[
  {
    "id": 101,
    "question": "هل يجوز في أيام عشر ذي الحجة تقليم الأظافر وحلق الشعر بما في ذلك تخفيف اللحية أو حلقها؟",
    "answer": "أما حلق اللحية فحرام دائما وأبدا، دائما لا في هذه الأيام، دائما وأبدا وتشتد الحرمة وتشتد في هذه الأيام لا شك، لأنكم حين كنتم في المدينة يقول رسول الله: “المدينة حرم من عير إلى ثور، من أحدث فيها حدثا أو آوى محدثا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين“وهذا الحدث إما أن يكون بدعة أو معصية، وكلاهما يستوجب تنَزُّل اللعنات على هؤلاء المحدثين والعياذ بالله، فَنَزِّهوا أنفسكم أيها الإخوة عن الأحداث جميعها، صغيرها وكبيرها، سواء كانت معاصي أو بدع، لأن رسول الله لعن يا إخوتاه قال: “عليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين“، فحذار حذار أن ترتكب أي معصية في هذا البلد المحرم الذي حرمه الله على لسان رسوله ولعن من يحدث فيه سواء حدث بدعة وهي أشد أو معصية ومن ذلك حلق اللحى، وأما تقليم الأظفار في هذه الأيام وحلق شعر الرأس وغيره، فالرسول عليه الصلاة والسلام يعني نصح من يضحي أنه لا يحلق شعره ولا يقص أظفاره في عشر ذي الحجة، وهذا يستحب، يستحب استحبابا لأن هناك حديث آخر عن عائشة رضي الله عنها “أن رسول الله كان يرسل هديه في ذي الحجة ولا يحرم عليه شيء كان حلالا“، يعني يقص أظفاره وكذا وكذا، فأخذنا من هذين النصين أنه يستحب للمسلم متى ينوي الأضحية ألا يقص أظفاره ولا يقص شعره، فإذا فعل شيئا من هذا يعني فلا إثم عليه، لأنه سنة فقط.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%b9%d8%b4%d8%b1-%d8%b0%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%a9-%d8%aa%d9%82%d9%84%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b8-2/"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "هذا سائل يقول زوجتي حاضت وهي تريد الحج ماذا تفعل؟ ويقول أنه سأل أحد الأئمة فقال له: لا مانع إذا جاءها النفاس أن تغتسل وتحرم وتهل بالحج أو بالعمرة، قال له: لا بأس به",
    "answer": "هذا هو الصحيح كما أفتاك هذا الرجل وحق، فإن عائشة رضي الله عنها حاضت وقد أحرمت فقال النبي صلى الله عليه وسلم: “اصنعي كل شيء“يعني الحيض لا يؤثر على نسكها ولا على إحرامها، “اصنعي كل شيء إلا الطواف“وأسماء بنت [عميس] ولدت محمد بن أبي بكر الصديق رضي الله عنهم جميعا، فسألت رسول الله صلى الله عليه وسلم ماذا تصنع؟ فقال: “استثفري واغتسلي وأهلّي وافعلي الذي كنت تريدين“المهم أمرها بالإحرام أن تغتسل وتحرم، فإذا حاضت المرأة المسلمة وهي تريد الحج فما عليها إلا أن تغتسل وتهل بالحج، لكنها إذا وصلت مكة لا تطوف بالبيت، فإن طهرت قبل أن تذهب إلى عرفات طافت بالبيت، وإن لم تطهر تمارس كل الأنساك وكل شعائر الحج إلا الطواف، يعني لها أن تقف في عرفة، وموقفها صحيح، وتبيت بمزدلفة ومبيتها صحيح، وترمي الجمار، وتنحر الهدي، وهكذا تؤدي كل شعائر الحج إلا الطواف، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b2%d9%88%d8%ac%d8%aa%d9%8a-%d8%ad%d8%a7%d8%b6%d8%aa-%d9%88%d9%87%d9%8a-%d8%aa%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-2/"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "هل يجوز أخذ الخادمة إلى الحج وليس لها محرم؟",
    "answer": "لا، “لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تسافر فوق ثلاث –وفي رواية: يوم وليلة– إلا مع ذي محرم“، لا يجوز، وهذه من المشاكل الآن، يستقدمون الخادمات بدون محارم، وتحصل من المشاكل ما لا يعلمه إلا الله عز وجل، ومن ضمن هذه المشاكل [النظر واللمس] سواء الخادمة ومن يستخدمها، ويسافر بها [ويخرج معها] مع الأسف، هذا حتى عند أناس من المتدينين مع الأسف.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%a7%d8%af%d9%85%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d9%84%d9%87%d8%a7-%d9%85-2/"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "السؤال: ما حكم الصعود إلى جبل ثور وإلى جبل حراء (النور) لمجرد المشاهدة، ومعرفة الأماكن التي أتاها النبي صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "إذا كان ذلك أيام زيارات الجهال وأهل الخرافة وأهل البدع فلا يجوز لطالب العلم أن يشاركهم في هذا الشر لأنهم يظنون أنه معهم، اللهم إلا إذا كان يذهب لقصد أن ينصحهم ويبين لهم أن زيارة هذه ليست من دين الله وليس أمراً مشروعاً.\nوالرسول عليه الصلاة والسلام ولد في هذه البطاح الطاهرة وهي بلده وكان يذهب إلى غار حراء يتعبد قبل البعثة حتى أنزل الله عليه الوحي وهو فيه، فانصرف عنه ولم يرجع إليه أبداً إلى أن هاجر، ولما رجع عليه الصلاة والسلام إلى مكة ودخلها في عمرة القضاء لم يذهب إليها ودخل في عام الفتح ولم يذهب إليها! وجاء بحجة الوداع ولم يذهب إليها! لا هو ولا أصحابه كلهم ما جاؤوا إلى هذه الأماكن\nغار ثور نزل فيه مضطراً، ثم غادره ولم يأته أبداً فلماذا هذا التعلق ؟! هناك دعايات! هناك إعلام شرير، من أهل الباطل! تنسج فضائل وأشياء وأشياء لمثل هذه الأماكن، فإن كان طالب علم يذهب لينصح فلا بأس وأما أن يذهب ويكثّر سواد الناس ؛ سواد أهل الجهل والضلال ولا ينصح فهذا يأثم.\nإذا كان لا بد أن يعرف يدرس أولاً، وإذا كان لابد يعرف ففي خلوة.\nوهذه مصيبة ورثناها من الغرب ألا وهي العناية بالآثار – ومكيدة – من الغرب للمسلمين الاهتمام بالآثار ونبش الآثار والبحث عنها وعن الحفريات، وأخرجوا لنا جثة فرعون! وأخرجو لنا جثث البابليين . . . الخ .\nيريدون أن يعيدونا إلى الجاهلية الفرعونية والجاهلية البابلية وغيرها، هذا هدف اليهود والنصارى، ثم تمتد إلى مثل غار حراء وغار ثور وكذا، ويجيئون ويمكن أن يتمسحوا ويتبركوا ويعتقدون عقائد في هذه الأماكن! فطالب العلم لا يجوز له أن يذهب في مثل هذه المناسبات، وإذا كان لابد أن يذهب ففي خلوة بحيث لا يراه أهل السفه وأهل الجهل والضلال حتى لا يُظَن أن هذه الأماكن مشروع زيارتها.\n[التحذير من الشر]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%b9%d9%88%d8%af-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%ac%d8%a8%d9%84-%d8%ab%d9%88%d8%b1-%d9%88%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "ما حكم حج البدل على الغير؟",
    "answer": "فيه شيء من الخلاف؛ هناك شيء يتفقون فيه وشيء يختلف فيه العلماء، فالشيء المتفق عليه أن المرء يحج عن قريبه لأن الأسئلة كلها جاءت: “مات أبي ولم يحج“،“ماتت أمي ولم تحج“، “أبي أدركته فريضة الحج وهو شيخ كبير” …الخ؛ يعني أسئلة عن الآباء والأمهات، عن ابن عَبَّاسٍ أَنَّ النبي صلى الله عليه وسلم سمع رَجُلًا يقول: لَبَّيْكَ عن شُبْرُمَةَ، قال: من شُبْرُمَةُ؟ قال: أَخٌ لي أو قَرِيبٌ لي، قال: “حَجَجْتَ عن نَفْسِكَ؟” قال لَا، قال: “حُجَّ عن نَفْسِكَ ثُمَّ حُجَّ عن شُبْرُمَةَ“، وبعضهم يقصر النيابة ويحصرها في أولي القربى ويمنع من الإيجار، والإجارة صارت تجارة عند كثير من الناس! يأتي أناس يدجلون ويأخذون سبع أو ثماني حجج! يعني باسم أنه يحج عن فلان ويأخذ من هذا ويأخذ من هذا… وما أدري هل يحج عن أحد أو لا؟! فحصل في هذه القضية شيء من التوسع.\nشيخ الإسلام له رأي جيد في هذا؛ قال: إن كان هذا الذي يأخذ المال عنده رغبة في الحج لكن ليس عنده مال، فله أن يأخذ هذا المال يستعين به على تحقيق قصده وغايته وينفع نفسه وينفع أخاه، وإن كان قصده المال؛ ليس همه إلا أن يأخذ المال وليس همه أن يحج فهذا من أكل أموال الناس بالباطل.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%ad%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ba%d9%8a%d8%b1%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "يوجد لجنة تأخذ المال وتذبح بدلا عنك، أن توكل، هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم أفتى العلماء بجواز ذلك، أن تعطي – يعني– لوكيل إما فرد وإما مؤسسة، تعطيها نقود وهي تشتري الهدي وتذبحه وتقوم بتوزيعه، وهذا يجزئ عنك، لكن أفضل من هذا أن تشتري أنت بنفسك، تختار أحسن الهدي وتذبحه.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%88%d8%ac%d8%af-%d9%84%d8%ac%d9%86%d8%a9-%d8%aa%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7%d9%84-%d9%88%d8%aa%d8%b0%d8%a8%d8%ad-%d8%a8%d8%af%d9%84%d8%a7-%d8%b9%d9%86%d9%83%d8%8c-%d8%a3-2/"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "هل يصح للذي طاف طواف الوداع أن يجلس في المسجد الحرام؟",
    "answer": "لا، غلط،صلي وودع، إذا كان له غرض يأخذه وماشي لا بأس، أما يصلي، يطوف ويجلس، لا، غلط، هذا ما هو وداع.\n[شريط بعنوان: نصيحة لبعض المسافرين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d9%84%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%b7%d8%a7%d9%81-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%af%d8%a7%d8%b9-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%ac%d9%84%d8%b3-%d9%81%d9%8a-%d8%a7-2/"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "هل يجوز جمع طواف الإفاضة مع طواف الوداع للمتعجل؟",
    "answer": "يعني يحرص الحاج أن يتبع رسول الله في أداء هذه المناسك، لأن الرسول أفاض في اليوم الأول، إذا عجز ففي اليوم الثاني، بارك الله فيكم، حتى يتخلص من المشاكل، فيحرص على أن يؤدي كل نسك في وقته ومنه طواف الوداع فإنه من الواجبات، يؤده في وقته مستقلا إذا استطاع.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%81%d8%a7%d8%b6%d8%a9-%d9%85%d8%b9-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%af%d8%a7-2/"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "رجل رمى الجمرات ولم يطف طواف الإفاضة ولم يسعى ماذا يفعل؟",
    "answer": "هذا عليه أن يعود إذا كان قريبا ويطوف طواف الإفاضة وبعده يطوف ويسعى، [فإذا كان] ما طاف وما سعى، فيرجع فيطوف طواف الحج ويسعى سعي الحج، وإلا يقضي العام القادم ويفدي يهدي بدنة، لأنه ترك ركنين من أركان الحج، حجه لم يصح، هذا الذي ترك طواف الحج طواف الإفاضة وترك سعي الحج إن كان قريبا في مكة أو جدة أو المدينة ولم يجامع أهله فيرجع يطوف طواف الإفاضة ويسعى، فيكون إن شاء الله قد [أصلح] حجه ويتوب إلى الله عز وجل من هذا التصرف المخالف، وإن كان قد جامع أهله فقد فسد حجه، ويبدوا لي أنه يجب عليه القضاء مع هدي وفدية بدله لإفساده الحج بهذا الجماع وبهذه المخالفة التي وقع فيها، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%b1%d9%85%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b7%d9%81-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%81%d8%a7%d8%b6%d8%a9-%d9%88%d9%84/"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "هل التلبية نقطعها عند الوصول إلى الجمرات أم حتى ننتهي من رمي الحصيات؟",
    "answer": "إذا وصل إلى الجمرة يوقف التلبية، يعني يبدأ عمل جديد غير التلبية، بارك الله فيك.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%84%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d9%86%d9%82%d8%b7%d8%b9%d9%87%d8%a7-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%b5%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%b1-2/"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "ما حكم تغطية الرأس للرجال ؟",
    "answer": "تغطية الرأس في الحج لا يجوز, أما في غير الحج فالمروءة تقتضي أن لا يمشي المرء مكشوف الرأس, وإذا كان كشفه للرأس تشبها بالكفار فهذا أمر سيء.\nوأعتقد أن كثيرا من الشباب ما أتوا إلاّ من تقليد الكفار ! وإلاّ فالعرب كان منهم من يكشف رأسه لكن عنده جمّة, ولا نقول يحرم كشف الرأس، ولكن نقول يغطي رأسه مروءةً, وفي الصلاة خاصة ينبغي أن يغطي الإنسان رأسه, وقد أنكر ابن عمر على مولاه رضي الله عنه, أنكر عليه – وأظنه أنكر على نافع – رآه يصلي مكشوف الرأس فأنكر عليه, قال له في معنى كلامه: هذه الهيأة تقابل بها العظماء؟ قال له: لا, قال: فربّك أولى بالتعظيم (يَا بَنِي آدَمَ خُذُواْ زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ).\nوتغطية الرأس من الزينة لا شكّ –بارك الله فيكم-, وإذا كان الكشف لأمر عادي ليس فيه تقليد ولا تشبه بالكفار فلا نستطيع أن نحرم, ولكن نقول الأولى والأشرف أن تغطي رأسك, خاصة إذا كان يمشي في الأسواق مكشوف الرأس! هذا لا يليق.\nوأذكر لما بدأت هذه الظاهرة في بعض البلدان, في الأردن وفي غيرها,كتب الملك عبد الله الأول ملك الأردن رسالة جيدة, أنا قرأتها لكن ضاعت مني، في كشف الرؤوس؛ يعني تكلم فيها من ناحية أنهم قلدوا فيها الكفار وشدد فيها وله الحقّ في ذلك, إذا كان كشف الرؤوس ولبس الكرافتات والبنطلونات ولباس النساء والزينات هذه التي تلبسها النساء تقليدا لأعداء الله؛ هذا والله من الخزي والعار على المسلمين!\nوالله المسلمون أكمل عقيدة لا نقول كمال, لأن ليس معنى هذا أن أولئك عندهم عقيدة؛ ما عندهم إلا الشرك, لكن نقول: المسلمون أصح عقيدة, وعقيدتهم هي الحق وأخلاقهم وتقاليدهم التي ورثوها عن الإسلام والله –مع الأسف– يجب على الأمم كلها أن تركض وراء المسلمين ليتخلقوا بأخلاقهم ويأخذوا بعاداتهم فإنها أعظم الأخلاق وأشرف العادات، لأنها منبثقة عن الإسلام, والأخلاق العربية التي كان يتصف بها العرب في جاهليتهم على ما فيهم من الضلال, فلباسهم خير لباس وغيرتهم على النساء – ما شاء الله – موجودة بل زائدة حتى إن الإنسان ليذبح ابنته خشية العار, وهذا من الغلو في الغيرة وإلاّ فأصل الغيرة محمود فقد قال صلى الله عليه وسلم“أتعجبون من غيرة سعد؟ والله لأنا أغير منه والله أغير مني، ومن أجل غيرة الله حرم الفواحش ما ظهر منها وما بطن“.\nالفواحش الآن تشيع يا إخواني في أوساط المسلمين تقليدا للغرب ! تهتّك النّساء, ولباس الرجال مثل لباس اليهود والنصارى حتى إنك في بعض البلدان لا تستطيع أن تميز بين اليهودي والنصراني والشيوعي والمسلم! لباس الجميع سواء, رجالا ونساء مع الأسف الشديد, والمسلم يجب أن يتميز في أكله, في شربه, في نومه, في ركوبه, في جلوسه, في لباسه, في كل شيء, يجب أن يتميز عن الكافر, حتى إنّ عمر ومعه الصحابة لما صالحوا أهل الذمّة واشترطوا عليهم شروطا, اشترط عليهم شروطا كثيرة يتميزون بها عن المسلمين ويتميز بها المسلمون عليهم, حتى وهم في ذمتنا يجب أن نتميز عنهم, والرسول عليه الصلاة والسلام يقول: “لا تبدؤوا اليهود ولا النصارى بالسلام فإذا لقيتم أحدهم في طريق فاضطروه إلى أضيقه“كيف؟ يعني يعطوا الجزية عن يد وهم صاغرون ويُهانوا مثل هذه الإهانة لماذا ؟! للتعالي؟ لا, لأن هذه الأمور تدفع من عنده الشرف منهم إلى أن يدخل في الإسلام, ولهذا دخل أكثر اليهود في ذلك الوقت في بلاد العرب, وأكثر النصارى دخلوا في الإسلام, لأن بعض الناس قد تدفعه الأنفة أن يبقى على الذلّ فيلتمس مخرجا والمخرج عنده طريق العزّ طريق السعادة والكرامة والعزّة في الدنيا والآخرة عنده, يعني من أجل عقيدة محرفة شوهاء كافرة يتحمل هذا الذلّ ؟! يفكر, يفكر حتى يدرك أن الإسلام هو الحق, وللمسلمين أن يعاملوه هذه المعاملة فيخرج من هذه الدوامة السيّئة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%ba%d8%b7%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a3%d8%b3-%d9%84%d9%84%d8%b1%d8%ac%d8%a7%d9%84-%d8%9f-3/"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "سؤال عن استعمال معجون الأسنان للمحرم؟",
    "answer": "المعجونات تختلف، فيها أشياء مطيبة، فيها طيب، فيأخذ من المعجونات ما ليس فيه طيب، والله أعلم، لأنه نهى صلى الله عليه وسلم عن استعمال الطيب.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d8%a7%d9%84-%d9%85%d8%b9%d8%ac%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d9%86%d8%a7%d9%86-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%b1%d9%85%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "هل يجوز للمحرم أن يلبس تبانا -سروالا قصيرا – تحت الإحرام؟",
    "answer": "ورد أن خدم عائشة رضي الله عنها كانوا يلبسون التبان تحت الإحرام، ففي نظري لا حرج إذا لبس تبانا – سروالا قصيرا– تحت الإحرام، فلا حرج إن شاء الله.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%b1%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%84%d8%a8%d8%b3-%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d9%86%d8%a7-%d8%b3%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7-%d9%82%d8%b5%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "هل الركعتين في مسجد ذي الحليفة لازمة للمحرم؟",
    "answer": "ما هو بلازم، إذا أراد أن يصلي في الوادي هاتين الركعتين، لأن جبريل أتى نبي الله صلى الله عليه وسلم وقال له: “صلي ركعين في هذا المسجد وقل لبيك اللهم عمرة في حجة أو حجة في عمرة“فالصلاة هنا في ميقات ذي الحليفة من أجل هذا الوادي المبارك الذي أمرنا بالصلاة فيه، لا للإحرام.\nالسائل: وباقي المواقيت؟\nالشيخ: لذي الحليفة فقط، أما باقي المواقيت فلا تشرع فيها الصلاة.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%83%d8%b9%d8%aa%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%b0%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%84%d9%8a%d9%81%d8%a9-%d9%84%d8%a7%d8%b2%d9%85%d8%a9-%d9%84-2/"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "هل يجوز لي أن ألبس الإحرام قبل الميقات دون نية الإحرام؟",
    "answer": "نعم، اغتسل وألبس من هناك، لكن النية “لبيك اللهم عمرة” “لبيك اللهم حجة” من آبار علي، ذي الحليفة، النية “لبيك اللهم عمرة” بالقلب وباللسان من آبار علي، الميقات.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%b3-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-2/"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "رجل دخل مكة وأقام بها إلى الحج وأراد أن يحج فهل يخرج إلى الميقات أم يحرم من بيته؟",
    "answer": "مادام جلس في مكة يحرم منها؛ الرسول عليه الصلاة والسلام أقام في مكة، والذين تحللوا أمرهم بإنشاء الحج من مكة يوم التروية، كثير منهم والرسول صلى الله عليه وسلم ألح عليهم حتى حولوا الحج إلى عمرة؛ فسخوا، وبعد ذلك لما أهلوا، أهلوا من داخل مكة وما خرجوا إلى الخارج لأنهم ليسوا مقيمين، –يعني–يومين أو ثلاثة ثم مشوا، ومع ذلك أهلوا من مكة، والنبي صلى الله عليه وسلم كما قال ابن عباس:“وقت رسول الله صلى الله عليه وسلم لأهل المدينة ذا الحليفة ولأهل الشام الجحفة ولأهل نجد قرن ولأهل اليمن يلملم هن لهن ولمن أتى عليهن من غير أهلهن ممن يريد الحج والعمرة، ومن كان دون ذلك فمهله من أهله حتى أهل مكة يهلون منها“، متفق عليه.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%af%d8%ae%d9%84-%d9%85%d9%83%d8%a9-%d9%88%d8%a3%d9%82%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d8%a3%d8%b1%d8%a7%d8%af-%d8%a3%d9%86-2/"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "نطلب منك يا شيخنا أن تفيدنا بما دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم في حجة الوداع بالقران أو بالعمرة؟",
    "answer": "هذا يسأل يعني بماذا أهلّ رسول الله عليه الصلاة والسلام؟ وكيف كان حجه؟ هل كان مفردا؟ هل قرن بين الحج والعمرة؟ هل كان متمتعا عليه الصلاة والسلام؟\nالجواب: أن رسول الله عليه الصلاة والسلام قرن بين الحج والعمرة، وساق معه الهدي، ساق ثلاثا وستين بدنة وجاءه علي من اليمن بقية مائة بدنة، عليه الصلاة والسلام، لكنه ندم عليه الصلاة والسلام حينما أمر أصحابه، أمر كل من لم يسق الهدي أن يجعل نسكه عمرة، ندم عليه الصلاة والسلام على هذا القران وعلى سوق الهدي، لماذا؟ لأنه كان يرى أن العمرة أفضل من هذا القران، فقال: “لو استقبلت من أمري ما استدبرت لما سقت الهدي ولجعلتها عمرة“فالثابت عن النبي عليه الصلاة والسلام أنه قرن، ولكنه ندم عليه الصلاة والسلام، لأنه كان يرى التمتع أفضل.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%83-%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d9%81%d9%8a%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d9%85%d8%a7-%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%b1%d8%b3%d9%88-2/"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "هل لابد من أن نأتي بالعمرة قبل الحج؟",
    "answer": "هذا الأفضل، ما هو لابد، لابد للوجوب، وقد قال علماء بالوجوب، قال علماء من أئمة الإسلام المعتبرين قالوا بالوجوب منهم ابن عباس ومنهم ابن القيم ومنهم إسحاق بن راهويه وغيرهم من علماء الإسلام، قالوا بوجوب العمرة أخذا من مواقف الرسول وتوجيهاته عليه الصلاة والسلام، وأنا لا أقول بالوجوب أقول بالأفضيلة، أقول بالأفضلية وأؤكد عليها جدا، لأن الرسول أكد عليها.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%84%d8%a7%d8%a8%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d8%a3%d8%aa%d9%8a-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d8%b1%d8%a9-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "ما هي أفضل المناسك في الحج؟",
    "answer": "التمتع، التمتع الذي أرشد إليه رسول الله وحث عليه، عليه الصلاة والسلام، هذا رأيي بارك الله فيكم، العلماء يختلفون، كل واحد يفضل، لكن إذا تأمل الإنسان في النصوص وفي مواقف الرسول يرى أن التمتع أفضل، [فيه حديث قيل أعمرتنا] هذه لعامنا هذا أم للأبد، قال: “لأبد الأبد“وقال: “دخلت العمرة في الحج إلى يوم القيامة“.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%a7%d8%b3%d9%83-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "هل يكفر الحج كبائر الذنوب أم أن الحديث بخصوص الصغائر فقط؟",
    "answer": "لا، الحج يكفر الكبائر إن شاء الله “يجب ما قبله” كما قال الرسول عليه الصلاة والسلام، إلا حقوق الناس لا جهاد ولا حج، لا جهاد ولا حج في حقوق العباد كما جاء في الحديث أن رجلا قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: أرأيت إن قتلت في سبيل الله هل تكفر عني خطاياي؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “نعم إن قتلت وأنت صابر محتسب، مقبل غير مدبر” ثم سأله: “أعد سؤالك؟“فأعاد له السؤال، فقال: “نعم، إن قتلت في سبيل الله وأنت صابر محتسب، مقبل غير مدبر، إلا الدَيْن“، هذا يفهم منه أن الكبائر فيما بينه وبين الله تسقط عنه، وأما فيما بينه وبين العباد فلا.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%81%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%83%d8%a8%d8%a7%d8%a6%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%86%d9%88%d8%a8-%d8%a3%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-2/"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "هل قوله صلى الله عليه وسلم من حج ولم يرفث ولم يفسق رجع كيوم ولدته أمه هل هذا يشمل كبار الذنوب؟",
    "answer": "الظاهر أن هذا الوعد العظيم وهو غفران ذنوب من حج بيت الله، وأن الحج يجب ما قبله، هذا فيما بينه وبين الله مهما بلغت ذنوبه، يغفرها الله، فيما بينه وبين الله عز وجل، وكذلك تحتاج الأمور التي بينه وبين الله إلى التوبة منها،…، لابد من ضميمة التوبة إلى هذا [الوعد] الصادق، لأنه إذا حج وهو مصر على الكبائر فإن حجه غير مبرور، والوعد إنما جاء لمن حج حجا مبرورا، فالمصرّ على الكبائر وإن أدى مناسك الحج، فحجه فيما يبدو غير مبرور، كذلك حقوق العباد، عليه مائة ألف، عليه مليون، ما تسقط عنه هذه الديون، لا تسقط حقوق الناس عنه، فإن هناك حق لا يترك، وهو حق العباد، فلابد من التخلص من ديون الناس، حتى إنه لا يجوز له أن يدخل في الجهاد ولا أن يحج حتى يؤذن له أو يؤدي هذا الدَيْن، بارك الله فيكم.\nالشاهد: إن هذا الوعد لمن حج حجا مبرورا، وليس منهم المصرّ على الكبائر، ولا المصرّ على مماطلة الناس في حقوقهم، والمصرّ على ظلم الناس، فيجب أن يكون قلبه طاهرا نقيا بَرًا، حتى يكون حجه مبرورا، فيستحق هذا الوعد من رسول الله عليه الصلاة والسلام، ويرجع إن شاء الله كيوم ولدته أمه، قد غفر الله له كل ذنوبه، بهذه الشروط التي ذكرناها، والله أعلم.\nوفي أثناء الحج يتوب من كل شيء، قال رسول الله: “من حج فلم يرفث ولم يفسق“، لم يرفث ولم يفسق، انظر إلى هذا المعنى، فإذا حصل منه رفث أو حصل منه فسوق في أثناء أدائه للحج، فهذا أمر ووضع لا يؤهله لهذا الوعد، قد يتقبل الله حجه سبحانه وتعالى، لكن لا يصدق عليه هذا الوعد أنه يخرج من ذنوبه كيوم ولدته أمه، والله أعلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b1%d9%81-2/"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "فضيلة الشيخ، هل يجوز للمرأة أن تعتكف في البيت أم لا بد لها أن تعتكف في المسجد؟",
    "answer": "الاعتكاف لا يشرع إلا في المساجد الجوامع، ولا يصلح الاعتكاف في غير المساجد الجوامع، لأنه باعتكافه تسقط الجمعة وهي من أوجب الواجبات، لهذا يشترط الفقهاء أن تكون المساجد التي يعتكف فيها مساجد جوامع، ويشددون في هذا، والشيخ الألباني – رحمه الله – يرى أن الاعتكاف لا يجوز إلا في المساجد الثلاثة فقط، بارك الله فيكم، فأنت الآن تتوسع حتى تعتكف في البيوت، لا، إذا كان ما يجوز في المساجد العادية كيف يجوز في البيوت، المرأة، لابد في المسجد الجامع، بارك الله فيكم، الحكم يشملها ما أحد استثنى النساء من علماء الإسلام، لا أعرف، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d8%8c-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%b9%d8%aa%d9%83%d9%81-%d9%81-2/"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "يسأل عن حال السلف في رمضان؟",
    "answer": "إجابة عن هذا السؤال أقول: معروف حال الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، وأنه عليه الصلاة والسلام يستعد لهذا الشهر فيصوم أكثر شعبان عليه الصلاة والسلام، “كان يصوم شعبان كله، كان يصوم شعبان إلا قليلا“ثم يصوم هذا الشهر الكريم عليه الصلاة والسلام، ويشتد اهتمامه خاصة في العشر الأواخر منه، فإنه كان إذا دخلت هذه العشر شمر عن ساعد الجد وشد مئزره وأكثر في جوده عليه الصلاة والسلام، واعتكف ويعتكف نساؤه ويعتكف كثير من أصحابه عليه الصلاة والسلام، ويقومون بهذه الأعمال العظيمة، صيام صحيح وعمل صالح وبذل وإحسان، وكان الرسول عليه الصلاة والسلام جوادا، من أجود الناس فإذا جاء رمضان كان أجود من الريح المرسلة عليه الصلاة والسلام خاصة إذا جاءه جبريل عليه الصلاة والسلام، وكان رسول الله يقرأ أو يعرض القرآن على جبريل في كل رمضان مرة، وفي السنة الأخيرة من حياته الكريمة عرض القرآن على جبريل مرتين، كان ذلك أيام فارق رسول الله الدنيا عليه الصلاة والسلام، ثم خلفه الخلفاء الراشدون رضوان الله عليهم، واشتغلوا بالاجتهاد،…، ثم جمعهم على التراويح، فكانوا يصلونها على النهج الذي شرعه رسول الله عليه الصلاة والسلام\nفعلى كل حال السلف كان لهم عناية خاصة بهذا الشهر العظيم من الإقبال على تلاوة القرآن، وعلى كثرة الذكر، وعلى الكف عن المعاصي، لأن الصيام يقتضي هذا، الصيام ما هو فقط صيام عن الطعام والشراب وإنما هو كف عن كل ما يبغضه الله تبارك وتعالى من المعاصي وغيرها، وإقبال على طاعة الله عز وجل، وإخلاص لله في هذا العمل، رضوان الله عليهم، كما يحكى عن مالك أنه كان يعلم الناس فإذا جاء شهر رمضان جرد وقته للصيام ولتلاوة القرآن، فاهتموا بتلاوة القرآن في هذا الشهر الكريم مع تدبره وتأمله والاتعاظ بمواعظه والازدجار بزواجره وفهم الحلال والحرام، وفهم الوعد والوعيد وما شاكل ذلك من هذا القرآن الكريم، بهذا تحيى النفوس وتستنير القلوب، هذا يعني القرآن هو حياة ونور وهدى كما وصفه الله تبارك وتعالى قال: ((وكذلك أنزلنا إليك روحا من امرنا ما كنت تدري ما الكتاب ولا الإيمان ولكن جعلناه نورا نهدي به من نشاء من عبادنا وإنك تهدي إلى صراط مستقيم))، وعلى كل حال السلف الصالح يعني اقرؤوا جهادهم وصبرهم وإخلاصهم لله وتشميرهم عن ساعد الجد في هذا الشهر الكريم وفي غيره، يعني نحن لا نذكر في شهر رمضان ثم ننسى [ونترك] الطاعات في سائر الأشهر، نستمر – بارك الله فيكم – في مواصلة عبادة الله وقيام الليل والإقبال على الله وسائر الطاعات التي نتقرب فيها في رمضان، لا ننسى، بعض الناس يقبل على الطاعة في هذا الشهر، فإذا ولى هذا الشهر قصر وتكاسل وتناسى كثيرا من الطاعات، لا، هذا الشهر لا شك نهتم به أكثر من غيره ولكن طول العام طول الحياة يجب أن أكون ذاكرا لله دائما ((يا أيها الذين آمنوا اذكروا الله ذكرا كثيرا وسبحوه بكرة وأصيلا))، فالمؤمن يذكر الله تبارك وتعالى دائما ويطيعه ويتقيه ويخشاه ويراقبه في كل ساعات حياته، بارك الله فيكم، أسأل الله أن يوفقنا وإياكم للقيام والصيام والقيام بواجب هذا الشهر الكريم والحرص على فضائله وكذلك نسأل الله أن يوفقنا دائما للقيام بطاعته والإقبال على ما يرضيه إن ربنا لسميع الدعاء.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b3%d8%a3%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%ad%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%b1%d9%85%d8%b6%d8%a7%d9%86%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "هل يجوز للنساء زيارة القبور وخاصة زيارة قبر رسول الله عليه الصلاة والسلام؟ وما مدى صحة حديث: “ارجعن مأزورات غير مأجورات” وحديث المرأة التي تشكو قسوة قلبها بزيارة القبور",
    "answer": "هل يجوز للنساء زيارة القبور؟\nورد عن النبي عليه الصلاة والسلام: “لعن الله زائرات القبور”، “لعن الله زوارات القبور”، لماذا؟ لأن النساء لا يتحملن ولا يصبرن، يغلب عليهن الجزع، خصوصا إذا رأين قبور الأقارب، الأبناء، الأولاد، الآباء، فإنهن لا يتمالكن البكاء والنياحة وهي مخالفة لشرع الله تبارك وتعالى، والمؤمن مأمور بالصبر والاحتساب في مثل هذه الأشياء، زيارة القبور شرعت لماذا؟ للاتعاظ، والمرأة لا تتعظ، وقد مرّ رسول الله عليه الصلاة والسلام وامرأة تبكي عند قبر ابنها فقال لها: “اتق الله واصبري”، فقالت: إليك عني فإنك لم تصب بمثل مصيبتي، فتركها رسول الله وذهب، فقيل لها إن هذا رسول الله، فذهبت إليه لتعتذر، قالت: يا رسول الله ما كنت أحسبك رسول الله، قلت هذا الكلام الخشن ما كنت أعرف أنك رسول الله، فقال عليه الصلاة والسلام: “إنما الصبر عند الصدمة الأولى، على كل حال من هذه التوجيهات ينبغي للنساء ألا يزرن القبور، ويستغفرن للأموات ويدعون لهن ، فإن المقصود من زيارة القبور الدعاء للأموات، وعلَّمَنا رسول الله أننا إذا جئنا إلى القبور أن نقول: “السلام عليكم دار قوم مؤمنين وإنا إن شاء الله بكم لاحقون أنتم لنا سلف ونحن بالأثر” فهذا المقصود من زيارة القبور، أن نتعظ وأن ندعو لهم.\nوالآن أيها الإخوة لا فرق بين الرجل وبين المرأة إذا كانت الزيارة غير مشروعة، إذا كانت زيارة الرجل لقبر رسول الله أو لقبور أهل البقيع أو لأي قبور في أي بلد، إذا كانت غير مشروعة وتنطوي على مخالفات لشريعة الله فهي حرام، “زوروها ولا تقولوا هجرا”، فالرخصة يعني مشروطة بأن لا نقول شيئا يخالف الشرع، وإذا قلنا شيئا يخالف شريعة الله فنحن نكون آثمين ومخالفين وما أخذنا بالرخصة التي رخصها لنا رسول الله عليه الصلاة والسلام.\nأما ما مدى صحة الحديث “ارجعن مأزورات غير مأجورات” والحديث الذي بعده هذه لا أعرف درجاتها، وستدرس إن شاء الله، ندرسها، إذا كان واحد من الإخوة يعرف درجاتها فليتفضل، أن فينا طلاب علم، تفضل بارك الله فيك.\nالسؤال: ما مدى صحة حديث المرأة التي تشكو قسوة قلبها بزيارة القبور، يعني قالت لها حينما أزور القبر يقسوا قلبي، أنا ما رأيت هذا الحديث، ما رأيته، وإذا كان واحد يعرف هذا فليتفضل بالإجابة.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%86%d8%b3%d8%a7%d8%a1-%d8%b2%d9%8a%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a8%d9%88%d8%b1-%d9%88%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%a9-%d8%b2%d9%8a%d8%a7%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "بعض الناس نراهم بعد أن ينفضوا أيديهم من التراب في الدفن يجتمعون حول مدفونهم ويدعون له ويستغفرون له والحال أنهم يرفعون أيديهم فما رأيكم في هذا بارك الله فيكم؟",
    "answer": "الأصل شرعية الدعاء للميت وسؤال الله له التثبيت فإذا دفن الميت نبغي نقف وكل واحد يدعوا بنفسه يدعوا الله عز وجل ويسأل الله التثبيت لهذا الميت، بارك الله فيكم، أما أن يقفون بصورة جماعية وأحدهم يدعوا والبقية يؤَمِّنُون فهذا أمر مخالف للسنة، والسنة هي ما حثنا عليه رسول الله ومضى عليه السلف الصالح من الصورة التي ذكرتها لكم أولا، وهو أنه يسأل الله له التثبيت، كل واحد يقف بمفرده ويتوجه إلى الله عز وجل بالدعاء لهذا الميت أن يثبته الله لأنه يُسأل في هذه الحال،…،الصورة الصحيحة هي ما قلناه لكم بأن كل واحد يدعوا بمفرده.\nالسائل: السؤال كان حول رفع الأيدي\nالشيخ: في الصورة الجماعية، أو رفع الأيدي وكل واحد مستقل؟ أما رفع الأيدي أنت لا تجد داعيا، إبراهيم عليه الصلاة وهو الذي أمرنا باتباع ملته -أنا تكلمت عن الصورة الجماعية، أما رفع الأيدي فليس من البدع ولله الحمد، هذا ثابت عن الرسول عليه الصلاة والسلام ومتواتر في حياة الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام-،إبراهيم لما ودع ابنه إسماعيل وزوجته هاجر ارتفع على تل ورفع يده ودعا، والرسول يوم بدر رفع يديه، وعلى الصفا رفع يديه، أدلة كثير على الرفع في الدعاء، بارك الله فيكم، فأنا لا أرى مانعا من رفع اليدين في الدعاء في هذه الحالة.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%86%d8%b1%d8%a7%d9%87%d9%85-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%86%d9%81%d8%b6%d9%88%d8%a7-%d8%a3%d9%8a%d8%af%d9%8a%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86/"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "بعض الجنائز في بلادنا يكون في اتّباعها شيء من البدع كرفع الصوت بالذِّكر وكذا الأذان في القبر عند الدفن بأن يكون القائمون على دفنها من الصوفية وهم قلّة ولكنهم أهل عناد مع قيام النصيحة من أهل السنة للعوام من الناس فما حكم اتّباع مثل هذه الجنائز؟",
    "answer": "إذا كنت تستطيع أن تغيِّر المنكر في الجنازة وغيرها فاذهب بقصد تغيير المنكر وتبصير الناس، وإن كنت تذهب فقط من أجل المجاملة وإرضاء الناس فخير لك أن تلزم بيتك.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86%d8%a7%d8%a6%d8%b2-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d9%84%d8%a7%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d8%aa%d9%91%d8%a8%d8%a7%d8%b9%d9%87%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "الموعظة عند القبر متى تكون قبل الدفن أو عند الدفن أو بعد الدفن؟",
    "answer": "وارد حديث علي رضي الله عنه، الموعظة التي حصلت فيما يرويه علي ما جعلها رسول الله سنة، واتخذها الصحابة سنة، وإنما كان لم يُلْحَدْ لهذا الميت الذي – بارك الله فيك- تكلم الرسول بمناسبة دفنه، جاء الرسول عليه الصلاة والسلام ولم ينتهي من لحده، فشرع هو في الحديث وأتى بالموعظة المعروفة عليه الصلاة والسلام، ولا يجوز أن يتخذ هذا سنة، وإن صادف العالم يعني حالة مثل هذه، جاء إلى مقبرة تشييعا لجنازة، وإذا بالقبر ليس فيه لحد، [فيشغل الناس حتى يحضر للدفن]، فيمكن أن يتكلم، أما أن تتكلم في كل جنازة بدون داعي وبدون سبب، فهذا ليس من السنة، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d8%b9%d8%b8%d8%a9-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a8%d8%b1-%d9%85%d8%aa%d9%89-%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%81%d9%86-%d8%a3%d9%88/"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "حكم حديث يجلس عند قبر الميت مقدار ما يذبح الجزور؟",
    "answer": "هذا في صحيح مسلم، حديث عمرو بن العاص، رضي الله عنه، يعني حضره ابنه وبعض الناس وكان قد اتجه إلى جدار البيت، ولى ظهره، وشرع يبكي، فقال له ابنه عبد الله بن عمرو: يا ابت الرسول صلى الله عليه وسلم قال فيك خيرا وقال كذا وكذا وقال كذا وكذا، فتكلم وقال: رأيتني وأنا على أحوال ثلاث، الأولى: أني كنت أشد الناس بغضا لرسول الله عليه الصلاة والسلام، ولو تمكنت من قتله لقتلته، والحالة الثانية: أنني هداني الله عز وجل فأسلمت، فكان رسول الله أحب الناس إلي، وكنت لا أطيق النظر إلى وجهه إجلالا له عليه الصلاة والسلام، الحالة الثالثة: لا أدري ما حالي فيها وهو أننا ولينا من أمرنا شيئا لا أدري ما حالي فيها، رضي الله عنه، فيؤخذ من هذا الحديث أن ما جرى بينه وبين علي وبين غيره، أمرا كان مجتهدا فيه، رضي الله عنه، وأنه ما تعمد فيه شرا، ولو كان تعمد فيه شرا لذكره في هذه الحال، لأنها لا شك حال سيئة، تعمد شرا، ولكن قال: لا أدري ما حالي فيها، هذا دليل أنه ما كان متعمدا للشبهة التي ينسبها له الروافض ومن شاكلهم من أهل الفتن من أن هؤلاء معاوية وعمرو يريدون الفتن، وأنهم فعلوا وفعلوا وقتلوا علي إلى آخر ما ذكروه فيه، رضي الله عنه.\nالشاهد أنه تحدث عن نفسه وقال: فادفنوني، وقال فسلوا عليّ التراب سلا وقفوا عند قبري بمقدار ما تنحر الجزور، حتى أنظر ما أراجع به رسل ربي، أو كما قال رضي الله عنه.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%8a%d8%ac%d9%84%d8%b3-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d9%82%d8%a8%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%aa-%d9%85%d9%82%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%b0%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "هل يصح الدعاء بعد التكبيرة الرابعة في الجنازة؟",
    "answer": "الرابعة ما فيها دعاء، إن شاء يدعوا لنفسه أو للميت، إن شاء أن يترك الدعاء فتصح صلاته، وإن دعا فلا مانع.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a1-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%83%d8%a8%d9%8a%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a7%d8%a8%d8%b9%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "ما حكم تعزية الكفّار؟ وهل نقول: إننا نحن المسلمون نحترم كافة البشر والنفس البشرية بدليل أنّ النبي صلى الله عليه وسلم لما مرت به جنازة قام لها احتراماً فقيل إنّه يهودي يا رسول الله فقال : أليست نفساً؟ فهل صحّ هذا الحديث؟ وكيف نفهمه؟",
    "answer": "الحديث صحيح, لكنّه منسوخ كما روى عليّ رضي الله عنه أنّ رسول الله عليه الصلاة والسلام قام للجنازة وجلس, فالذي يتعلق بهذا الحديث تعلق بمنسوخ ولا يجوز التعلق بالمنسوخات.\nوالتعزية للكفار أظنّ – والله أعلم – أنّ بعض الفقهاء يُجيز هذا ويحتاج إلى دراسة؛ على أيّ أساس يجيزون تعزية الكفار, وهل الرسول عليه الصلاة والسلام كان يعزي اليهود إذا مات منهم ميّت؟\nوقد كان غلام يهودي يخدم النبي صلى الله عليه وسلم فمرض فأتاه النبي صلى الله عليه وسلم يعوده فقعد عند رأسه فقال له: “أسلم”، فنظر إلى أبيه وهو عنده فقال: أطع أبا القاسم، فأسلم، فخرج النبي صلى الله عليه وسلم وهو يقول: “الحمد لله الذي أنقذه من النار“، وأذكر في دراستي القديمة أن بعض الفقهاء يجيز هذا، ولا أدري أين، فراجعوا بارك الله فيكم, فيمكن المسألة فيها خلاف أو ترجيحات وكذا فتحتاج إلى دراسة.\nوالناس الآن في وقت دعايات؛ يعني كثير من المسلمين عندهم استجابة لمطالب الغرب وخضوع لما يمليه الغرب على المسلمين؛ فإنّ هناك دعوة قويـة الآن إلى وحدة الأديـان والوسيلة إليها ما يسمونه حوار الأديان؛ حاوره فإن أقنعك بدينـه فامش معه وأنـت لا تحرص على قناعته ليدخل في دين الإسلام !! ويترأس المؤسسات في الغرب, لهم مؤسسات في أمريكا وغيرها ودعاة ومبشرين يكيدون للإسلام ويضحكون على المسلمين بالحوار بين الأديان.\nوترى بعض الماكرين منهم يمدح الإسلام ويبرِّئ أهله من الإرهاب ويدافع عن الإسلام بطريقة ماكرة وفي نفس الوقت يدعوا إلى وحدة الأديان ويفضل النصرانية على الإسلام ومنهم هذا البابا الذي يبكي عليه العالم؛ من أمكر الناس, هذا سياسي داعية يمشي مع اليهود ومع النصارى والمسلمين ويضحك على الناس.\nانظروا كيف ضجت الدنيا من أجله! نعوذ بالله، هذا يدل على تخلف المسلمين وانحطاطهم في هذا العهد بسبب هؤلاء الكتاب العلمانيين والليبيراليين ودعاة الفتن، والعياذ بالله.\nيموت ابن باز ويموت أئمة الإسلام ولا يحصل عشر معشار ما حصل لهذا الكافر الضال اللعاب الذي يلعب على عقول المسلمين!!\nثم راجعت المسألة في المقنع (1/290) في المذهب الحنبلي، فوجدت فيه القول بتعزية الكافر وذكر صيغتها؛ قال: وفي تعزيته -أي الكافر- عن كافر: “خلف الله عليك ولا نقص عددك”، ولم يذكر دليلا على ذلك وسكت عنه المحشي وراجعنا البيان في (2/) في المذهب الشافعي فذكر تعزية الكافر للكافر ولم يذكر دليلا يخص الكافر!\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b9%d8%b2%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%81%d9%91%d8%a7%d8%b1%d8%9f-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%86%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%86%d8%a7-%d9%86%d8%ad%d9%86/"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "هل تصححون حديث ابن عمر في رفع اليدين في صلاة الجنازة مرفوعا؟",
    "answer": "إن شاء الله, هذا علله الدارقطني وتابعه الحافظ ابن حجر وحسنه الشيخ ابن باز وأجرينا عليه دراسة ووجدنا أنّه في درجة الحسن أو يصل إلى درجة الصحة, لأنّ الذي رفعه وهو عمر بن شبّة، قال الدارقطني: خالفه غيره, ودرسنا هذه المخالفة فلم نجدلها تأثيراً على رواية عمر بن شبّة.\nأولا: لم يسمّ الدارقطني هؤلاء المخالفين.\nثانيا: هو – يعني ابن شبّة –  ثقة أو صدوق, الظاهر أنّه ثقة، فالحديث ثابت – إن شاء الله – وقد عضده آثار, منها أثر عبد الله بن عمر وعمر بن عبد العزيز وبعض السلف وهذا مما يتقوى به الحديث سواءً كان مرسلا أو فيه شيء من الضعف فكيف إذا كان ثابتا.\nالشيخ الألباني شيخنا – رحمه الله – لكن منهج السلف أنّ الحق أكبر من الشخص كائنا من كان, هذا الألباني حبيبنا و شيخنا وله جهود عظيمة, ولكن إذا أخطأ نرد خطأه ولا نقبله, ونرده بأدب واحترام.\nالحديث علّله الدارقطنبي بالوقف, تعارض الوقف والرفع هنا ماذا تفعل إذا تعارض الرفع والوقف؟ ننظر إلى الأدلة فنرجح ما ترجحه الأدلة.\nهنا تعارض الوقف والرفع فوجدنا أن الرفع أرجح من الوقف وعضّده آثار, عن عبد الله بن عمر -رضي الله عنهما- نفسه كان يرفع يديه إذا صلى على الجنازة, ووجدنا الأحاديث التي تعلّق بها الشيخ الألباني ضعيفة جدا وهي مذكورة في السنن للدار قطني -رحمه الله- منها حديث أبي هريرة فيه ضعف شديد وحديث عبد الله بن عباس فيه ضعف شديد أيضاً وهي لا تقاوم حديث ابن عمر – رضي الله عنه – وما سانده من الآثار.\nوأنا كنت قديماً آخذا بمذهب الشيخ الألباني – رحمه الله – ثمّ درست الحديث فغيرت رأيي, فصلّى ليلة إلى جانبي – رحمه الله – في المسجد النبوي خارج المسجد, صلينا على جنازة فكان لا يرفع وأنا أرفع وأنا بجنبه فقلت له: شيخنا كنت على رأيك ثم خالفتك فيه, قال: طيّب, فأعطيته بعض حججي وأدلتي فتقبلها بأدبه واحترامه – رحمه الله- وبعد ذلك أشار إليّ في كتابه الجنائز فقال: ورأى بعض الأفاضل كذا وكذا , هذا إشارة إلى تنبيهي أنا.\nثم رأيت الشيخ محمد عبد الوهاب الو صابي – حفظه الله – لا يرفع فناقشته فصمّم على رأيه فجئنا هنا إلى المكتبة ودرسنا الحديث, حتّى وصل هو نفسه إلى الحكم بالصحة لحديث عمر بن شيبة.\nأهل الحديث يدورون مع الحقّ – إن شاء الله – مع المحبة والاحترام لبعضهم بعض, والخلافات بينهم ليست خصومة إذا كان معهم على العقيدة والمنهج ثمّ أخطأ فلا يخرج عن دائرة الأجر, المجتهد إن أصاب فله أجران وإن أخطأ فله أجر واحد, ولهذا نرى أهل حديث من فجر التاريخ يختلفون في مثل هذه المسائل وينتقدون المقالات والأشخاص لكن بأدب واحترام، بدون سب, بدون تحقير، بدون شتم لأنّ قصدهم النّصيحة وبيان الحق.\nوأخيراً: نوصيكم بتقوى الله, وطلب العلم الجاد بتوسع وصبر وجلد, ثم العمل بما تعلمونه وتطبيق ذلك في حياتكم ونشر ذلك.\nفكل واحد منكم إذا رجع إلى بلده يصدق عليه قول الله تبارك وتعالى: (( فَلَوْلَا نَفَرَ مِنْ كُلِّ فِرْقَةٍ مِنْهُمْ طَائِفَةٌ لِيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنْذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ )) .\nالمبتدعة غير فقهاء وغير ناصحين بل هم غشّاشون, ويرجعون إلى أمتهم فيزيدونهم فسادا.\nوأنتم ارجعوا مصلحين, طبقوا هذه الآية وما في معناها.\nوأنتم تعرفون فضل طالب العلم وأنّ الملائكة تضع أجنحتها لطالب العلم رضىً بما يصنع واحترموا العلم واحترموا الملائكة, وما أظنها تضع أجنحتها لأهل البدع والأهواء أبدا، لأنّ هذا من التعاون على الإثم والعدوان وحاشاهم من ذلك.\nافهموا هذا, وحافظوا على هذه المزية، وادعوا الله عز وجل أن يرضى عنكم, والملائكة تحبكم, ويرفع الله درجاتكم.\nقال تعالى: ( يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ دَرَجَاتٍ  ) .\nهذا الوعد لا يتناول أهل البدع, وإياكم و محدثات الأمور فإنّ كل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة.\nولا تنسوا ما قاله الإمام أحمد في ابن أبي قتلية لما قال: “أهل الحديث قوم سوء”!! قال أحمد: “زنديق , زنديق” ودخل وأقفل الباب .\nقال ابن تيمية: لأنّه عرف مغزاه.\nهو يطعن في أهل الحديث وأهل السنة لإسقاط السنة, فكم من إنسان يدعي أنّه على السنة وهو يطعن في أهل السنة أهل الحديث والتوحيد فاحذروا هؤلاء واحرصوا على أن ترضوا الله في عملكم وأن تخلصوا فيه حتى تحترمكم الملائكة  وتضع لكم أجنحتها لأنّ العلم هو العلم النبوي الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم فمن طلبه لوجه الله وأخلص فيه يلقى هذه الكرامة من الله وهذا الإكرام والاحترام.\nومن له هوى فهذا يُسخط الله تبارك و تعالى – نسأل الله العافية – .\nنحن مع الحقّ و الذي يخطئ حتى من علماء السنة لا نقبل خطأه, نحن نقبل الحقّ, لكن ليس بالسفاهة والطيش والعداء ولكن بالأدب والاحترام والصدق والإخلاص .\nوفقكم الله وسدد خطاكم، وثبتنا وإيّاكم على السنة، وجّنبنا وإيّاكم الفتن ما ظهر منها وما بطن، إنّ ربّنا لسميع الدعاء، وصلى الله على نبيّنا محمد وعلى آله وصحبه وسلّم\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%b5%d8%ad%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b9%d9%85%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%af%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-2/"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": ": هل الرفع في صلاة الجنائز أيهما الثابت الرفع عند كل تكبيرة أم في الأولى فقط؟",
    "answer": "فيه حديث عن ابن عمر رضي الله عنه حسنه الشيخ ابن باز وحسنه غيره، ويعتمدون على هذا الحديث وعلى فعل ابن عمر نفسه، وعلى فعل أنس، كل هذه يقوي بعضها بعضا، فتقوى الحجة، وأنا أرى أنه بناء على هذا الحديث وعلى فعل الصحابة يشرع للمصلي أن يرفع يديه في الجنازة، أن يرفع يديه عند كل تكبيرة.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86%d8%a7%d8%a6%d8%b2-%d8%a3%d9%8a%d9%87%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ab%d8%a7%d8%a8%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "ما هو ضابط أهل السنة والجماعة في الصلاة على أهل البدع وهل يجوز الترحم عليهم؟",
    "answer": "السلف إذا درست كتبهم تراهم في الأمور الظاهرة، إذا وقع الإنسان مثلا في القول بخلق القرآن أو عطل صفات الله، الأمور الظاهرة، إذا وقع فيها فإن السلف يُبَدِّعونه، بارك الله فيك، أما قضية الترحم، فالسلف يرون الصلاة على أهل القبلة جميعا، ما داموا أهل القبلة، ويصلون إلى هذه القبلة، هذا كثير وموجود في كتب السلف، والصلاة ترحم عليهم فإذا صلى عليهم، فإذا كان هناك إمام متَّبَع فله أن لا يصلي على هذا المبتدع حتى يعرف الناس حقارة البدعة، وأما سائر الناس فلهم أن يصلوا على هذا المبتدع بل يجب عليهم لأنه من فروض الكفايات، أن يصلوا على هذا المسلم ولو كان غارقا في البدع، ولهم أن يترحموا عليه، وإذا كان هناك إنسان متَّبَع ويريد أن يؤدبه فلا يترحم عليه، ولكن لا يحرم الترحم ولا يمنع منه.\n[شريط بعنوان: تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%b6%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "عندنا في بلدنا في منطقة الصحراء يشتغل فيها مجموعة من الشباب وفيه مسجد هناك فهل يعتبر خروجهم إلى هذه المنطقة سفرا؟",
    "answer": "قال الشيخ مستفهما: كم تبعد؟\nفأجاب السائل بقوله : تبعد 200 إلى 300 كلم .\nثم أكمل السائل سؤاله بقوله : هناك بعض الإخوة يقول: لا تجوز الجمعة في هذا المسجد يوم الجمعة؟\nالجواب: تجوز الجمعة إن شاء الله, يصلون الجمعة والجماعة فيه والشروط التي يقولها بعض الناس لا دليل عليها!\nثم قال السائل: هم يمكثون في هذه المنطقة شهرا أو شهرين!\nالشيخ: هم مقيمون فَيُجَمِّعون وليسوا بمسافرين؛ يصلون الجمعة والجماعة إتماما ولا يقصرون.\nهناك – يعني في مسألة القصر – قول يقول: إذا نوى إقامة أربعة أيّام فعليه أن يتم!\nوهناك قول لابن عبّاس رضي الله عنه – وأنا أميل إلى هذا- أنّ النبي صلى الله عليه وسلم أقام في مكة عام الفتح تسعة عشر يوما يقصر الصلاة؛ قال ابن عباس “أقمنا مع النبي صلى الله عليه وسلم في سفر تسع عشرة نقصر الصلاة”، وقال ابن عباس: “ونحن نقصر ما بيننا وبين تسع عشرة فإذا زدنا أتممنا”، والأفضل والأحوط للمسلم أن يتم.\nوالوفود كانوا يفدون إلى الرسول صلى الله عليه وسلم من كل أنحاء الجزيرة فما كان يقول لهم: أنتم مسافرون فاقصروا! بل يصلون خلفه الفروض كاملة.\nلكن قول من قال: أنّه إذا أقام في بلد لغرض من الأغراض ويقول أنا أقيم في هذا البلد لهذا الغرض؛ أتعلّم على فلان مادام حيّا فإذا مات أعود إلى بلدي فإنّه يقصر هذا غريب جدا! إذا كان يدرس وهو يعلم أنّ دراسته تستغرق أربع سنوات, هذا يعتبر مسافرا ؟! هذا غريب جدا.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d9%84%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%ba%d9%84-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "شخص نوى السفر لأداء فريضة الحج وبقي ستة أشهر وهو يقصر في الصلاة ولا يصلي الجمعة، فهل هناك من الأئمة المتقدمين والمتأخرين من يقول بهذا القول أو الفعل وما هو دليلهم، وهل يجب الإنكار على هذا الشخص بأن يصلي الجمعة ويأتي بالصلاة كاملة أفيدونا جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "يعيش في مدينة من مدن المسلمين وبالأخصّ مكة ثم لا يحضر جمعة ولا جماعة هذا لم يسبقه إليه أحد!!\nالقول بالقصر لمدة طويلة يقول به بعض العلماء وهو مذهب مرجوح؛ فإنّ الراجح من الأقوال أنه إذا أراد أن يقيم في بلد أكثر من ثلاثة أيام فعليه أن يشرع في إتمام الصلاة فهذا هو المذهب الصحيح وله أدلته.\nوكان رجل يذهب هذا المذهب وربما أغرب؛ فيرى أن المسافر وإن صلى وراء المقيم فإنه يقصر؛ إذا قام الإمام في الرباعية من الثانية إلى الثالثة فهو يستمر في تشهده ويسلم، وناقشته في هذا فقلت له: إنّ الوفود كانوا يأتون إلى رسول الله عليه الصلاة والسلام من أنحاء الجزيرة فلا يقول لهم صلوا أنتم في بيوتكم واقصروا الصلاة لأن هذا واجبكم، وإنما كانوا يصلون في مسجده عليه الصلاة والسلام طوال إقامتهم ويواظبون على الجماعة فإذا أرادوا العودة إلى بلدهم قال لهم: “ارجعوا إلى أهليكم فأقيموا فيهم وعلِّموهم ومروهم وصلوا كما رأيتموني أصلي“، فلو كان هذا مشروعا لبين لهم الرسول عليه الصلاة والسلام أنّ حكمهم القصر فقط، فكونهم يصلون مع الجماعة ولا يبين لهم رسول الله صلى الله عليه وسلم هذا في هذه الحال دليل على أن عليهم أن يصلّوا الجماعة مع المسلمين مع أن الرسول عليه الصلاة ما كان يترك الجماعة في سفر ولا حضر ولا خوف ولا أمن؛ في حالة مواجهة الأعداء يصلي الرسول بأصحابه جماعة، وعلماء الإسلام يقولون بهذا؛ يصلون صلاة الخوف المعروفة ولها صور مدونة في كتب الحديث وكتب الفقه والسنة.\nالشاهد: أن الرسول عليه الصلاة والسلام يصلي بهم جماعة وفي أسفاره كلها لم يترك الجماعة، فعلى المسلم يعني حتى في مدة الثلاثة أيام أن يصلي مع الجماعة ولا يتركها ويواظب على الجماعة، وإن كان مسافرا، فإذا غلبه النوم أو حصل له عذر فتخلف عن الجماعة بسبب هذا العذر، فصلى في المدة التي يجوز له القصر فيها، إذا نوى الإقامة يومين أو ثلاثة أو قال والله لا أدري متى ينتهي غرضي وشغلي، فهذا له أن يقصر في هذا الوقت، فهو يقول: اليوم أنتهي من عملي، غدا أسافر ما يحصل اليوم الثاني، اليوم الثالث، الرابع، الخامس، العاشر، كل يوم عنده أمل أنه يقضي غرضه، ويمشي لكن ما ينتهي، فهذا له أن يقصر مع المواظبة على الجماعة، فإذا حصل له عذر وهو في هذه الحال يصلي الصلاة الرباعية قصرا؛ الظهر والعصر والعشاء يصليها قصرا حينما لا يستطيع أن يصلي مع جماعة المسلمين، أما إذا أمكنه فعليه أن يصلي مع جماعة المسلمين.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%86%d9%88%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%81%d8%b1-%d9%84%d8%a3%d8%af%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d8%b1%d9%8a%d8%b6%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d8%a8%d9%82%d9%8a-%d8%b3%d8%aa%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "كنت مسافرا وصليت في مسجد بالناس وأنا على سفر فأخبرتهم أني على سفر أريد أن أصلي ركعتين فكان من الحضور من أنكر علي، ويقول السائل: أنا مستقر عندي على أن في السفر ركعتين واجبة فهل هذا الكلام صحيح شيخنا أم ماذا يفعل؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\nفإن الله تبارك وتعالى فرض الصلاة كما روت عائشة: “فرض الصلاة ركعتين ركعتين، ثم زيد فيها، زيد في الحضر ركعتان، وأقرت صلاة السفر على الركعتين”، واختلف العلماء هل القصر للمسافر أمر واجب أم هو رخصة، فمنهم من يذهب إلى أن هذا أمر واجب لا يجوز للمسافر+\nأن يصلي – طبعا هذا في الرباعية أن يقصرها أما المغرب والفجر فإنها تبقى كما هي- فالمسافر في نظر هؤلاء يصلي الصلاة الرباعية ركعتين قصرا وذلك أمر محتم، وبعضهم يرى أن القصر رخصة، فإذا درس طالب العلم هذه القضية واقتنع بالوجوب فهو مسبوق كذلك من أئمة الإسلام، وإذا ترجح له أنه رخصة فله ذلك، وعلى أنه رخصة فإذا صلى تماما فقد [أجزأ] ولكن أفضل منه حتى عند من يرى أنه رخصة، يرى أن الأفضل الاستفادة من هذه الرخصة، و“أن الله سبحانه وتعالى يحب أن تؤتى رخصه كما يكره أن تؤتى معصيته”، فالله سبحانه وتعالى الرحيم الحكيم يحب أن تؤتى الرخص، وحتى إن رسول الله صلى الله عليه وسلم فعل أمرا ترخص فيه، فتنـزّه عنه بعض الناس، فغضب وقال: “ما بال أناس أفعل الشيء فيتنـزهون عنه” أو كما قال، وقد بين النبي صلى الله عليه وسلم وأنكر عليهم عدم الأخذ بهذه الرخصة وقال الرسول عليه الصلاة والسلام: “إن هذا الدين سمح” ديننا وشريعتنا سمحة، فإذا كان الرسول يترخص ويغضب ممن ترك الترخص، والله يحب أخذ الرخصة، فالمطلوب سواء اعتقد أنه واجب أو مستحب يقصر.\nهذا الذي صلى وهو مسافر بمقيمين صلى بهم صلاة المسافر فنبههم كما قال رسول الله: “أتموا صلاتكم فإنا قوم سفر”، كان يصلى بمكة ويقول: إنا سنصلي الظهر قصرا أو العصر يقول: أتموا صلاتكم فإنا قوم سفر وكذلك كان يفعل عثمان رضي الله عنه، فإذا نبههم فليس لهم الحق أن يغضبوا عليه ويستنكروا هذا الأمر المشروع، في البداية قد لا [يعلمون] أنه مسافر، قد يترخص ويصلي ركعتين، أو يعتقد وجوب الركعتين فيصلي بهما، لكن الغريب على كثير من الناس، هو عدم اهتمام كثير من الناس بنشر السنن، قد يستنكرون بعض السنن أكثر مما يستنكرون البدع، لغيابها عنهم وخفائها عليهم.\nوقد حصل لي مثل هذا مرتين، في بعض المدن قدموني أصلي وأنا مسافر، قالوا صلي، فخطبت وبينت لهم أني مسافر وسأصلي بكم ركعتين فإذا سلمت فقوموا وأتموا صلاتكم، فصليت بهم ركعتين وسلمت، فقاموا وأتموا، وبعضهم افترق وحصل يعني شيء من التعليقات، فبينت لهم أن هذا سنة.\nمرة جاءني الشيخ الألباني، وأنا في المدينة وكان عندي مسجد أصلي فيه فقدمته، ومذهب الشيخ الألباني أنه لا يكون التنبيه قبل الصلاة، يرى أن السنة فقط إذا سلمت أن تقول: “أتموا صلاتكم فإنا قوم سفر” لكن خاف فنبههم، فصلى وأكد لهم وبين لهم ماذا سيفعل وماذا يفعلون، فلما سلم، الناس صلوا وأتموا ثم يعني قال بعضهم كيف تقدم إنسان مسافر وكذا وكذا، فقلت لهم هذا شيء مشروع، ما فيه خلاف، عند العلماء يجوز أن يصلي المسافر بالمقيم والمقيم بالمسافر، فقال والله أُبلغ عنك، فذهب إلى بعض القضاة الأفاضل وذكر لهم هذا الأمر، فوجدته أنا في طريقي – يعني رئيس المحاكم- فقال لي: قد بلغني أنه حصل كذا وكذا في مسجدكم، أنك قدمت إنسانا مسافرا، وحصل بلبلة وكذا، فقلت له اللوم عليهم هذا الشيء لا يعرفونه…\n[شريط بعنوان: الأجوبة المدخلية على الأسئلة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%86%d8%aa-%d9%85%d8%b3%d8%a7%d9%81%d8%b1%d8%a7-%d9%88%d8%b5%d9%84%d9%8a%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%88%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "هل الصلاة في مكة ومنى صلاة مقيم أم مسافر؟",
    "answer": "إذا كنت في مكة فينبغي أن تصلي في الحرم، وإمام الحرم يتم لأنه من أهل مكة ومقيم، فإذا صليتَ وأنت مسافر وراء إمام مقيم سواء كنت في مكة في المسجد الحرام أو في أي مسجد من مساجدها فصليت وراء إمام مقيم فيجب أن تتم، “إنما جعل الإمام ليؤتم به”، فإذا كنت مسافرا عليك أن تصلي ركعتين واجبك ركعتين، لكن إذا صليتَ وراء إمام مقيم يتم الصلاة فعليك أن تتم وراءه، هذه هي سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، وفي منى الإمام يقصر وفي مزدلفة وفي عرفات، فعلى جميع الحجاج أهل مكة وغيرها أن يقصروا وراء الإمام، لماذا؟ لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يصلي بأهل مكة في منى وفي مزدلفة وفي عرفات يصلي بهم قصرا، ولم يأمرهم بالإتمام عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%83%d8%a9-%d9%88%d9%85%d9%86%d9%89-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%85%d9%82%d9%8a%d9%85-%d8%a3%d9%85-%d9%85%d8%b3%d8%a7%d9%81%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "مسافر صلى وراء مقيم وانتقض وضوءه فخرج من الصلاة ثم رجع ووجد الإمام قد انصرف هل يصلي صلاة مقيم أم مسافر؟",
    "answer": "لا، يستأنف الصلاة ولا يصلي صلاة مقيم، خلاص، يصلي صلاة مسافر، لو بقي مع الإمام حتى يتم يجب أن يتم الصلاة، أما وقد خرج من الصلاة فهو دخل من جديد في صلاة جديدة، انصرف الإمام، انتهى، ما فيه صلاة بينك وبينه، صلي الصلاة المفروضة عليك، حاول إذا حصلت صلاة مجموعة وبينهم إمام مقيم جديد صلي معه، صلي بصلاته، وإلا لا يكلف الله نفسا إلا وسعها، تصلي صلاة المسافر.\n[شريط بعنوان: نصيحة لبعض المسافرين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%b3%d8%a7%d9%81%d8%b1-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%88%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d9%82%d9%8a%d9%85-%d9%88%d8%a7%d9%86%d8%aa%d9%82%d8%b6-%d9%88%d8%b6%d9%88%d8%a1%d9%87-%d9%81%d8%ae%d8%b1%d8%ac-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "رجل يشتغل مهنة الحراسة في شوارع باريس وفي بعض الأحيان لا يستطيع أن ينقطع عن العمل لأداء الصلاة هل يجوز له أن يقيم صلاته جالسا في سيارته؟ أفيدونا بارك الله فيكم",
    "answer": "هل هو يحرس الكفار؟\nالسائل: نعم\nالشيخ: هذه حراسة للكفار وفي خدمة الكفار، يبحث له عن عمل يتق الله فيه، ويؤدي فيه صلاته في وقتها، أما مع الكفار، ويؤدي به هذا العمل إلى تأخير فرائض الله أو أدائها على هواه فلا، وألف لا، ولهذا رسول الله نهى عن الإقامة بين الكفار لأن هذا من ثمارها، هذا من الثمار السيئة التي يجنيها من يعيش في بلاد الكفار\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%ba%d9%84-%d9%85%d9%87%d9%86%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d9%88%d8%a7%d8%b1%d8%b9-%d8%a8%d8%a7%d8%b1%d9%8a%d8%b3-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "مجرد نزول المطر يعتبر عذرا لترك الجماعة أم يشترط أن يكون شديدا؟",
    "answer": "الله أعلم ما يشترط الشدة، إذا أحدث بللا يتأذى منه المصلي فهذا عذر، من رحمة الله عز وجل، إذا كان فيه بلل، زلق، ويضر ولو كان المطر خفيفا، فإنه يعذر، بارك الله فيكم،\nوعذرها [وأولي ذمة] مطر ووحل وشدة البرد وحر\nومرض والعطش والجوع قد ظهر أو غلب [الفجوع].\n[شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%ac%d8%b1%d8%af-%d9%86%d8%b2%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b7%d8%b1-%d9%8a%d8%b9%d8%aa%d8%a8%d8%b1-%d8%b9%d8%b0%d8%b1%d8%a7-%d9%84%d8%aa%d8%b1%d9%83-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "هل صلاة التسابيح ثابتة أم لا؟",
    "answer": "هذه مختلف فيها، صلاة التسابيح مختلف فيها، يعني في صحة الحديث وعدم صحته، بعض العلماء يصححه، وابن حجر اضطرب في تصحيحه وتحسينه وتضعيفه، وقال إنها لا تشبه في تفاصيلها وكيفيتها الصلاة المعروفة، فضعفها بالنظر إلى هذا المتن الذي ورد بها “ألا أحذيك، ألا أحذيك، ألا اعطيك، ألا…ألا…”، إلخ، وفيها أشياء كثيرة تختلف عن هيئات الصلاة، وأنا لم تطمئن إليه نفسي، وأرى أنه ضعيف، وقد ضعفته في كتاب الحافظ ابن حجر “النكت”، حققت هذا الكتاب، وملت إلى ضعفه، هذا ما عندي والله أعلم، نعلم أنه في كتب يصححونه والله اعلم على كل حال أنا أرى أنه ضعيف.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b3%d8%a7%d8%a8%d9%8a%d8%ad-%d8%ab%d8%a7%d8%a8%d8%aa%d8%a9-%d8%a3%d9%85-%d9%84%d8%a7%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "ما حكم صلاة الرغائب التي يصليها بعض الناس وهل الإكثار من صوم شعبان سنة؟",
    "answer": "هذه صلاة الرغائب ذمها السلفيون وغيرهم من السابق واللاحق، ومنهم النووي وابن عبد السلام وغيرهم ممن ذموها أشد الذم واعتبروها من أخطر البدع وأفظعها، صلاة الرغائب يعني لها صفات معينة ويقرأ “قل هو الله أحد” كم مرة!، تقرأ فيها كذا…وكذا…، لكن هي بدعة خبيثة، بارك الله فيكم.\nوصيام شعبان، كان رسول الله يصومه، عائشة رضي الله عنها كانت تقول: أكثر ما يكون رسول الله صلى الله عليه وسلم في شعبان صائما، كان يصوم شعبان كله، كان يصوم شعبان إلا قليلا، وما رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلما شهرا أكثر من صيامه من شعبان عليه الصلاة والسلام، إذا تأسى بالنبي صلى الله عليه وسلم على هذا الوجه من الصيام فلا بأس، وأما يتحرى ليلة معينة بناء على خرافات وبدع، فهذا من البدع.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ba%d8%a7%d8%a6%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d8%b5%d9%84%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86/"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يتنفل في سفره؟",
    "answer": "كان النبي عليه الصلاة والسلام يتنفل التنفل المطلق، عليه الصلاة والسلام، والذي نُقِل عنه أنه ما كان يترك ركعتي الفجر والوتر، وما عداها ما نقل عنه شيء، ولكن الظاهر أنه كان قد يترك بعض هذه الرواتب، وكان يتنفل التنفل المطلق، عليه الصلاة والسلام، حتى على الراحلة، وأينما توجهت به، عليه الصلاة والسلام، فالصلاة جعلت قرة عينه، عليه الصلاة والسلام، حتى لو كان مسافرا، لا يترك الصلاة، يعني التطوع، كان يتنفل بما ذكرناه، ويتنفل التنفل المطلق، صلوات الله وسلامه عليه.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%ab%d8%a8%d8%aa-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "إذا نسي شخص راتبة الفجر ولم يذكرها إلا بعد يوم أو يومين فما عليه؟ هل يصليها أم لا؟ بارك الله فيكم",
    "answer": "أقول: إذا نسي العبد صلاة فليصلها إذا ذكرها، لا قضاء لها إلا ذلك، وهذا يشمل الفريضة والنافلة، فإذا ذكر هذه الفائتة التي ذكرتها وهي راتبة الفجر، لم يذكرها إلا بعد يومين، فإنه يصليها حين ذكرها.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%86%d8%b3%d9%8a-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d8%b1%d8%a7%d8%aa%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%ac%d8%b1-%d9%88%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b0%d9%83%d8%b1%d9%87%d8%a7-%d8%a5%d9%84%d8%a7-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "متى يكون الدعاء في الاستخارة قبل السلام أم بعد السلام؟",
    "answer": "ما فيه نص في الدعاء في صلاة الاستخارة هل هو قبلها أو في أثناء الصلاة أو بعدها، والذي أفهمه أنا أنه بعد الصلاة، وكما ذكرت لكم ليس هناك نص قاطع بأنه في داخل الصلاة أو بعدها، وربما يعمل العلماء على هذا أنه بعد الفراغ من الصلاة، “اللهم إني أستخيرك بعلمك وأستقدرك بقدرتك وأسألك من فضلك العظيم فإنك تقدر ولا أقدر، وتعلم ولا أعلم وأنت علام الغيوب” ويسمي حاجته، بارك الله فيك، هذا ما أعرفه وإذا كان الإخوة عندهم نص يعني حاسم أنه في داخل الصلاة أو خارجها فليتفضل\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "هل نصلي الوتر قبل ديار علي، لأننا سوف نتجه إلى مكة في منتصف الليل وماذا أفعل إذا أوترت وأنا أريد أن أصلي ركعتين",
    "answer": "يا أخي صلي هاتين الركعتين حيثما شئت إن تيسر لك في المدينة، بارك الله فيك، فأوتر وأنت في المدينة، وإذا تيسر لك في أثناء الطريق، توقف السيارة وتوتر فلا مانع، بارك الله فيك، والقراءة فيها معروفة، والدعاء فيها معروف.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%86%d8%b5%d9%84%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%aa%d8%b1-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%af%d9%8a%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d8%8c-%d9%84%d8%a3%d9%86%d9%86%d8%a7-%d8%b3%d9%88%d9%81-%d9%86%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "هذان سؤالان يؤديان إلى سؤال واحد أما الأول يقول: يا شيخ كيف الطريقة لطلب العلم النافع؟، والسائل الآخر يقول: يا شيخ إني أحبكم في الله وأسأل الله أن يجمعنا بكم في دار كرامته، وأريد إن شاء الله أن أكون عالما سلفيا مدافعا عن السلفية حتى آخر نقطة من دمي فما توجيهكم",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه.\nأما بعد:\nفإجابة على السؤال الأول: قد كتب العلماء في هذا الموضوع: الطريق في طلب العلم وكيف يتدرج الإنسان ويترقى فيه وما يلزم ذلك من التجرد والإخلاص لله رب العالمين، الذي هو أساسٌ في طلب العلم، لأن طلب العلم عبادة ومن أفضل ما يتقرب به إلى الله، بل وأفضل من جميع التطوعات، التطوع في الجهاد والصلاة وغير ذلك من التطوعات، لأن السعادة في الدنيا والآخرة متوقفة على العلم الذي جاء به الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، الذي أوحاه إليهم رب العباد، الذي خلق الخلق لعبادته وأرسل الرسل لهداية البشر إلى ما يسعدهم في الدنيا والآخرة، وعلى كل حال الرسول ربى أصحابه على القرآن -عليه الصلاة والسلام- وكان يعلمهم عشر آيات عشر آيات، يحفظونها ويتفقهون فيها ولا ينتقلون إلى غيرها إلا بعد أن أتقنوها علما وعملا.\nفأنصح طلاب العلم بالعناية بالقرآن حفظا ودراسة وتفهما وبسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم ويبدأ من العقائد بالمنهج الذي اختاره أئمة الدعوة فيبدأ في العقيدة في توحيد العبادة بكتاب التوحيد أو الأصول الثلاثة وكشف الشبهات وأعمها وأحسنها ترتيبا وأوفاها هو “كتاب التوحيد” الذي يندر أن يؤلف مثله في أبواب هذا التوحيد\nثم شروح هذا الكتاب “فتح المجيد” و“تيسير العزيز الحميد” و“قرة عيون الموحدين” وما شاكل ذلك، بالإضافة إلى الرجوع إلى كتب التفسير المتعلقة بالآيات التي تتصدر أبواب هذا الكتاب، فإن ذلك مما يوسع معرفة الطالب ويفتح أمامه آفاق علمية.\nوفي توحيد الأسماء والصفات كتب شيخ الإسلام ابن تيمية – رحمه الله تعالى- “الواسطية”، ثم “الحموية”، ثم “التدمرية” ثم يتلوها شرح ابن أبي العز على العقيدة الطحاوية.\nوفي الأحكام ومعرفة الحلال والحرام والمعاملات وما شاكل ذلك، يأخذ “بلوغ المرام” أو “عمدة الأحكام” وإن استطاع حفظ ذلك فيا حبذا، ويرجع إلى شروح مثل هذين الكتابين.\nثم يتدرج بعد ذلك في هذه الأبواب الثلاثة فيأخذ من كتب اللغة ما يساعده على فهم مراد الله تبارك وتعالى، ومن أبواب اللغة النحو والصرف والمعاني والبيان وما شاكل ذلك، فإن هذه يعرف بها مراد الله من القرآن، ويعرف بذلك إعجاز القرآن.\nويأخذ من أصول الفقه، يتدرج مثلا من “الورقات” إلى “الروضة” إلى ما شاكلها، حتى تتوافر العلوم التي تساعده على فهم كتاب الله تبارك وتعالى وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهكذا.\nهذه البداية وينطلق منها بعد ذلك إلى كتب العقائد الموسعة، كتب السلف وهي كثيرة وإلى شروح السنة مثل “سبل السلام”، “المنتقى”، “فتح الباري” وما شاكل ذلك من الكتب التي اعتنت بسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم شرحا وبيانا، مع تجنب الإنحرافات العقدية التي قد توجد في بعض هذه الكتب ولا سيما “فتح الباري”، صاحب “الفتح” – رحمه الله- وقع في تخبط في الصفات والعقيدة ليته كان تجنبها، ولو تجنبها لكان شيخ الإسلام الثاني بعد ابن تيمية، ولكن لله في خلقه شؤون.\nثم يتدرج في كتب السنة يقرأ “البخاري” و“مسلم”، “أبو داود”، “الترمذي”، “النسائي”، “ابن ماجه”، ويتوسع في علوم الحديث لأن العلوم كلها ما عدا الكتاب والسنة كلها وسائل، بما في ذلك كتب الفقه، كلها يجب أن يتخذها المسلم وسائل مساعدة، تساعده على فهم مراد الله وفهم مراد رسول الله صلى الله عليه وسلم من السنة، ولا يركن إلى التقليد الأعمى الذي ضرب بجرابه الأمة وخلفها قرونا وقرونا وصارت في مؤخرة الأمم، فوالله إن هذا التقليد لمن العوامل الشديدة التي أخرت المسلمين، أنا لا [أدع] الناس أن يخرجوا من أصل التقليد، لكن الكثير الكثير من الناس يستطيعون أن ينهضوا بالأمة، ويرفعوا راية الاجتهاد على طريقة السلف الصالح، وعلى هذا الأمر استمرار الجهاد في هذه الأمة احتج الإمام أحمد – رضي الله عنه ورحمه- بقول رسول الله صلى الله عليه وسلم: “لا تزال طائفة من أمتي على الحق ظاهرين لا يضرهم من خذلهم ولا من خالفهم حتى يأتي وعد الله تبارك وتعالى” على استمرار الاجتهاد في هذه الأمة، كذلك يبعث الله في هذه الأمة على رأس كل مائة سنة من يجدد لها دينها، والأمة الآن بأمسّ الحاجة إلى علماء من أمثال أحمد وابن تيمية وابن القيم وابن عبد الوهاب علما وشجاعة وصدعا بالحق وقمعا للباطل، وإلا فالمسلمون إذا استمروا على هذه الأوضاع فنسأل الله العافية، ماذا سيستقبلهم من الكوارث، تحتاج الأمة إلى مجددين، فمن يأنس من نفسه الذكاء والفهم والوعي فعليه أن يجند نفسه ليتسلم نصبة الراسخين في العلم المجتهدين المجاهدين الذين يبلغون رسالات الله على إثر الرسل، ولا يخافون في الله لومة لائم، فإن العلماء هم ورثة الرسل – عليهم الصلاة والسلام -، ولا يستحق هذه المرتبة مرتبة الوراثة إلا من سلك مسلكهم في الدعوة إلى الله إلى توحيد الله، إلى إخلاص الدين لله، إلى محاربة الرذائل والمعاصي والبدع، كما هو شأن المصلحين في كل مكان وزمان، فنحن لا نحتاج فقط إلى تحصيل العلم، ثم نرقد ونجمد ونموت ونهبط بالأمة، بل إلى علماء ينهضون بالأمة، ينفخون فيها روح الحياة، أن يذب عليها من طريق التقليد الأعمى في العقيدة والعبادة والشريعة، أعيد مرة أخرى، لا يتصدى للجهاد كل من هب ودب، وإنما الأكفاء الذين يتمتعون بالمواهب والطاقات والعلم الواسع الذي يؤهلهم لهذه المرتبة والمنزلة الرفيعة في العلم، فليدرك كل واحد من شباب الأمة أن الأمة بأمس الحاجة إلى هذه النوعيات الطيبة المباركة، فمن أنس من نفسه قدرة تخدم الإسلام فليجند نفسه للعلم و[ليتخلص] من أعباء الدنيا والمشاغل وليسخر طاقاته وإمكانياته كلها في تحصيل العلم والدعوة إلى الله تبارك وتعالى على طريقة الرسل والمصلحين، فنسأل الله أن يهيئ ذلك لهذه الأمة، إنه على كل شيء قدير وبالإجابة جدير.\n[شريط بعنوان: سبيل النصر والتمكين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7%d9%86-%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%86-%d9%8a%d8%a4%d8%af%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d9%88%d8%a7%d8%ad%d8%af-%d8%a3%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "ما حكم إرسال الأبناء لحفظ القرآن عند معلم غير مستقيم على دين الله",
    "answer": "خيركم من تعلم القرآن وعلمه، وهذا الذي يعلم القرآن يجب أن يكون ملتزما بتعاليم الله في هذا القرآن الكريم من عقيدة وأخلاق وسلوك، وإنه في هذه الحالة يكون راع و“كلكم راع وكلكم مسؤول عن رعيته”، فيجب أن يكون ملتزما مستقيما في عقيدته وفي أخلاقه حتى ينشأ أبناء المسلمين على يديه نشأة سليمة مستقيمة، يجب أن يكون قدوة، فمثل هذا لا ينبغي أن يعلم، يجب على الآباء وأهل الأحياء أن يبحثوا عن إنسان مستقيم ملتزم بهذا القرآن الذي يعلمه، لأن القرآن حجة لك أو عليك، فيلتمسون ممن يكون القرآن حجة له لا عليه، ولا ينبغي أن يسلموا أولادهم لبعض الفساق لأنهم ينحرفون بهم ويفسدون أخلاقهم، فليبحثوا عن معلمين للقرآن يلتزمون هذا القرآن عقيدة وأخلاقا وسلوكا.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ بمسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a5%d8%b1%d8%b3%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a1-%d9%84%d8%ad%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d9%85%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "ما قولكم فيمن يقول لا تخرج عن المذاهب الأربعة فيقول إلى أين تخرج وإذا قلنا قبلهم، الأوزاعي وغيره يقول مذاهبهم اندرجت تحت هذه المذاهب الأربعة ؟",
    "answer": "هذا كلام لا يقوله عالم، لا نعرف عالما يقول هذا إلا أهل الضلال، أما علماء الإسلام وعلى رأسهم الصحابة والتابعون وأئمة المذاهب الأربعة وغيرهم متفقون مجمعون على أنه إذا استبانت السنة لأحد لم يكن له أن يتركها لقول أحد، وقد جاء كثير من الأئمة خالفوا وخرجوا عن المذاهب الأربعة كلها، وما خرجوا عن دائرة الإسلام ولا عن دائرة الكتاب والسنة لأن الإسلام أوسع من المذاهب الأربعة، الإسلام أوسع من دائرة الأئمة الأربعة، والأئمة الأربعة ما أنشؤوا مذاهب ليلزموا بها الناس وحاشاهم ولو ألزموا الناس بذلك لما وجبت طاعتهم، لأن الله ما ألزمنا إلا باتباع محمد واتباع الوحي ((وَاتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ )) (( اتَّبِعُوا مَا أُنْزِلَ إِلَيْكُمْ مِنْ رَبِّكُمْ وَلَا تَتَّبِعُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ)) مأمورون باتباع هذا الوحي، والاعتصام به، ولسنا ملزمين بقول أحد من البشر، وكلهم راد ومردود عليه، وهذا الذي يقول هذا الكلام محارب لدعوة الله والاعتصام بكتابه وبسنة نبيه صلى الله عليه وسلم، ومحارب لما عليه الصحابة والتابعون ولما عليه أئمة المذاهب الأربعة، والفحول من أتباعهم الذين اتبعوا كتاب الله واتبعوا الصحابة واتبعوا السلف الصالح واتبعوا الأئمة الأربعة، في الدعوة إلى الاعتصام بكتاب الله وبسنة الرسول ونبذ ما خالف ذلك، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان:أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%ae%d8%b1%d8%ac-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b0%d8%a7%d9%87%d8%a8-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "يتخذ بعض طلاب العلم التصنيف وسيلة من وسائل تحصيل العلم فهل ترونها وسيلة نافعة في ذلك؟",
    "answer": "لا شك أن التصنيف والتحقيق من رجل يعني حاز كفاءة وتبوأ مثل هذه المكانة ينتفع بذلك وينفع الناس، أما إذا كان تصدى لمثل التحقيق والتعليم قبل أن يتزود بالعلم الواسع، فإنه قد يضر نفسه ويضر بالآخرين، وعلى كل حال نحن لا ننصح شبابنا بالتسرع إلى التصنيف والتحقيق، إنما ننصحهم أن يكبوا على العلم، يدرسوا كتب الحديث وكتب التفسير وكتب المصطلح و…و…إلخ، فإن مَن قبلنا، كانوا [علماء] في كل ميدان من ميادين هذا العلم، فتجده محدثا وتجده مفسرا وفقيها ومؤرخا ولغويا…إلخ، والآن نرى بعض الشباب يندفع بسرعة إلى التأليف والتصنيف قبل أن [يلج] في فن واحد، فنحن نحذر شبابنا من هذه السرعة والمبادرة إلى التحقيق أو التصنيف قبل أن يتمكن من اللغة، وقبل أن يتمكن من أصول العلم، فيقع في محاذير كثيرة، فيقع في ضرر وفي أخطاء تضر به وتضر بالآخرين، على كل حال نحن نحث شبابنا على طلب العلم على طريقة السلف الصالح والمشاركة الفعالة في مختلف الفنون والعلوم، البلاغة والنحو والصرف و…، أنا أرى كثيرا ممن يتصدى للتحقيق والتصنيف وهو لا يعرف النحو ولا يعرف الصرف ولم يمارس فن البلاغة ولم يعرف شيئا من أصول الفقه، وهذا ينبغي أن يشارك فيها مشاركة جيدة ثم يتوسع في تخصصه، إن كان لغويا يتخصص ويستوع فيه، وإن كان يشتغل بالحديث فليتوسع فيه، بعد أن تكون له مشاركة في مختلف الفنون، هذا يساعده على حسن الأسلوب، [مع العمل والفهم والتدقيق]، وفق الله الجميع.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%aa%d8%ae%d8%b0-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b5%d9%86%d9%8a%d9%81-%d9%88%d8%b3%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d9%88%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "يصلح لطالب العلم دراسة آداب البحث والمناظرة؟",
    "answer": "آداب البحث والمناظرة مستمدة من المنطق! وهذه مواهب يؤتيها الله من يشاء،(يُؤْتِي الْحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ ), الشيخ الألباني لم يدرس المنطق ولا الفلسفة ولا آداب البحث والمناظرة وكان يأتي كبار علماء الأزهر عنده كالأطفال؛ الله أعطاه موهبة.\nفالمنطق لا يستفيد منه الغبي ولا يحتاج إليه الذكيّ كما قال ابن تيمية، واقرأوا: (نقض المنطق) لابن تيمية رحمه الله تجدون كيف بيّن أنهم على جهل وضلال وأنهم لم يستفيدوا منه؛ لا أذكياؤهم ولا أغبياؤهم !!\nوالله عز وجل أدبنا فقال ( وَلَا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ ) و ( ادْعُ إِلَىٰ سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ ) فهذه آداب في الدعوة وفي المناظرة, ويكفي هذا لا تحتاج إلى منطق ولا فلسفة؛ هذا المنطق اليوناني أهله وثنيون؛ الذين أسّسوا هذا المنطق وثنيون من أجهل خلق الله وأكفرهم ماذا نفعهم المنطق؟! لم ينفعهم بشيء! وأهل الكلام لما خاضوا في باب المنطق والفلسفة ضاعوا وضلوا فهو يضر ولا ينفع!\nفكتاب الله فيه البيان الشافي, فيه الحجج الواضحة والأدلة العقلية والأدلة النقلية, يحتاج منا إلى تدبر وفهم ويكفينا, ولهذا يصول أهل السنة على أهل الكلام بالحجج القواطع فيسحقونهم سحقا، لا تنفعهم فلسفتهم ولا ينفعهم منطقهم\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b5%d9%84%d8%ad-%d9%84%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%af%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d8%a9-%d8%a2%d8%af%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ad%d8%ab-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "طالب علم مبتدئ يريد أن يدرس علم الحديث فما هي الكتب التي يتدرج منها بارك الله فيكم يا شيخ؟",
    "answer": "أقول إجابة على هذا السؤال، أولا: يستشير أستاذه الذي يدرسه هذه المادة، فإما أن يبدأ بالبيقونية أو يبدأ بالموقظة للذهبي، أو نزهة النظر للحافظ ابن حجر رحمه الله على نخبة الفكر، يبدأ بما شاء منها، المهم أن يبدأ ويستمر وتنفتح أبواب العلم أمامه في المصطلح وغيره.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%a6-%d9%8a%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%af%d8%b1%d8%b3-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "ما هي الطريقة المثلى في نظركم لدراسة كتبِ العقيدة والأخذ منها، وما هي النصائح التي توجِّهونها لطلاب العلم المبتدئين؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم\nالطريقةُ المثلى لدراسة كتب العقيدة وغيرها؛ أول عمل أقوم به: حفظُ الكتاب الذي يُوَجّهُنا إليه العَالِم الذي نُريد أن نَتَلَقَّى عنه العلم، فإذا وجَّهك إلى (الأصول الثلاثة) فاحفظها، أو (كشف الشبهات)، الحفظ له قيمة ويساعدك على الفهم ويساعدك على مواجهةِ المشاكل في العقيدة، فأوَّل خَطوة تعملها حفظُ هذا الكتاب في توحيد العبادة، إمّا (كتاب التوحيد) تبدأ به، وإما (الأصول الثلاثة) وإمّا (كشف الشبهات) على حسب ما يراه العَالِمُ الذي تريد أن تتلمذ عليه، ما تَدرُس على نفسك، وإنما تَجثُو برُكَبِك متواضعًا لله تبارك وتعالى، فإنّ الملائكةَ تَضَعُ أجنحتها لطالبِ العلم رضًى بما يصنع، فكيف أنت لا تخفض جناحك أمام العَالِم وتَجثُو بين يديه تأدُّبًا لتأخذ منه، نحن ليس عندنا تقديسٌ للأشخاص والغلوُّ والإطراءُ فيه، ولكن عندنا الأدب، وعندنا الاحترام، ومعرفة قدر علماء السُّنة خاصة، فإنّ علماءَ البدع ليسُوا بعلماء، العلماءُ هم العلماء بكتاب الله وعلماء التوحيد وعلماء السُّنّة، ولو لم يكن عندهم ثرثرة وطنطنة وشنشنة، كما يفعلها غيرُهم، فتجلسُ عند هذا العَالِم وتتعلم منه .\nالطريقةُ المثلى أنك تتلمذ على عالم، فإنّه يُقَرِّبُ لك البعيد، ويعطيك خلاصةَ خِبْرَاتِه الطويلة، وتحصل منه في الجلسة الواحدة على ما قد لا تحصل عليه طولَ حياتك، أو لا تحصل عليه إلاّ بعد سنين، هذه الطريقةُ المثلى، – في نظري – تقوم على اختيار كتاب ثمّ تتعلّم منه، تتعلم منه كما هو شأن السَّلف الصالح؛ فإنّهم كانوا لا يَتَلَقَّوْنَ العلمَ إلاّ على العلماء، فإذا لم يتلق العلمَ والقرآن على العلماء سَمَّوْهُ صُحُفِي أو مُصْحَفي؛ الذي يقرأُ القرآن على غير الشُيُوخ يُسَّمَى: مُصْحَفي، والذي لا يقرأ الحديثَ والفقهَ وغيرَه على العلماء يقال له صُحُفِي؛ لأنّه يتعلم من الصحف، لا يتعلمُ من العلماء، فالعلماء أنت إذا جالستهم تتعلم منهم أولاً الأخلاق والأدب، وقد كان مالِكٌ يرحلُ إليه الناس من أنحاء الدنيا، وممن رَحلَ إليه يحي بنُ يحي النيسابوري، الإمامُ العظيم الذي قال فيه الإمامُ أحمد – رحمه الله-: ما رأى مثله, هذا الإمام قرأ (الموطأ) على مالك، ثمّ لما أنهاه جلس، لاحظَ مالك جلوسَه، لماذا هذا جالس؟! صبر صبر ثم بعد مدة سأله قال: لماذا أنت جالس؟ قال: أتعلَّمُ من أخلاقك، أتعلَّمُ من أخلاقك، – ومع الأسف- ترى كثيرًا من الناس يَأْنَفُ من الحضور عند أهل العلم والأخذِ عنهم، ويَأْنَفُ من الجلوس بين يدي العلماء، هذا والله أعلم سببه الغُرور ورداءة الخُلُق! لهذا تجد هؤلاء عندهم من الغُرور ومن الجهل والغطرسة والاعتزال ومن رداءة الأخلاق، ما لا تجده عند غيرهم!\nفإذا انطوى الإنسانُ على نفسه، ولا يُعَلِّمُهُ مُعلِّم، يُعَلِّم نفسَه، هذا دليلٌ على مرض! فالطريقةُ المثلى أن تأخذ العلمَ من أفواهِ العلماء، وهم يُوجهونك إلى الكتاب الذي يلائم ذكاءَك وما عندك من القُدُرَات، هو يَعرف لأنه جَرّب.\nهذه هي الطريقة المثلى وأُحيلُكم إلى الكتب التي ذَكرتُها لكم في هذه الكلمة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ab%d9%84%d9%89-%d9%81%d9%8a-%d9%86%d8%b8%d8%b1%d9%83%d9%85-%d9%84%d8%af%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d8%a9-%d9%83%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "ما هي الكتب التي تنصحون بها وما هي الكتب التي تحذرون منها، ويا حبذا لو ذكرتم بعض أسماء تلك الكتب؟",
    "answer": "ننصح بكتاب الله وسنة الرسول، وتراث السلف الصالح أهل السنة والجماعة عموما، وهي لا تعد ولا تحصى، وفيها الغنية لمن يريد الخير، ولا يحتاج من يتخذها مصادر لدينه وعلمه لا يحتاج والله إلى كتب أهل البدع، ونحذّر من كتب البدع والضلال، كتب الصوفية كتب الخوارج، كتب الروافض، كتب الإخوان المسلمين، كتب القطبيين كتب كتب… هذه بارك الله فيك تعتبر من كتب البدع والضلال، نحذّر شباب الأمة منها ومن أشرطة هذه الأصناف التي تخالف المنهج السلفي، فمن يريد أن يتربى على منهج الله الحق وعلى منهج السلف الصالح فمصادرها متوفرة والحمد لله، وما أكثرها، وقد يفني المرء حياته ولا يستوفي بعضا منها، فما الذي يجزؤه، بل من بداية طريقه يبدأ يتخبط ويترنح ويلهث وراء كتب الضلال ويقول أنا أميز، آخذ الحق وأترك الباطل، فيأخذ الباطل ويترك الحق، وقد حصل هذا لكثير وكثير كما أشرنا سلفا.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "أريد أن أحفظ صحيح البخاري هل الأفضل أن يحفظه مع الإسناد أم أكتفي بالمتن؟",
    "answer": "مع الإسناد أحسن والتراجم إذا استطاع، إذا عنده حافظة قوية، فإذا عجز وشق عليه يحفظ المتن، يكتفي بالمتن، وهناك تجريد، تجريد الصحيح، لكن يفوته التراجم، إذا لم يستطع إلا التجريد يعني قد يفوته التراجم، وفقه البخاري في تراجمه فقد يفوته خير كبير.\n[شريط بعنوان:تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d8%ad%d9%81%d8%b8-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d8%a3%d9%86-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "هل تنصحون بحفظ المختصرات والمتون",
    "answer": "الوقت الذي يقضيه في حفظ مختصر من نوع ما، أنا أرى أنه يقضيه في حفظ كتاب الله وسنة رسوله وكم حفظنا من المتون -ورب السماء- وضاعت، وكنت مقبلا على حفظ المتون فنصحني أحد المشايخ فقال: سوف تترك هذه في يوم من الأيام، وقد حصل هذا له ولغيره، يستعين بالكتب التي فيها فقه حي، كتب يعني “الأم” للشافعي و“المدونة” في المالكية و“المغني” لابن قدامة و“المحلى” لابن حزم، أنا أرى أن “المحلى” لابن حزم أحسن من الفقه الحنفي، قائم على الأدلة من الكتاب والسنة، وإن كان عنده أخطاء -بارك الله فيكم- أن يأتي ويدرس على الفقه الحنفي وفيه من المخالفات ما لا يعلمه إلا الله عز وجل وينقمون من الاستفادة من كتابات ابن حزم، ابن حزم عنده ضلال عقائدي، لكن في السنة هو مخلص فيها ما عنده يعني هوى، هو وقع في بعض التجهمات وبعض الأشياء…\nلكن والله حينما كتب في أصول الفقه كان يكتب بأدب “الإحكام في أصول الأحكام”، عندما تقرأ في “المحلى” تجد الرجل مخلص، في سوقه للأدلة ومحاماته عن السنة، [تبين] حبه للسنة وغيرته عليها، عنده أخطاء كثيرة…لكن الدراسة فيه خير من الدراسة في كتب الأحناف لا سيما المتأخرين فإنها مزجت بالبدع في الأصول والفروع، كما يقول شيخ الإسلام ابن تيمية: “أدخلوا في الفقه الحنفي وكذلك الشافعية أدخلوا في الفقه الشافعي والمالكية أدخلوا في الفقه شيئا من عقائد الطوائف المنحرفة” أدخلوها في الفقه، بارك الله فيكم ، فالفقه الحنبلي لا تجد فيه هذا الدخن، يعني ما اشتق منه مثل “المقنع” و“العمدة” كلها يعني جيدة إن شاء الله، يستعين بها الإنسان على التفقه في دين الله عز وجل وعلى فهم النصوص ونقول بصراحة إن طالب العلم لا يستغني عنها ولا العالم، لا يستغني عنها، لكن يطلبها طلب من يريد الحق لا يريد أن ينصر مذهبا على مذهب وعقيدة على عقيدة ومنهج على منهج.\n[شريط بعنوان:الأجوبة المدخلية على الأسئلة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%86%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%a8%d8%ad%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ae%d8%aa%d8%b5%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%88%d9%86/"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "ما هي الطريقة لطلب العلم؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، نقول بإيجاز، قد كُتِب في هذه كُتُب، وبحوث، والطريقة الأولى أن يخلص، الطريقة المثلى أن يخلص لله تبارك وتعالى في هذا الطلب، فإن هذا قاعدة أساسية في القيام بهذه العبادة، لأن العلم من أفضل العبادات، بل هو أفضل التطوعات، فإذا كان الجهاد تطوعا وطلب العلم تطوعا، فإن التطوع في طلب العلم أفضل من التطوع في غيره، هذا في الجهاد، فما بالك في غيره،\nوأنا أرى أن الطالب يبدأ يتعلم شيء من اللغة،\nويتعلم شيء من العقيدة كالأصول الثلاثة في باب توحيد العبادة، ويتعلم في توحيد الأسماء والصفات ومعرفة الله بأسمائه الحسنى وصفاته العليا يبدأ بمثل العقيدة الواسطية،\nويبدأ في الحديث بحفظ الأربعين النووية، ثم يتدرج بعد ذلك، إلى مراحل معروفة – يعني- قد دُرست ونُظِّمت للمدارس هذه فالمتوسطات فالثانويات فالجامعات،\nيعني يتدرج إلى كتاب التوحيد، في توحيد العبادة وإلى شرحه فتح المجيد وتيسير العزيز الحميد، ويتدرج في توحيد الأسماء والصفات من الواسطية إلى الحموية إلى التدمرية إلى الطحاوية، ثم بعد ذلك يعرف كيف يسلك إذا تجاوز هذه المراحل،\nوفي الحديث ينتقل إلى العمدة، عمدة الأحكام، ثم إلى بلوغ المرام، ومن بعد ذلك يقرأ شروح هذه الكتب، ثم ينتقل إلى دراسة الأمهات الست، البخاري ومسلم وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجه وإلى دراسة شروحها،\nوفي التفسير يبدأ مثلا بتفسير ابن كثير، فإنه من أسهل التفاسير أو يبدأ بمختصر من مختصراته، ثم يقرأ تفسير الشيخ السعدي، فإنه من أجمل التفاسير، ثم يقرأ تفسير البغوي ثم تفسير ابن جرير، وهكذا يتدرج في سلم العلوم في كل مجال من هذه المجالات، وأما إذا وصلنا إلى التفصيلات فارجعوا إلى ما كتب في هذا ستجدون فيه الجواب الشافي، لأن الوقت ضيق ولا يتحمل التفصيلات في هذا.\n[شريط بعنوان: وجوب الاتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "ماهي الأمور المهمة التي يبدأ بها الشباب الذي يريد أن يطلب العلم كي يحصن نفسه",
    "answer": "أولا، يجب أن يتعلم الأمور التي كلفه الله تبارك وتعالى بها، منها الاعتقادية، أن يعرف الله تبارك وتعالى بأسمائه وصفاته، خصوصا قضية الإستواء والعلو وما شاكل ذلك، وأن يتعلم معنى الشهادتين حتى لا يقع في مناقضتها، ويعرف شروطها، ويعرف نواقضها، ثم يتعلم -يعني- يحفظ من القرآن -إن استطاع- إذا استطاع حفظه فليحفظه، [بدلا من أن يطلب العلم] وليحفظ من السنة يبدأ بالمختصرات، مثل بلوغ المرام أو عمدة الأحكام، ويحفظ في التوحيد، يقرأ في التوحيد: الأصول الثلاثة، ثم كشف الشبهات، ثم كتاب التوحيد، يعني هذه أمور أصلها ضرورية لطلاب العلم، لا يأمن طالب العلم إذا لم يتقن هذا الباب أن يقع في الشرك لكثرة دعاته ولكثرة الفتن فلابد أن يتحصن بمثل هذه الكتب.\nويقرأ في توحيد الأسماء والصفات مثل الواسطية، هذا كتيب صغير، ومن السهل أن يقرأه ويحفظه في أيام قليلة إن شاء الله، فإذا أراد أن يواصل في طلب العلم فالمجال مفتوح، وسيجر الأمر بعضه بعضا، فيدرس في الأمهات، ويدرس في كتب التفسير وهي معروفة، ويدرس في كتب الحديث وشروحه، ويدرس في النحو، وإن أراد أن يقتصر على الأمر الضروري الذي [يقيم به] حياته، فيتعلم ماذا يلزمه من الصلاة، ومفسدات الصلاة حتى لا يقع في مفسد منها، وكذلك أن يعرف الزكاة إذا كان عنده مال يعرف نصب الزكاة وماذا يجب عليه فيها، ويعرف الحج إذا كان ممن يستطيعون الحج، يعرف كيف يحج ومفسدات الحج وما شاكل ذلك، هذه فروض الأعيان التي نص عليها العلماء، ثم فروض الكفايات، إذا أراد أن يشارك في فروض الكفايات، فيشرع يدرس على النسق الذي قررناه سابقا.\n[شريط بعنوان:أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d9%88%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%87%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d8%a8%d8%af%d8%a3-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "هل من نصيحة في طلب العلم؟",
    "answer": "أنصح نفسي، وأنصح أبنائي وإخواني بالاهتمام بطلب العلم، فالعلم لا نهاية له ولا حد له، مهما بلغ الإنسان من العلم ومن الذكاء فإنه ينبغي أن يستمر في طلب العلم إلى أن يلقى الله تبارك وتعالى، فأحد العلماء الكبار الحفاظ سئل في مرض موته ماذا تتمنى؟ قال: “أتمنى بيتا خالي-هكذا وردت- وإسنادا عالي”، يتمنى إسنادا عاليا وبيتا خاليا وهو يعاني مرض الموت، ومنهومان لا يشبعان أحدهما طالب العلم، طالب العلم لا يشبع، الذي يريد الله له الخير لا يشبع من هذا الخير، فينبغي أن يستمر في طلب العلم فإنه من أفضل العبادات، وأفضل القربات، ويرفع الله أهله درجات، والعلماء يقررون أن طلب العلم أفضل من الجهاد في سبيل الله ومن عبادات التطوع والتنفل وغير ذلك، لأن الذي يطلب العلم يطلبه لا لمصلحته الشخصية فقط، هو يزكي نفسه بهذا العلم، وينفع نفسه بهذا العلم، ولكن ينفع غيره، فهذا نفع متعد، الذي يعبد الله فقط ويجاهد، هذا لنفسه، ولكن هذا الذي يريد أن يتعلم ويعلم هذا من ورثة الأنبياء فالأنبياء لم يورِّثوا دينارا ولا درهما وإنما وَرَّثوا العلم، فنعم الوارث للأنبياء من يعتني بطلب العلم ويخلص في طلب العلم لله تبارك وتعالى ويدعوا الناس إلى هداية الله، وإلى الحق، وإلى صراط الله المستقيم، وأنصح نفسي بالاستمرار في طلب العلم والتشمير عن ساعد الجد فيه، فإن الله تبارك وتعالى ينفعنا ويزكينا به إن شاء الله، ويساعدنا ذلك في توجيه المسلمين، في تعليمهم، وفي فتاواهم، وتستقيم بالعلم حياة المسلمين في عبادتهم، وفي عقائدهم، وفي جهادهم، وفي سائر تصرفاتهم، وإذا فقد المسلمون العلم ساد الجهل، وساد الضلال، وعلى إثر ذلك قيام الساعة فإن ضياع العلم وفقدان العلم من أشراط الساعة.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ بمسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "نجد عند بعض رموز الحزبية ردودا على الأشاعرة ونحوهم من أهل البدع فهل ينتفع بهذه الردود",
    "answer": "لم نر لهم ردودا ينتفع بها، بل رأيناهم ينقولون كلام شيخ الإسلام ابن تيمية ثم يأتون بمنهج الموازنات ليميعوا هذه الردود، والذي أخرج ردًا معروفا اختفى هذا الرد فلم نسمع بنشره ولا بطبعه من جديد ولا بشيء، لأنه يخالف منهجهم الذي يسيرون عليه ودعوتهم التي يدعون إليها، فأخفي هذا الكتاب، ورأينا واحد يقول لك: “نقض ابن تيمية للأشاعرة” ويأتي يدخل منهج الموازنات على كلام ابن تيمية، ابن تيمية ماله ومال الموازنات، هذا كلام فارغ، قصده بيان الحق وتمييز بين الحق والباطل والهدى من الضلال، يعني حتى يعرفون الباطل ويحذروه، فجاؤوا ميعهوه وأدخلوا فيه منهج الموازنات، بالمناسبة الموازنات هذا من أخبث قواعد الإرجاء، يقولون: هؤلاء أصحاب منهج الموازنات يحاربون الإرجاء الآن!! وهم وضعوا قواعد منهج الموازنات لحماية أهل البدع والضلال، ومنها بدعة الإرجاء يحامون عنها.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ac%d8%af-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%b1%d9%85%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d8%b1%d8%af%d9%88%d8%af%d8%a7-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "يقول السائل: هل تنصحون أخذ اللغة والتجويد من مدرس منهجه غير واضح أو عنده شبهات",
    "answer": "الشيخ :هل يدلي بهذه الشبهات إلى الناس وخاصة الذين يتعلمون منه؟ أسأل.\nالسائل: الإخوة كثيرون هنا، يعطوني ورقة وأنا أقرأ.\nالشيخ: أنا أقول: إن كان هذا يقذف بشبهاته، يقول السائل إنه معلم وإنه عنده شبهات، والغامضون أخطر من الواضحين، وشبهاته هذه إن كان ينقلها [وينفثها] إلى من يخالفه ويتعلم منه فليحذر منه، [فقد حذر منه رسول الله وحذرنا منه السلف الصالح]، فإن مثل الجليس الصالح وجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير فحامل المسك إما أن يحذيك وإما أن تبتاع منه، وإما أن تجد منه ريحا طيبة، ونافخ الكير إما أن يحرق ثيابك وإما أن تجد منه ريحا خبيثة، يؤذيك، فليجالس الصالحين ويحرص على أن يتعلم ممن ينفعه في دينه ويأمن شره ويبين له كتاب الله وسنة الرسول، وليحذر أشد الحذر من أهل البدع الواضحين، ومن الغامضين أشد وأشد.\n[شريط بعنوان:العلم والتقوى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d9%84%d8%ba%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ac%d9%88/"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "ما رأي فضيلتكم فيمن يأخذ إجازة في الحديث من صوفي أو أشعري في العقيدة أو خارجي؟",
    "answer": "أنا لا أرى هذا لنفسي، وأنصح كل من يحترم المنهج السلفي أن لا يهين المنهج السلفي باللجوء إلى هؤلاء.\n[شريط بعنوان:الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a5%d8%ac%d8%a7%d8%b2%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "من المسائل التي تشغل بال الكثير من طلبة العلم هنا وفي غير هذه البلاد الطلب على بعض الضلال والمنحرفين من شيعة ومن مختلف المذاهب، وكذلك قد يكون فيهم بعض السحرة، حجتهم في ذلك دعوى أنه لا يوجد من يطلب عنه العلم فما توجيهكم شيخنا لمثل هؤلاء الشباب",
    "answer": "توجيهي لهم أولا أن يتقوا الله تبارك وتعالى، وليعرف أن الهدف من طلب العلم هو معرفة الله تبارك وتعالى ومرضاته، والتعبد له، والاستسلام له، والخضوع له، والانقياد له، والامتثال لأوامره، واجتناب نواهيه، فعليه إذا أراد أن يطلب العلم أن يطلبه من العلماء الأتقياء الفضلاء الأنقياء البعيدين عن الكفر والشرك والضلال والبدع، فلا يطلب العلم على كافر، ولا يطلب العلم على مبتدع ضال، والسلف قد قالوا لنا: “إن هذا العلم دين فانظروا عمن تأخذون دينكم”، فكان سلفنا الصالح لا يأخذون العلم إلا عن شخص درسوا حاله، وعقيدته، وحركاته، وأعماله، فإن رأوا فيه صلاحية لأن يأخذوا منه العلم لاتصافه بالصفات النقية الطيبة اللائقة بحمل الرسالة النبوية واللائق بميراث النبوة، أخذوا عنه، فإذا كان مبتدعا، ضالا، وعنده شيئ من التقوى وشيئ من الورع والزهد ولم يكن داعية إلى بدعته واحتاجوا إلى شيئ من علم عنده لا يوجد إلا عنده، حينئذ يأخذون، أمّا عن الدعاة، أمّا عن السحرة، أما عن أصحاب البدع الغليظة كالرفض، فهؤلاء لا، ولا كرامة ولا يأخذ منه أي علم، ولو مات على فطرته مع جهل خير له من أن يفسد فطرته وعقله ودينه على أيدي أهل البدع ولو حاز بعد ذلك علما.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d8%b4%d8%ba%d9%84-%d8%a8%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%b7%d9%84%d8%a8%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "كثير من الأسئلة يسئلون عن حكم وضوابط الدراسة والقراءة والاستفادة من أهل البدع لأن بعض الناس يقول: إنه لا بأس بالدراسة على أهل البدع كدا العقيدة فما قولكم في هذا حفظكم الله",
    "answer": "يا إخوة أنتم في كلية الحديث، وتعرفون موقف أهل السنة أولا من أهل البدع، وثانيا موقفهم من الرواة، وعن أي نوع كانوا يأخذون، وعن أي نوع ما كانوا يأخذون، فكانوا -كما أشرت إليكم سابقا- لا يأخذون عن أهل البدع إطلاقا ثم لما اضطروا إلى ما عند الآخرين أخذوه من الثقات الأمناء غير الدعاة أما الدعاة فما كانوا يأمنونهم على الدين أبدا، فإذا كان المبتدع داعيا إلى بدعته فلا يجوز الأخذ عنه، هذا منهج السلف الصالح رضوان الله عليهم، وإذا كان غير داعية أبدا واضطررت إلى ما عنده، وأنا أرى أنه ما فيه ضرورة إلى شيء من الدين أن نحتاج إلى واحد مسالم في اللغة مثلا، سالم في اللغة، نأخذ منه اللغة، إذا كان مسالما، يجيء إلى قول ربك: (وجاء ربك) يقول: وجاء أمرك، إذا قال جاء أمرك، فهو داعية يطرد ولا نأخذ منه، إذا جاء إلى (استوى) قال: استولى، هذا يطرد ولا يجوز الأخذ منه، كان الشيخ محمد بن إبراهيم رحمه الله، يعني لما فتحت المعاهد والجامعة الإسلامية وكلية الشريعة في وقته في الرياض، يعني احتاج إلى بعض الأزهريين، فجاء بهم فما كان يضعهم إلا في اللغة وما حولها فقط، وما يستطيع أحد يتنفس، وكان إذا تحرك أحدهم، ينبس بكلمة من البدع يطرده، فإذا احتجنا إلى هذا النوع ممن لا يدعوا إلى بدعته وضمنا ووطّنا أنفسنا أنه إذا خالف ودعا إلى بدعته يطرد فلا بأس، أما أن نتخذه إماما وقديسا وداعيا و..و..إلخ، ومع ذلك مع تحكم الشيخ محمد بن إبراهيم رحمه الله، فقد خان أهل البدع، خانوا الأمانة التي اؤتمنوا إليها فدسوا بدعهم وأفكارهم الثورية التخريبية في كثير من الشباب، فحيث تجلى لنا خطرهم، وظهرت آثارهم الخبيثة، فمن الحذر كل الحذر أن لا نأخذ عنهم، أبدا، لأنهم احتجنا إليهم وتعاونا على شيء، أعانونا على بعض مما نحتاج إليه خانونا ودسوا سمومهم وبدعهم وضلالهم، فآثارهم الآن واضحة بادية وربما لو أدرك من كان في عهد الشيخ محمد أن الأمور ستؤدي إلى هذا والله ما كانوا يفعلون هذا، ما كانوا يفعلون هذا، وما كانوا ليتوسعوا في المدارس حتى يحتاجوا إلى أهل البدع، فحصل التوسع وكانت احتياطات كثيرة بقدر وسعهم ومع هذا فقد خان أهل البدع ودسوا أفكارهم الخبيثة وسرّبوا كتبهم المدمرة فكان من ثمارها شر وبيل وخطير يعصف بشباب الأمة خلافا، خلافات، وعداوات، وشنئان، وبغضاء، وأحقاد لا يعلمها إلا الله، بعد أن كانوا كلهم على قلب رجل واحد، فهذه التجربة تكفينا، السعيد من وعظ بغيره، والمؤمن لا يلدغ من جحر مرتين، فهل لي أن نلدغ من كل جحر آلاف اللدغات؟!.\n[شريط بعنوان: خطر البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d8%a6%d9%84%d8%a9-%d9%8a%d8%b3%d8%a6%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%b9%d9%86-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "نلاحظ أن بعض الشباب يستمعون لأشرطة بعض المحاضرين ممن عرف بحزبيته وغيرهم، وإذا نصحوا قالوا إنه يوجد فيها خير، فهل وجود الخير فيها مبرر للاستماع لها؟ لأنها شبهة انطلت على الكثير وهي أخذ الحق وترك الباطل من كل أحد",
    "answer": "قد أجبنا على مثل هذا السؤال سلفا، ونؤكد الآن، لأن حتى في كلام اليهود والنصارى يوجد الخير والشر، ولا يوجد كافر أو مبتدع إلا وهو يقول الخير ويقول الشر، والسلف حذّروا من كتب وأشخاص أفضل من هؤلاء وأقل شرا، فعلى من يريد أن يحافظ على عقيدته ودينه ومنهجه أن يبتعد عن أسباب الفتن، فيبتعد سواء كانت أشرطة أو كتب أو مجالسات، من أراد النجاة بدينه فعليه بسفينة النجاة منهج أهل السنة والجماعة، ولا يعرض نفسه للانحراف، وعلى نفسها براقش تجني إذا هو تعرض للفتنة، بارك الله فيكم، وفقكم الله وسدد خطاكم وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم، وحياكم الله، ومرحبا بكم\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d9%84%d8%a7%d8%ad%d8%b8-%d8%a3%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%8a%d8%b3%d8%aa%d9%85%d8%b9%d9%88%d9%86-%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%b1%d8%b7%d8%a9-%d8%a8%d8%b9%d8%b6/"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "هل يجوز أن نسمع أشرطة بعض الحزبيين ونستفيد منها",
    "answer": "لا، لا تستمع لأشرطة الحزبيين، ولا فيها فائدة، استفد من كتاب الله ومن سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام لأن هؤلاء يدسون سمومهم بحيث لا ينتبه لها إلا الفطناء وأما المساكين من طلاب العلم الصغار ومن العوام فإن هذه السموم المدسوسة تسري في عقولهم وفي كيانهم من حيث لا يشعرون، فالحذر الحذر من السماع لأهل البدع ومن السماع لأهل الأحزاب المنحرفة عن منهج الله الحق، وهم يحذرون من كتب الحق ومن كتب السنة كيف ندعوا إلى كتبهم وإلى أشرطتهم؟.\n[شريط بعنوان:تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%a3%d8%b4%d8%b1%d8%b7%d8%a9-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%88%d9%86%d8%b3%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "السلام عليكم ورحمة الله.. أثر عن ابن سيرين وأيوب السختياني رحمهما الله في الابتعاد عن أهل البدع وعدم سماع حتى قراءة القرآن منهم، كيف تنزل هذه الآثار على  أشرطة أهل البدع والحزبيين، فلا تُسمع أشرطتهم؟",
    "answer": "هذا التحذير ما جاء عن ابن سيرين وأيوب فقط، جاء من الله ومن رسوله ومن الصحابة ومن التابعين وأئمة الإسلام، وينبغي للضعيف ألا يعرّض نفسه للفتن، وأن ينأى بنفسه عن أهل البدع.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b1%d8%ad%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d8%ab%d8%b1-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b3%d9%8a%d8%b1-2/"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "فضيلة الشيخ بسبب عدم وجود مساجد تقبل إدارة دروس في مدينتنا هل يمكن إقامتها في بيت أحد الإخوة",
    "answer": "نعم يمكن، يمكن أن تقيموها في الصحراء وتحت الأشجار وفي الأسواق وفي منازلكم وفي المساجد التي يتيسر لكم أن تدعوا فيها إلى الله تبارك وتعالى.\n[شريط بعنوان:إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a8%d8%b3%d8%a8%d8%a8-%d8%b9%d8%af%d9%85-%d9%88%d8%ac%d9%88%d8%af-%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%ac%d8%af-%d8%aa%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a5%d8%af/"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "ما حكم من سافر إلى طلب العلم الشرعي على يد المشايخ الثقات ولكن أهله رفضوا ذلك السفر فهل يسافر أم لا؟",
    "answer": "إن كان له أبوان أو أحدهما ويحتاج إلى خدمته وهو قد أخذ نصيبه من العلم الشرعي بأن يكون قد تعلم فروض الكفاية فهذا عليه أن يبقى مع والديه أو أحدهما و يجاهد فيهما “ففيهما فجاهد“ فلا يتركهما لا لجهاد ولا لطلب علم, فطلب العلم نوع من الجهاد إن شاء الله.\nعن ابن عمرو قال: جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فاستأذنه في الجهاد فقال: “أحيٌّ والداك ؟” قال: نعم, قال: “ففيهما فجاهد”، وإذا كان جاهلا لا يعرف شيئا من فروض الأعيان وليس في بلده عالم يتعلم منه هذه الفروض فله أن يرحل في طلب العلم لأنّ بقاءه على الجهل بهذه الفرائض إثم عظيم و“لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق“.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%b3%d8%a7%d9%81%d8%b1-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%b9%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%89-2/"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "شباب لا يتجاوزون سنتين في طلب العلم كيف يمكنهم الإستفادة من بعضهم البعض؟",
    "answer": "أنا أنصح هؤلاء إذا كان هناك علماء، أن لا يستفيد بعضهم من بعض، نعم يتذاكرون ما سمعوه من العلماء، ويتذاكرون ما يفهمونه، لكن المعول على العالم، يلازمون العلماء حتى -بارك الله فيك- يشتد على سوقهم، مجالسة العلماء فيها خير كبير، والزهد في العلماء من علامات الكبر والاغترار، فإذا كان موجودا في [وسط الأدخال] ويجيء يسمي نفسه عالما غلط، هذا يدل على غرور وجهل، فإذا كان يوجد في البلد علماء فلا بد من ملازمة العلماء، في الأول يستفيد، والعالم يعطيك في الجلسة ما لا تحصل عليه ممكن في سنين، يعطيك خلاصة تجاربه، وخبرته، واقتناعه، أنت ما عندك شيء، فالفائدة التي يقولها لك الآن ممكن لا تحصل عليها إلا بعد سنين، تدرس تدرس ما تحصلها، فهذه نعمة عظيمة، “إن الله لا يقبض العلم، ينتزعه من صدور الناس بعد أن أعطاهموه ولكن يقبض العلم بقبض العلماء، حتى إذا لم يُبق عالما اتخذ الناس رؤوسا جهالا فيسألون فيفتون بغير علم فيضلون ويضلون”، إذا كان أمره من المبتدئين في الدراسة فيجيء يعلم هذا غلط، هذا ممكن يطلع من الرؤوس الجهال، إذا كانت ضرورة فلها حكمها، أما العلماء موجودون وأنت تفعل مثل ما يفعل بعض أهل الأهواء، يزهد في العلماء وينفر منهم، ويُنَفّر منهم، كما هو شأن أهل البدع وأهل الأهواء، وخاصة أهل البدع السياسية، فإنهم أعداء العلماء، العلماء عندهم عملاء وجواسيس…إلخ، وشوهونهم ليصدوا الناس عنهم، ثم يقودون هؤلاء القطعان كما تقاد الحيوانات، لأن العالم الواعي ما ينقاد لأهل البدع والأهواء والأحزاب السياسية، فلا ينقاد لهم إلا الرعاع والأوباش، فهم يصدون الناس عن العلماء مثل جماعة الإخوان والتبليغ، لماذا لأن الذي يتعلم لا ينقاد لهم، يعرف ضلالهم، يعرف باطلهم، يعرف خرافاتهم، هو ما ينقاد لهم، أما هذا المسكين يصدونه عن العلماء حتى يرى العلم والخير وكل شيء عندهم وهم على ضلال، فالصدود عن العلماء يدل على مرض وهوى، فننصح الشباب أن يلازموا العلماء مهما استطاعوا إلى ذلك سبيلا، الرجل قد يذل نفسه ليحصل على العلم، وفق الله الجميع.\n[شريط بعنوان:الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%aa%d8%ac%d8%a7%d9%88%d8%b2%d9%88%d9%86-%d8%b3%d9%86%d8%aa%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%83%d9%8a%d9%81/"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "فضيلة الشيخ حفظكم الله هل يعاب على طلاب العلم أن يسألوا العلماء والمشايخ الفضلاء إقامة الدليل وبيان الحجة في الحكم على شخص بعينه؟ وهل يعد ذلك مخالفا لما أمر الله به في قوله تعالى ((فاسألوا أهل الذكر))",
    "answer": "له أن يطالب بالدليل، لكن بأدب، لا بالتعنت ولا بالشك، بل من باب ليطمئن قلبي.\nالسائل: هل هو على الوجوب؟ يعني هل يجب على المستَفتَى أن يبين الدليل دائما، وجوبا؟\nالجواب: يظهر لي أن بيان الدليل الذي يساعد على إقناع الناس، بارك الله فيك، لأنه ليس كل الناس يقتنعون بكلام هذا المتكلم، وقد يكون يعني ثقة عند هذا وليس بثقة عند ذلك، فابتعادا عن الشبهات والشكوك، فالأحسن والأفضل أن يذكر الإنسان المسألة بدليلها، خاصة في الأعراض التي حرمها الله تبارك وتعالى، فليس من [الحكمة] أن تتكلم في إنسان عالم أولم يجرح عند الناس وتقول فلان مبتدع ثم تسكت، البيان أحسن، وأقطع للشبهات، فالمتكلم المفتي لابد أن يكون دارسا لحال هذا الشخص، عارفا بواقعه وبالأسباب التي بدعه بها، حتى يقبل كلامه، ولا يكون النقص في كلامه، فالناس ليس عندهم استعداد جميعا، فهذا يثق فيك وفي كلامك فيأخذه ثقة فيك وقد -بارك الله فيك- يكون آخرون كثير ممن لا يقبل هذا الكلام إلا مقرونا بدليله، فنحطاط ونختار كلماتنا وأحكامنا، ونقيم هذه الأدلة قطعا للشبهات والشكوك، هذا ما أقوله والله أعلم إجابة على هذا السؤال.\n[شريط بعنوان:إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d8%a7%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "بعض الشباب يقَسِّم علماء السلفيين إلى علماء الشريعة وعلماء المنهج، هل هذا التقسيم صحيح؟",
    "answer": "هذا غلط – بارك الله فيك – لكن أن يكون بحكم تخصص إنسان يعلم الشريعة وقد يبرز بسبب اهتمامه بالمنهج وما يناقضه، وبالذين يخالفونه.\nوآخر من العلماء يكون عنده شيء من اهتمام وشيء من الإدراك لكن لا يسلم  أيضا لهذا المتخصص بكل شيء لا سيما إن عارضه آخرون، بارك الله فيكم.\nنعم، هذا التفريق أتركوه، هذا التفريق أصل ابتدعه أهل البدع، ففقهاء واقع وغير فقهاء واقع! هذا التقسيم الجديد هو موجود الآن في صفوف السلفيين وهو لا ينبغي.\nأرادوا إسقاط ابن باز، العلماء الموجودين، قالوا: ما يفقهون الواقع! فإذا تكلموا في الأحاديث وفي المشاكل التي تهم وتعم المسلمين وتنزل بهم، قالوا: لا والله، لا يعرف العلماء الواقع! هذا إسقاط خطير جدا في أخطر الميادين، لإيهام الناس أن هذا الميدان ميدانهم.\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%8a%d9%82%d9%8e%d8%b3%d9%91%d9%90%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "ما رأيكم في بعض الطلاب الذين لم ترسخ أقدامهم في علم التخريج والتصحيح والتضعيف والتأليف ثم يرون أنهم يجلسون في بيوتهم للتخريج والتضعيف والتصحيح والتأليف فقط ولا يحضرون دروس المشايخ بحجة أنهم لا يستفيدون من دروسهم؟ آمل من الله ثم من فضيلتكم أن توجهوا لهم نصيحة.",
    "answer": "والله ننصح هؤلاء بطلب العلم، واحترام العلماء، وملازمتهم، لأن هذا العالم أو الأستاذ عنده خبرة، وقد يأتيك بالفائدة التي لا تقف عليها إلا بعد بحث طويل، وزمن مديد، فملازمة المشايخ علامة على استقامة هذا الإنسان وبعده عن الغرور والإعجاب بالنفس، فتواضع يا أخي, خذ عن العالم القوي والعالم الضعيف، تلازمه تقرأ عليه البخاري ومسلم, تقرأ عليه كتابا من كتب التفسير، حتى ولولم يكن ذلك العالم قوياً, لكن بملازمتك له يحصل لك هذا الخير, البخاري كان يأخذ عمّن دونه ويستدرك على العالم الكبير وهو في الحادية عشر من عمره واستمر في طلب العلم طول حياته, الناس الآن دونه بمراحل, فلا تستكبر، ولا ترفع نفسك فوق من ترى من العلماء أنهم لا يروون غليلك من العلم, فلن تجد مثل الإمام أحمد، ولا مثل ابن تيمية، وغيرهما, لن تحصل هذه الأصناف, خذ من الموجودين واستفد منهم ولازمهم تكسب خيرا كثيرا إن شاء الله.\nأنا أخاف على كثير من هؤلاء المغرورين – ولا أريد أن أسمي – يعني يجلس أحدهم في بلاد العلماء سنين طويلة لا يجلس عند العالم أبدا, ويعكف على الكتب ثم يطلع بالدواهي والطوام على الأمة والمشاكل, وقديما قالوا: من كان شيخه كتابه كان خطؤه أكثر من صوابه، وكانوا يُسمون هؤلاء بالصحفيين لأنه لم يتلق العلم من أفواه الرجال وإنما تلقاه من الصحف.\nويحتجون بالشيخ الألباني – يعني أنه أخذ من الكتب -! يا أخي: الشيخ الألباني له شيوخ ثم هو رجل فذ لا تقاس عليه هذه الأصناف، الله أعطى هذا الرجل ووهبه يمكن هو مثل البخاري في الإدراك والوعي والذكاء, أنا قرأت في ترجمته الأيام القريبة -يعني- في بداية طلبه للعلم ناقش رئيس القراء فغلبه في فنه, فإذا كنت أنت من هذا النمط فتفرغ, لكن هذا نادر -بارك الله فيكم- ثم لما بدأ الشيخ في التصحيح والتضعيف والتخريج بدأ بخبرة -يعني- ما بدأ في التصحيح والتضعيف إلا بعدما درس وتمرس ومارس وكتب تخريج الإحياء للحافظ العراقي بيده وعرف مناهج العلماء وأساليبهم …و… الخ, بعد هذا كله نزل في الميدان، يحقق ويصحح ويضعف، ولم يلحقه أحد لا علماء الأزهر، ولا غيرهم فعلى من يأخذ ويدرس؟ لكن أنت الناس كلهم فوقك يا أخي فتعلم وتواضع.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%84%d9%85-%d8%aa%d8%b1%d8%b3%d8%ae-%d8%a3%d9%82%d8%af/"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "تعلمون أن شهر رجب على الأبواب ويحدث في هذا الشهر بعض احتفالات مثل الاحتفال بليلة السابع والعشرين من رجب، نرجو من فضيلتكم إلقاء الضوء على مثل هذه الأمور.",
    "answer": "على كل حال، الرسول عليه الصلاة والسلام لم يبين لنا في سنته ولا المؤرخون الصادقون حددوا لنا -يعني- أن الإسراء كان في ليلة ثمان وعشرين من رجب، ما قالوا هذا ولم يثبت هذا، وأحاديث الإسراء في الصحيحين وفي غيرها ما ذكرت شيئا من هذا، ولو كان هذا أمرا عظيما من أمور الإسلام، والله لبينه رسول الله عليه الصلاة والسلام وحث عليه، وحث عليه السلف الصالح، وقبلهم الخلفاء الراشدون، فلما كان هذا أمر لم يحث عليه الرسول ولا فعله الصحابة ولا حثوا عليه، كان من شر المحدثات والضلالات التي قال فيها رسول الله عليه الصلاة والسلام: “أما بعد، فإن خير الحديث كلام الله وخير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم وشر الأمور محدثاتها، وكل محدثة بدعة، وكل بدعة ضلالة“، وقال عليه الصلاة والسلام: “من عمل عملا ليس عليه أمرنا فهو رد“، لو كان هذا الاحتفال خاليا من البدع والشركيات لكان هو في ذاته بدعة وضلالة، كيف وقد رافقه من الشرك والخرافات والضلالات ما لا يعلمه إلا الله وأولوا الألباب الذين يعرفون هذه الأشياء، فنحن ننصح المسلمين أن يتركوا هذه الترهات وهذه الخرافات وأن لا يتبعوا كل ناعق، بل عليهم أن يعتصموا بحبل الله ويتركوا كل عمل لم يشرعه الله في كتابه ولا في سنة الرسول عليه الصلاة والسلام، وهذا المولد من شر البدع وأفظعها على الأمة الإسلامية، وهو من مخترعات الباطنية، لأن الباطنية حكموا مصر والشام والمغرب، وشرعوا لهذه الأمة من الشركيات والبدع والضلالات ما بقيت تتخبط فيه إلى يومنا هذا، فهم أول من شاد القبور، وهم أول من دعا إلى عبادة القبور، وهم أول من شرع هذه الموالد الضالة، فكفى بأهل الموالد ضلالا وخزيا أن يكون أئمتهم في هذا الباب الباطنية الملاحدة، وليسوا هم من رسول الله في شيء، ((إن الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعا لست منهم في شيء))، يكفي هذا القدر.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85%d9%88%d9%86-%d8%a3%d9%86-%d8%b4%d9%87%d8%b1-%d8%b1%d8%ac%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%88%d8%a7%d8%a8-%d9%88%d9%8a%d8%ad%d8%af%d8%ab-%d9%81%d9%8a-%d9%87/"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "بعض الصوفية يدَّعون أنّ أبا طالب أسرّ بالشهادة ,فما قولكم في ذلك ؟",
    "answer": "هذا كذب, الأحاديث الصحيحة في أنّه مات على الشرك, ثم سئل الرسول صلى الله عليه وسلم عنه فقال: “هو في ضحضاح من النار“؛ يعني النبي  صلى الله عليه وسلم يخرجه بشفاعته من أعماق النار إلى ضحضاح من النار, فلو أسرّ الشهادة لكان قد تاب من شركه فيصدق عليه: “من كان آخر كلامه لا إله إلا الله دخل الجنة“.\n“لما حضرت أبا طالب الوفاة دخل عليه النبي صلى الله عليه وسلم وعنده أبو جهل وعبد الله بن أبي أمية فقال : أي عم قل لا إله إلا الله ؛كلمة أحاج لك بها عند الله عز وجل, فقال له أبو جهل وعبد الله بن أبي أمية: يا أبا طالب أترغب عن ملة عبد المطلب؟ فلم يزالا يكلِّمانه حتى كان آخر شيء كلمهم به: أنه على ملّة عبد المطلب” هذه الأحاديث الصحيحة, فمن أين يأتون بالخرافات هذه؟! والروافض يقولون أكثر من هذا!!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%88%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%8a%d8%af%d9%91%d9%8e%d8%b9%d9%88%d9%86-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a3%d8%a8%d8%a7-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a3%d8%b3%d8%b1%d9%91-2/"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "يقول السائل: على ذكركم لعرق النبي صلى الله عليه وسلم هل بقي شيء ثابت من آثاره صلى الله عليه وسلم كشعره وإن وُجد شيء منها كيف سبيل التبرك به ؟",
    "answer": "لا يوجد شيء الآن من آثاره عليه الصلاة والسلام, والذي يدّعي بقاء شيء من هذا فهو كذاب مخرف!\nذهبنا إلى الهند ووجدنا أناسا يدعون أن عندهم من شعر النبي عليه الصلاة والسلام, وهم كذابون عندهم دجل, ورأينا أظن في باكستان أو بنغلاديش مسجدا يقال: إن فيه قدم النبي صلى الله عليه وسلم!\nوفي دلهي, هناك مسجد إمامه واحد بخاري له سمعة كبيرة, يجيء الأوربيون نساء ورجالا شبه عراة يذهبون إلى مكان في مسجد هذا البخاري, يقولون: إن فيه أثر النبي عليه الصلاة والسلام مبني عليه مثل القبّة, فترى النساء متهتكات والرجال مجتمعين يتفرجون على قدم النبي عليه الصلاة والسلام, فأنا رأيت هذا المنكر وجئت إلى هذا الإمام أناصحه قلت له: أنتم تدعون أن النبي عليه الصلاة والسلام جاء إلى هذا المكان وهذا أثره؟ قال لي: يقول الناس كذا وكذا, قلت له: يا أخي قرأنا التاريخ وعرفنا أن الرسول عرج به إلى السماء عليه الصلاة والسلام وذهب من مكة إلى المدينة وخرج إلى الغزوات إلى مناطق معروفة وذهب إلى تبوك, لكن ما وجدنا في التاريخ أن الرسول جاء إلى دلهي ووقف في هذا المكان!! لفلف ولفلف …ثم كلمت أباه لما جاء – وكان معي واحد سلفي يترجم – قال: هذه بجاحة.\nثم أخبرني هذا السلفي الذي كان معي قال: لما زار الملك سعود رحمه الله الهند وجاء إلى بنارس وهي مركز  الأصنام والأوثان – هي عندهم مثل مكة بنارس هذه – فيها أصنام كثيرة وكذا, فلما سمعوا بزيارته غطّوا هذه الأصنام – غطّوها والله – كيف ؟ هيبة التوحيد .\nثم جاء إلى هذا المسجد يصلي فيه فقالوا له: هنا قدم النبي صلى الله عليه وسلم فمشى وعرف أنه خرافة.\nالموحد عنده بصيرة, عنده إدراك, أهل البدع عندهم بلادة غباوة أو خبث -بارك الله فيكم-، فالدعاوى كثيرة؛ في تركيا يدعون أن شعره موجود, وبعضهم يدعي أن مصحف علي رضي الله عنه الذي كتبه بيده موجود إلى آخره .. هذه أكاذيب .\nسنة الله في هذه الأشياء أنها تفنى وتنتهي سنّها الله سبحانه وتعالى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b0%d9%83%d8%b1%d9%83%d9%85-%d9%84%d8%b9%d8%b1%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "يقول السائل: مُدَّعٍ لم يأت ببيِّنة ولا شهود فحلف المُنكِر فقضى القاضي للمُنكِر بيمينه ثم وجد المُدعّي البيّنة أو الشهود فهل للقاضي أن ينقض الحكم الأول؟",
    "answer": "إذا ثبت له عدالة الشهود فعليه أن ينقض حكمه؛ لأنّ القضاء إذا خالف الحقّ وخالف السنّة أو القرآن يُنقَض.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%85%d9%8f%d8%af%d9%91%d9%8e%d8%b9%d9%8d-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%a3%d8%aa-%d8%a8%d8%a8%d9%8a%d9%91%d9%90%d9%86%d8%a9-%d9%88%d9%84%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "هل يجوز شرب الدم الخارج من الإنسان سواء من الجرح أو من الحجامة لأنّه ثبت أنّ صحابيا شرب من دم الرسول صلى الله عليه وسلم الخارج من الحجامة؟",
    "answer": "قال الله سبحانه وتعالى: ( إنّما حرم عليكم الميتة والدم ولحم الخنزير ) .\nالدم حرام, وأنا أشك في ثبوت قصة شرب ابن الزبير من دمه صلى الله عليه وسلم, وسندرسه إن شاء الله تعالى, ثم الرسول صلى الله عليه وسلم له شأن غير الآخرين بارك الله فيكم، وأمّا الدم فحرام, ودم الأنبياء أشدّ حرمة عليهم الصلاة والسلام.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b4%d8%b1%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%b3%d8%a7%d9%86-%d8%b3%d9%88%d8%a7%d8%a1/"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "الجلوس على مائدة يدار فيها الخمر النهي فيها معروف لكن السؤال: لو كان مسلم في بلاد خارجية أو في بلاد توجد فيها خمور لكن ليست على المائدة أو بالأحرى الصفرة التي أمامك بينما يوجد في أطراف المكان خمور أو من يشرب الخمور، يعني المطعم واحد، لكن الصفرة التي أنت عليها أو التي تضطر إلى الجلوس عليها إن لم تجد غيره هل يعتبر هذا المكان مما يدار فيه الخمر أو يعتبر مائدة يدار فيها الخمر؟",
    "answer": "والله، الاستبراء، اتقاء الشبهات واستبراء العرض أمر مطلوب، “من اتقى الشبهات فقد استبرأ لدينه وعرضه ومن وقع في الشبهات وقع في الحرام“، وتعرفون حديث الرسول عليه الصلاة والسلام لما خرج يطلب صفية إلى المسجد وهو معتكف، ثم لما أرادت الرجوع راح يرافقها، يرجعها إلى بيتها، فمر رجلان من الأنصار فأسرعا فقال رسول الله: “على رسلكما إنها صفية“، قالا: سبحان الله يا رسول الله، قال: “إن الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم، وإني خشيت أن يقذف في قلوبكما شرا“، فأنت حينما تدخل في مطعم يشرب فيه الخمر، قد تتهم -بارك الله فيك- أنك دخلت لشرب الخمر، هذه واحدة، وهناك أمور أخرى من المفاسد، وعلى كل حال أنا أرى أني لا أدخل مطعما يشرب فيه الخمر أبدا، أخرج أذهب إلى الفندق إلى السوق أشتري طعامي ثم آكل في الفندق، حيث لا أتهم.\nالسائل: هناك طائرات تدار فيها الخمور وفيها طعام حلال ماذا أفعل؟\nالجواب: هذه أنت تركب فيها ولا تدري ما فيها، وحصل ما حصل، إذا رأيت المسلمين يشربون الخمر انصحهم،…،إذا ركبت طائرة ورأيت الخمر فيها يوزع تنكر حسب استطاعتك “من رأى منكم منكرا فليغيره بيده فإن لم يستطع فبلسانه“…بارك الله فيكم ووفق الله الجميع.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%84%d9%88%d8%b3-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%a7%d8%a6%d8%af%d8%a9-%d9%8a%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%85%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%87%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "هل يجوز الأكل في بعض بيوت الذين يشتغلون في البنوك الربوية؟",
    "answer": "إذا كان الغالب على مالهم الحرام، كل مالهم من الحرام، فلا يجوز الأكل منها، وإذا كان الغالب الحلال، فلا بأس، بارك الله فيكم، وإذا تساويا فليترك أيضا، وإذا كان كله حرام فالأمر أشد وأشد، كأنه أكل الربا، “لعن الله آكل الربا وموكله وكاتبه وشاهديه” فيكون آكلا للربا.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%83%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a8%d9%8a%d9%88%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%ba%d9%84%d9%88-2/"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "نرجو بيان حكم الإكثار من قول اللهم صل على محمد وعلى آله وسلم مع ذكر النبي في قراءة الأحاديث، هل الذكر هذا هنا مشروع؟",
    "answer": "مشروع، دائما، كلما ذكر النبي يصلي على النبي -صلى الله عليه وسلم- وعلى آله، لما سألوا النبي صلى الله عليه وسلم كيف نصلي عليك، قال: قولوا: “اللهم صلي على محمد وعلى آل محمد“، هذه إجابته، قالوا يا رسول الله عرفنا السلام عليك فكيف نصلي عليك؟ قال: قولوا: “اللهم صلي على محمد وعلى آل محمد” إلى آخره، الصلاة الإبراهيمية المعروفة، وهي أفضل الصلوات.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%a8%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%83%d8%ab%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%b5%d9%84-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "هل الدعاء في القنوت على شخص معين مثل: “اللهم أهلك فلانا” أو “اللهم العن فلانا” منسوخ بقوله تعالى: (ليس لك من الأمر شيء) الآية؟",
    "answer": "لم أر عالما -يعني- عدّ مثل هذا بمنسوخ، والله أعلم، كان في علم الله أن هؤلاء الذين عينهم رسول الله صلى الله عليه وسلم في قنوته ودعائه مثل “صفوان بن أمية” و”الحارث بن هشام” وأمثالهما من قريش الذين كان قد كتب الله تبارك وتعالى لهم في الأزل، لأن الله قدر مقادير كل شيء قبل أن يخلق السماوات والأرض بخمسين ألف سنة، فكان الله يعلم أن هؤلاء سيتوبون ويرجعون إلى الله تبارك وتعالى، فوالله أعلم، لهذا السبب نُهي رسول الله عليه الصلاة والسلام عن الدعاء على هؤلاء المعينين.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%86%d9%88%d8%aa-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%ab%d9%84-%d8%a7%d9%84-2/"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "في حديث شرب النبي صلى الله عليه وسلم للبن “فسمّى وحمِد الله وشرِب منه”، هل يُستفاد منه حمد الله تعالى قبل الشُّرب؟",
    "answer": "في الحديث الآخر : “إن الله ليرضى عن العبد أن يأكل الأكلة فيحمده عليها، أو يشرب الشربة فيحمده عليها“, هذا هو المعروف, والعبد يحمد الله عزّ وجلّ في كلّ حال من الأحوال, ولكن السنّة في الطعام والشراب المعروف أنّه بعدما يأكل يقول: “الحمد لله الذي أطعمنا وسقانا وكفانا وآوانا فكم ممن لا كافي له ولا مؤوي“، هذا حمدٌ لله بعدما يأكل.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d9%8a-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b4%d8%b1%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%84%d9%84%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يدعو على من كفر وفجر وطغى بمثل دعوة موسى عليه السلام لفرعون بأن لا يوفقه للإيمان حتى يرى العذاب؟",
    "answer": "إذا بدل الجهود التي بذلها موسى لفرعون، موسى عليه الصلاة والسلام جاء بآيات، بارك الله فيك، آيات عظيمة، وكان فرعون وقومه يعدون أنه إذا كشفت عنهم هذه الأية وهذا العذاب أن يؤمنوا فكذبوا، وكذبوا، وكذبوا، كما كذب أبو الحسن هذا، كم يكذب! يعني هذا من الأصول الضاربة في الفتن هذه وفي الأكاذيب، فإذا أقام الحجج عليه والبراهين والآيات وكذا وكذا وكذا، حينئذ يدعو له ذلك، وإن شاء لا يدعو، لا يدعو، فالرسول عليه الصلاة والسلام قال: اللهم ابعث عذابا، قال: العن الكفار وكذا، قال [وما يدريك أن يكون دعاؤك عليهم رحمة]، عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%af%d8%b9%d9%88-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%83%d9%81%d8%b1-%d9%88%d9%81%d8%ac%d8%b1-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "هل من يرفع يديه بعد الصلاة يحكم عليه بالبدعة؟",
    "answer": "لا نستطيع أن نعد ذلك من البدع، رفع اليدين بعد الفراغ من الصلاة المكتوبة بالدعاء، لا نستطيع أن نحكم على صاحبه بالبدعة، لأنه عنده عمومات، بل عنده بعض الأحاديث، والغالب في الدعاء رفع اليدين، رفع اليدين بالدعاء ثابت بالتواتر عن النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا رفع الإنسان يديه يعني نعلمه أولا فقط أنك لا ترفع يديك بالدعاء إثر المكتوبة لأن ذلك لم يثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا مثلا ما قبل، ما نستطيع أن نحكم عليه بالبدعة، لأنه كما قلنا هناك أدلة يعني وردت في كثير من المواطن بل وصلت إلى حد التواتر يرفع فيها رسول الله صلى الله عليه وسلم يديه حينما يدعوا.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d9%8a%d8%af%d9%8a%d9%87-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%8a%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "كثر عند الناس استعمال المسبحة حتى صارت عند بعضهم من السنن فهل ورد دليل يبيح قطعها؟",
    "answer": "يبيح قطعها؟! ما كانت موجودة في عهد الرسول، لكن وردت أحاديث في إنكار المنكر، لأن هذه من المنكرات ومن البدع والضلالات، لأنها من شعار الهنادك، ومن شعار النصارى، فالرهبان وعباد الهندوك هم الذين يستعملونها، وأخذها منهم الصوفية والروافض، كما أخذوا منهم الكثير من العقائد والمناهج الفاسدة، وأنا رأيت -يعني- هذا في النصارى، ورأيت هذا في عُبَّاد الهنادك، فطبعا أخذ منهم هذا البلاء، وأصبح تسبيح، بارك الله فيك، الرسول كان يعقد التسبيح بيمينه عليه الصلاة والسلام، أصل اليد، لا تسبحه إلا بيمينك، كيف تترك هذه اليد التي تشهد لك يوم القيامة، ((يوم تشهد عليهم أيديهم وألسنتهم وأرجلهم بما كانوا يعملون))، هذه تشهد لك أو تشهد عليك، فخليها تشهد لك، تسبحوا الله بها وتكبروا وتهللوا وتحمدوا، عد بها، والرسول ما أكثر من العدد، أقصاه مائة، كله تستطيعه بيدك، تعدها بيدك، ما فيه داع، إلا التقليد الأعمى، بارك الله فيكم، فإذا رأيت -يعني- إنسان يقبل منك النصيحة، [فانصحه].\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a8%d8%ad%d8%a9-%d8%ad%d8%aa%d9%89-%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "الذي عليه كفارة يمين هل يجوز له إخراجها قمحا أو أرزا أي طعاما غير مطبوخ وهل يجوز إعطاؤها للأقارب الذين يأكل عندهم أحيانا؟",
    "answer": "نعم، الذي عليه كفارة له أن يخرجها من الحبوب، وإن شاء جمع لها عددا من الفقراء وأكلوا منها في مناسبة واحدة فله ذلك، وله أن يعطيها أفرادا.\nوأما الأقارب؛ فإن كان ممن ينفق عليهم وممن تلزمه نفقتهم فلا يجوز أن يجعلها فيهم، وإنما يجعلها في الفقراء والمساكين الذين لا تلزمه نفقتهم.\nوالكفارة بالمناسبة؛ كفارة اليمين، هي إطعام عشرة مساكين أو كسوتهم أو عتق رقبة أو صيام ثلاثة أيام، والصيام يكون في المرحلة الأخيرة إذا عجز عن الثلاثة الأولى التي خُيِّر بينها.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%83%d9%81%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d9%8a%d9%85%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%87-%d8%a5%d8%ae%d8%b1%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "امرأة نذرت أن تبني لله مسجدا فأعطت المال لرجل هذا الأخير تماطل مدة طويلة ومات وترك وصية لابنه لكن هذا الأخير كذلك لم يقم بالبناء فسحبت منه المال لكنها لم تستطع بناء المسجد للفرق بين قيمة البناء، والآن لا يوجد عندها مال هل تكون برأت ذمتها من هذا النذر؟",
    "answer": "تبني مسجدا في حدود ما تستطيعه، تبني مسجدا صغيرا، حيث أنها قد نذرت ببناء مسجد، فإنه يجب عليها الوفاء بهذا النذر، وأجرها على الله إذا كان في ذهنها مسجد كبير، أجرها على الله، لأن الله لا يكلف نفسا إلا وسعها، يصدق عليها أنها بنت مسجدا، وخرجت من هذا النذر الذي أوجبته على نفسها، والله أعلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d9%86%d8%b0%d8%b1%d8%aa-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%a8%d9%86%d9%8a-%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af%d8%a7-%d9%81%d8%a3%d8%b9%d8%b7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "يقول السائل: هل يجوز الحَلِف بالمصحف؟",
    "answer": "“من كان حالفاً فليحلف بالله, أو ليصمت” كما قال صلى الله عليه وسلم, من أراد أن يحلف فليحلف بالله عز وجل؛ النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن الحلف بالطواغيت وبالآباء وبغيرهما, وقال: “من حلف بغير الله فقد كفر وأشرك“.\nوالقرآن كلام الله, إذا حلف به الإنسان؛ لا نقول: أشرك, ولكنه خالف هدي محمد صلى الله عليه وسلم, الذي كان يقول في حلفه: “لا والذي نفسي بيده“, ما كان يحلف إلاّ بالله عليه الصلاة والسلام,لم يحلف بالقرآن.\nفالقرآن كلام الله سبحانه وتعالى, وإذا حلف به مسلم لا نقول: أشرك, ولكن ينبغي أن نقتدي بالرسول عليه الصلاة والسلام (( لقد كان لكم في رسول الله أسوة حسنة لمن كان يرجو الله واليوم الآخر )) فمن أحبّ رسول الله عليه الصلاة والسلام وأحبّ هذا القرآن فعليه أن يتأسى برسول الله عليه الصلاة والسلام.\nالمصحف متضمن للقرآن؛ القرآن مصحف من ورق وحبر وما شاكل ذلك, وهو متضمن لكلام الله؛ كلام الله فيه, الكتابة غير المكتوب, القرآن يُحفظ في الصدور بارك الله فيكم والصدر غير القرآن الذي في الصدر, الحافظ غير المحفوظ والكتابة غير المكتوب.\nلكن هو يحلف به لأنّه تضمن كلام الله؛ يحلف بالمصحف لأنه تضمن كلام الله؛ هذا فهمه, لأنّ فيه القرآن.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8e%d9%84%d9%90%d9%81-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d8%ad%d9%81%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "أهديت لي ملابس لابنتي عليها بعض الصور ما حكم لباسها؟",
    "answer": "الرسول شدد في أمر التصوير وقال: “لعن الله المصورين” – عليه الصلاة والسلام- و”أشد الناس عذابا يوم القيامة المصورون“، وجعل عذابهم مثل عذاب فرعون، ((ويوم القيامة أدخلوا آل فرعون أشد العذاب))، قال هنا في الحديث: “أشد الناس عذابا المصورون” الذين يضاهون بخلق الله، والرسول عليه الصلاة والسلام جاء يدخل بيته فرأى قراما – يعني سترة – فيها تصاوير، فغضب وأمر بهتكها، ودخل يوما فوجد وسادة فيها صور، فأنكر رسول الله صلى الله عليه وسلم وغضب من ذلك، قالت: يا رسول الله أعدتها لك لتتكئ عليها، فأنكر عليها رسول الله صلى الله عليه وسلم إنكارا شديدا، فيه من استثنى إذا كانت وسادة أو فراش يطأ عليه أو ينام عليه لا بأس، الصواب لا، الصواب الصور كلها يجب الابتعاد عنها في اللباس وفي تزيين البيوت وفي الفرش وفي غيرها، فإن “الملائكة لا تدخل بيتا فيه صورة أو فيه كلب” كما يحصل من بعض الفتاوى من الإخوان المسلمين الذين هم نشروا التصوير خاصة في هذه البلاد، فتاوى فيها حيل وتلبيس، يقولون هذه الصور حبس ظل، ما هذا الكلام الفارغ؟ ويقولون ما هو عمل باليد! لابد من تدخل اليد في التصوير الفوتوغرافي ولابد من التحميض باليد ولابد ولابد…، فهذه حيل ومغالطات، يشددون في الربا كما يبدوا من حالهم، وإن كانوا يقعون فيه، ويتساهلون في التصوير، وقد يكون أسوأ أثرا على حياة المسلمين، والوعيد فيه مثل الوعيد في الربا وأشد، فكيف يتساهلون في هذا، وإذا كانت صور من غير ذوات الأرواح، الأشجار، الجبال، السيارات، الطائرات، البيوت، وما شاكل ذلك، فالأمر سهل، إذا أردت أن ترسم فارسم، أما إذا كانت ذوات أرواح فحرام، والحرمة شديدة جدا.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%87%d8%af%d9%8a%d8%aa-%d9%84%d9%8a-%d9%85%d9%84%d8%a7%d8%a8%d8%b3-%d9%84%d8%a7%d8%a8%d9%86%d8%aa%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%88%d8%b1-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "ما حكم مسخ الوجه للمرأة ما عدا الحاجبين لمن كان مذهبه كشف الوجه والكفين؟",
    "answer": "الحديث ورد في لعن الواصلة والمستوصلة والواشمة والمستوشمة والنامصة والمتنمصة المغيرات لخلق الله للحسن، فإذا نظرنا إلى العلة، فإذا كان قصد مسخ الوجه تغيير خلق الله للحسن فقد يلحق بالنمص وهو تزيين الحاجب، الشيطان يقول: ولآمرنهم فليغيرن خلق الله، فخلق الله لا يغير، ((فطرت الله التي فطر الناس عليها لا تبديل لخلق الله))، إلا ما أذن فيه مثل قص الشارب وحلق العانة، وما عداه يبقى على ما كان عليه.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%b3%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%ac%d9%87-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d9%85%d8%a7-%d8%b9%d8%af%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d8%ac%d8%a8%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "ما معنى النمص وما حكم إزالة شعر الوجه واليدين والرجلين بالنسبة للمرأة ما عدا الحاجب؟",
    "answer": "النمص يعني أخذ الشعر من الحاجب وتزيينه، “لعن الله الواشمة والمستوشمة، والنامصة والمتنمصة، والمتفلجة، المغيرات لخلق الله من أجل الحسن“، فالنمص هو تحسين شعر الحاجب، الأخذ منه ونتفه، ورأيت بعض العلماء يلحق أيضا نتف شعر الوجه، يرى أن هذا يلحق بالحاجب، يدخل في النمص عنده، وأما الساق والأذرع هذه، فلا يبعد أن تلحق، لأن العلة التي علل بها الشارع الحاجب وهي الحسن، تغيير هذه الأشياء، تغيير خلق الله للحسن، قد يلحق بها الأعضاء المذكورة، ولم أر من تكلم في الذراع والساقين لكن رأيت من ألحق الوجه بالحاجب.\nالسائل: فيه من قال نمص الحاجبين، الإزالة، إزالة الحاجب بالكلية؟\nالشيخ: لا، الإزالة تشويه، إذا أزالته كله هذا تشويه جدا ما هو تزيين، لكن هو تحسينه، على كل حال هذا لا يجوز، لكن ليس هو المقصود من النمص، النمص هو للزينة، وإزالة شعر الحاجبين تشويه، ولا يجوز أيضا.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%85%d8%b5-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a5%d8%b2%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d8%b4%d8%b9%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%ac%d9%87-%d9%88%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "هل يجوز لزوجتي أن تكشف وجهها أمام والدي علما بأنه كافر؟",
    "answer": "الكافر قد يكون أمينا وقد يكون داعرا، فإذا كان داعرا فاسدا مفسدا ويزني فهذا تحتجب عنه، وإذا كان شريفا عفيفا وكان كافرا فالظاهر أنها لا تحتجب عنه، فالقرآن أباح للمرأة أن ترى زوجها وأباها وأبا زوجها وإخوانها وبني إخوانها وبني أخواتها، فأبو زوجها محرم لها، فإن كان لا يعتبر زانيا فلا يحول بينه وبينها ويراها.\nولا أذكر نصا أو قولا للعلماء أنه إن كان كافرا لا يجوز أن يراها، يعني يُقال في هذا مثلا : إذا كان ولد الزوج لا يؤمن على زوجة أبيه -يعني- فاسد وكذا فتحتجب منه، إذا كان -يعني- قريبا من محارمها وهو فاسد تحتجب عنه، لأن هذا لا يفرق بين الحلال والحرام، أما إذا كان مأمونا فلا.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d8%b2%d9%88%d8%ac%d8%aa%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d9%83%d8%b4%d9%81-%d9%88%d8%ac%d9%87%d9%87%d8%a7-%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "ما حكم تركيب الأسنان من ذهب أو فضّة؟",
    "answer": "إذا كان هناك داعٍ لهذا فلا بأس؛ أجاز النبي صلى الله عليه وسلم لبس الحرير للزبير وصحابي آخر من الحكّة، وهو من المحرمات لكن للحاجة يجوز هذا, كذلك من كان له حاجة كاتخاذ أنف من ذهب إذا خُربت أنفه, فالظاهر أنه أجازه العلماء ولهم مستندات لا أذكرها الآن.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b1%d9%83%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d9%86%d8%a7%d9%86-%d9%85%d9%86-%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a3%d9%88-%d9%81%d8%b6%d9%91%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "يسأل السائل عن تغيير الشيب بالسواد وهل يجوز ذلك لأنه سمع من يقول بالجواز وقد فعل هذا في عهد الصحابة هل هذا صحيح؟",
    "answer": "لا، ليس بصحيح، الرسول قال: “غيروا هذا وجنبوه السواد” ووردت أحاديث صحيحة فيها وعيد شديد لمن يغير شعره بالسواد من حديث ابن عباس وغيره، وما فعله بعض الصحابة أو وبعض السلف فهم معذورون، لعلهم لم يبلغهم النص عن النبي عليه الصلاة والسلام، ولو بلغهم لكانوا مقتدين وممتثلين لأوامر الرسول عليه الصلاة والسلام، وعلى كل حال كل يؤخذ من قوله ويرد إلا رسول الله، فإذا ثبت عندنا حديث عن النبي عليه الصلاة والسلام وخالفه من خالفه من الصحابة حتى لو كان أبا بكر وعمر، كما قال ابن عباس: يوشك أن تنزل عليكم حجارة من السماء أقول قال رسول الله وتقولون قال أبو بكر وعمر.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b3%d8%a3%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%aa%d8%ba%d9%8a%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%a8-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%88%d8%a7%d8%af-%d9%88%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "بعض الناس يقولون: أنّ النبي صلى الله عليه وسلم كان يطيل الشعر؛ لأنّ ذلك كان يليق بعصره, والآن فمن العيب، وأنّ ذلك من صفات النصارى والمتخننثين, فما رأيكم في هذا القول؟",
    "answer": "هذا عادة من العادات؛ كان العرب يرسلون شعورهم, ومنهم من يستخدم وفرة, ومنهم من يستخدم جُمّة, ومنهم من يستخدم لمّةً, هذا عادة من العادات, والرسول صلى الله عليه وسلم كان على عادة قومه في اللباس وفي الشعر, وجاء من سننه: نتف الإبط وقصّ الشارب وتوفير اللحية.\nيعني هذه أشياء تدخلت الشريعة فيها وخالفت فيها العادات؛ عادات المشركين, عادات اليهود وعادات النصارى, والرسول صلى الله عليه وسلم وصف هذه الأشياء بأنّها من الفطرة.\nقد يُماشي صلى الله عليه وسلم قومه في بعض الأشياء, وأحيانا يُخالفهم مثل هذه التي ذكرناها “خالفوا اليهود فإنهم لا يصلون في نعالهم ولا خفافهم“، “جزوا الشوارب وأرخوا اللحى, خالفوا المجوس“، “خالفوا المشركين، وفروا اللحى وأحفوا الشوارب“، وهكذا عليه الصلاة والسلام, فهناك بعض الأمور يقصدها عليه الصلاة والسلام, ويقصد فيها المخالفة بين المسلمين وبين غيرهم؛ حتى قال اليهود: “ما يريد هذا الرجل أن يدع شيئا من أمرنا إلا خالفنا فيه”، فيما يتعلق بعشرة النساء, فيما يتعلق بالمظهر, فيما يتعلق باللباس عليه الصلاة والسلام.\nوبعض الأشياء تبقى على ما عليه الناس؛ أمور مشتركة بين المسلم وبين الكافر.\nالكافر إذا لبس ثوبا لا نقول: نترك الثياب! إذا لبس عمّة؛ لا نقول: نترك العمّة؟ بارك الله فيكم, أشياء عُهِد عليها رسول الله صلى الله عليه وسلم وصحابته، نحافظ عليها ولو شاركنا الناس في ذلك.\nلكن لا نطيل الشعر مثل النِّساء! بعض الخنافس يطيلونه مثل النِّساء ويتشبهون بالنساء! الرسول صلى الله عليه وسلم نهى عن التشبه بالنساء, والعرب كانوا يفعلون هذا ويفرقون بين شعر المرأة وشعر الرجل في الطول, فالمرأة تطيل شعرها وهذا من محاسنها, ومطلوب منها, والرجل ليس كذلك – بارك الله فيكم – ونحن إذا عندنا سنناً لا نلغيها من أجل أنّ الناس أخذوا بها! إذا وفرّوا لحاهم مثلا نقول: خلاص نتركها! – والله قالوها -؛ قالها بعض السفهاء! قالوا: الآن اليهود يوفرون لحاهم فنحن نحلق لحانا! انظروا إلى هذا الكذب، بارك الله فيكم .\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "ما حكم تغطية الرأس للرجال ؟",
    "answer": "تغطية الرأس في الحج لا يجوز, أما في غير الحج فالمروءة تقتضي أن لا يمشي المرء مكشوف الرأس, وإذا كان كشفه للرأس تشبها بالكفار فهذا أمر سيء.\nوأعتقد أن كثيرا من الشباب ما أتوا إلاّ من تقليد الكفار ! وإلاّ فالعرب كان منهم من يكشف رأسه لكن عنده جمّة, ولا نقول يحرم كشف الرأس، ولكن نقول يغطي رأسه مروءةً, وفي الصلاة خاصة ينبغي أن يغطي الإنسان رأسه, وقد أنكر ابن عمر على مولاه رضي الله عنه, أنكر عليه – وأظنه أنكر على نافع – رآه يصلي مكشوف الرأس فأنكر عليه, قال له في معنى كلامه: هذه الهيأة تقابل بها العظماء؟ قال له: لا, قال: فربّك أولى بالتعظيم (يَا بَنِي آدَمَ خُذُواْ زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ).\nوتغطية الرأس من الزينة لا شكّ -بارك الله فيكم-, وإذا كان الكشف لأمر عادي ليس فيه تقليد ولا تشبه بالكفار فلا نستطيع أن نحرم, ولكن نقول الأولى والأشرف أن تغطي رأسك, خاصة إذا كان يمشي في الأسواق مكشوف الرأس! هذا لا يليق.\nوأذكر لما بدأت هذه الظاهرة في بعض البلدان, في الأردن وفي غيرها,كتب الملك عبد الله الأول ملك الأردن رسالة جيدة, أنا قرأتها لكن ضاعت مني، في كشف الرؤوس؛ يعني تكلم فيها من ناحية أنهم قلدوا فيها الكفار وشدد فيها وله الحقّ في ذلك, إذا كان كشف الرؤوس ولبس الكرافتات والبنطلونات ولباس النساء والزينات هذه التي تلبسها النساء تقليدا لأعداء الله؛ هذا والله من الخزي والعار على المسلمين!\nوالله المسلمون أكمل عقيدة لا نقول كمال, لأن ليس معنى هذا أن أولئك عندهم عقيدة؛ ما عندهم إلا الشرك, لكن نقول: المسلمون أصح عقيدة, وعقيدتهم هي الحق وأخلاقهم وتقاليدهم التي ورثوها عن الإسلام والله -مع الأسف- يجب على الأمم كلها أن تركض وراء المسلمين ليتخلقوا بأخلاقهم ويأخذوا بعاداتهم فإنها أعظم الأخلاق وأشرف العادات، لأنها منبثقة عن الإسلام, والأخلاق العربية التي كان يتصف بها العرب في جاهليتهم على ما فيهم من الضلال, فلباسهم خير لباس وغيرتهم على النساء – ما شاء الله – موجودة بل زائدة حتى إن الإنسان ليذبح ابنته خشية العار, وهذا من الغلو في الغيرة وإلاّ فأصل الغيرة محمود فقد قال صلى الله عليه وسلم “أتعجبون من غيرة سعد؟ والله لأنا أغير منه والله أغير مني، ومن أجل غيرة الله حرم الفواحش ما ظهر منها وما بطن“.\nالفواحش الآن تشيع يا إخواني في أوساط المسلمين تقليدا للغرب ! تهتّك النّساء, ولباس الرجال مثل لباس اليهود والنصارى حتى إنك في بعض البلدان لا تستطيع أن تميز بين اليهودي والنصراني والشيوعي والمسلم! لباس الجميع سواء, رجالا ونساء مع الأسف الشديد, والمسلم يجب أن يتميز في أكله, في شربه, في نومه, في ركوبه, في جلوسه, في لباسه, في كل شيء, يجب أن يتميز عن الكافر, حتى إنّ عمر ومعه الصحابة لما صالحوا أهل الذمّة واشترطوا عليهم شروطا, اشترط عليهم شروطا كثيرة يتميزون بها عن المسلمين ويتميز بها المسلمون عليهم, حتى وهم في ذمتنا يجب أن نتميز عنهم, والرسول عليه الصلاة والسلام يقول: “لا تبدؤوا اليهود ولا النصارى بالسلام فإذا لقيتم أحدهم في طريق فاضطروه إلى أضيقه” كيف؟ يعني يعطوا الجزية عن يد وهم صاغرون ويُهانوا مثل هذه الإهانة لماذا ؟! للتعالي؟ لا, لأن هذه الأمور تدفع من عنده الشرف منهم إلى أن يدخل في الإسلام, ولهذا دخل أكثر اليهود في ذلك الوقت في بلاد العرب, وأكثر النصارى دخلوا في الإسلام, لأن بعض الناس قد تدفعه الأنفة أن يبقى على الذلّ فيلتمس مخرجا والمخرج عنده طريق العزّ طريق السعادة والكرامة والعزّة في الدنيا والآخرة عنده, يعني من أجل عقيدة محرفة شوهاء كافرة يتحمل هذا الذلّ ؟! يفكر, يفكر حتى يدرك أن الإسلام هو الحق, وللمسلمين أن يعاملوه هذه المعاملة فيخرج من هذه الدوامة السيّئة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%ba%d8%b7%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a3%d8%b3-%d9%84%d9%84%d8%b1%d8%ac%d8%a7%d9%84-%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "وقع بيني وبين أحد الزملاء مشادّة كلامية انتهت إلى قوله: أنّ أصحاب اللحى لو انفردوا أو تفردوا بالنبي صلى الله عليه وسلم لسرقوا ماله! فما حكم هذا القول؟",
    "answer": "هذا مجرم؛ الذي يقول هذا الكلام مجرم كبير.\nفإن كان يحتقر هذه السنة ويراها علامة على الضلال وأنّ أهلها بلغوا من الشر هذه الدرجة فهذا خبيث, وقد يكون كافراً إذا كان يحتقر هذه السنّة ويراها علامة من علامات الشرّ!\nأنت لا تجعل اللحية من علامات الشر! اللحية من علامات الخير واللباس على السنة من علامات الخير, لكن إذا رأيت انحرافا في هذا المعيّن؛ هذا المعيّن الذي يوفر لحيته لا للسنّة وإنّما للحيل على الناس فهذا تسيء به، لا لأنّه صاحب لحية، ولكن لمكره وحيله, أمّا لأنّه ملتحٍ ومتحلٍّ بسنّة من سنن رسول الله وأنت تذمّه من أجلها وتتهمه ويصل الاتهام به إلى هذه الدرجة فهذا -بارك الله فيك- خطير جدا.\nوإذا كان محتقرا لهذه السنّة، ويجعلها علامة من علامات السوء فلا يبعد أن يكفر.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%88%d9%82%d8%b9-%d8%a8%d9%8a%d9%86%d9%8a-%d9%88%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%85%d9%84%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d8%b4%d8%a7%d8%af%d9%91%d8%a9-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "ما قولكم فيمن يقول بحلق اللحية ويقول إن الله جميل يحب الجمال؟",
    "answer": "هذا مناقض لشرع الله وأخشى عليه الكفر، هذه جرأة خبيثة، هذه جرأة ومعاندة ومضادة لتشريع الله تبارك وتعالى، فالعلماء أجمعوا على وجوب توفير اللحية، واختلفوا في أخذ شيء منها، أما حلقها ويرى هذا هو الأفضل ويقول: إن الله جميل يحب الجمال، فهذا مناقض لشرع الله، وهذه فتوى أنا أعتبرها كافرة وتمرد على الله ومناقضة لتشريع الله تبارك وتعالى، فيجب أن يتوب إلى الله من هذا الافتراء ومن هذه الجرأة، حلق اللحية من الكبائر، إذا درست الأحاديث ترى أن نتيجتها تؤدي إلى أنها كبيرة، حلقها من الكبائر، فيها مخالفة لأمر الله عز وجل، مخالفة لنهيه، تشبه باليهود، تشبه بالنصارى، تشبه بالنساء، تشبه بالمخنثين،… إلخ فيها جرائم كثيرة، وهي كبيرة جدا.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%ad%d9%84%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%84%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86/"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "ما حكم حلق اللحية وتحديدها؟",
    "answer": "حلق اللحية حرام، ورسول الله لم يحدد، وبعض الناس يرى – يعني – عنده أقوال لعلماء بالتحديد، ونحن لا نرى قولا لأحد ولا رأيا لأحد مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، فإذا كان للرسول قول وخالفه الناس جميعا، فالقول ما قال رسول الله عليه الصلاة والسلام، فرسول الله أمر بإعفائها في أحاديث كثيرة، وأمر بقص الشوارب في أحاديث كثيرة، وقال: خالفوا المجوس، خالفوا اليهود، خالفوا المشركين، وجاءت أوامر وجاءت نواهي تتعلق باللحية، فيجب أن تبقى -كما هو الراجح من أقوال العلماء في ضوء هذه الأدلة- [طويلة] يعفوها المسلم، ولا يأخذ منها شيئا، وبعض الناس لهم اجتهادات يرون أنه يأخذ ما زاد عن القبضة، يأخذ هكذا وما زاد عن القبضة يأخذه، وهذا ورد عن عبد الله بن عمر إذا أدى نسكا فقط، فإذا اقتدى به إنسان – وينبغي أن يكون قدوته رسول الله- لكن قد يعذر نوعا ما، لكن في كل وقت يأخذ ويقصر من لحيته، فهذا ليس من قول الرسول ولا من فعله ولا من فعل الصحابة رضوان الله عليهم، والذي ورد عن ابن عمر في مناسبة خاصة وهي أداء نسك من المناسك، والأخذ من اللحية أصله من فعل المجوس، يأخذون من لحاهم، بعضهم يحلق وبعضهم يأخذ منها، فلا نقلد أعداء الله لا مجوس ولا غيرهم، فنحافظ على سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، ولا نتابع بعض العلماء الذين يقولون بهذا، فإنه يؤخذ من كل أحد ويرد إلا رسول الله عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%ad%d9%84%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%84%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%aa%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%af%d9%87%d8%a7%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "هل يجوز الأخذ من اللحية؟",
    "answer": "لا، لا يجوز، بارك الله فيكم، “وفروا اللحى“، “اعفوا اللحى“، بارك الله فيكم، تبقى كلها هكذا، إلا بعض المتأخرين يرى أنه يخفف، ويأخذ من فعل ابن عمر، لكن من غير ابن عمر هل نجد شيئا؟ ما نجد شيء، حتى لو كان هناك آخرين من غير ابن عمر، لما وجدت ممكن تسعة وتسعين بالمائة لا يأخذون من لحاهم، وكثير منهم يتكل على أثر ابن عمر ويقصرون اللحى مثل المجوس، وقد ورد في الحديث: “لا تقصروها مثل المجوس“.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d8%ad%d9%8a%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "أرجو منكم حفظكم الله بيان خطورة حلق اللحى وإسبال الثياب والقزع",
    "answer": "طبعا حلق اللحية حرام وكبيرة من الكبائر والرسول قال: “اعفوا اللحى، احفوا الشوارب“، الآن يحلق لحيته ويوفر شاربه، معاكس لتوجيهات الرسول عليه الصلاة والسلام،هذا متبع من؟ خطيرة جدا، يعني العقلية التي قامت عليها هذه العملية أخطر من نفس العملية،…، كبيرة من الكبائر، تشبه بالنساء تشبه باليهود تشبه بالمجوس ماذا تريدون يا أخي؟، يعني هذا هو التقدم، توفير اللحى رجعية!؟،  الرجعية حلق اللحية الذي يحلق اللحية ويتشبه بالكفار هو الرجعي، هو المتخلف، هو ضعيف العقل يا إخوة، أهل اللحى فتحوا الدنيا وسادوها وحكموها، عرفتم، والحليقين هم الذين ضيعوا بلاد الإسلام والمسلمين هم المتخلفون الرجعيون.\n[شريط بعنوان: الإستقامة ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d9%85%d9%86%d9%83%d9%85-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a8%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d8%ae%d8%b7%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%ad%d9%84%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%84/"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "سؤال حول إسبال الثياب والرد على من يدعي أن اللباس إلى نصف الساق غلو وتنطع في السنة",
    "answer": "الغلو في مخالفة السنة، يعني إذا لبس الإنسان على السنة وكما أرشد إلى ذلك الرسول عليه الصلاة والسلام، أرشد إرشادا مطلقا وأرشد أشخاصا معينين إلى هذا عليه الصلاة والسلام، وقال: “أزرة المسلم إلى نصف الساقين” عليه الصلاة والسلام، ومر عبد الله بن عمر رضي الله عنه وثوبه سادل طويل، فقال له: “يا عبد الله ارفع ثوبك” فرفعه، فقال: “زد”، فرفعه، فقال: إلى أين، قال: “إلى أنصاف الساقين“، وجاءنا من حديث أبي سعيد، وحديث ابن عباس، وحديث عدد كثير من الصحابة كلها في هذه الإرشادات التي تبين اهتمام الرسول بهذا الأمر…، “أزرة المؤمن إلى نصف ساقيه“، “ما أسفل الكعبين فهو في النار“، وبينما رجل يمشي وقد لبس جبته، وأصلح جبته، وهو يتبختر يجر ثوبه، فأمر الله الأرض فخسفت به فهو يتجلجل في الأرض إلى يوم القيامة، لأنه كان يجر ثوبه خيلاء، و”لا ينظر الله إلى من جر ثوبه خيلاء”، فإذا جر ثوبه خيلاء فهذا لا خلاف فيه بين العلماء أنه من الكبائر، إذا لبس إزاره وجره خيلاء ونزل تحت الكعبين فلا خلاف بين العلماء أنه مرتكب لكبيرة، وإذا نزل ثوبه تحت الكعبين وليس ذلك بخيلاء في زعمه، فإن بعض العلماء يرى أن هذا ليس من الخيلاء أو لا تنطبق عليه نصوص الوعيد، وأنه – وإن كان ثوبه يعني سابغا ونزل تحت الكعبين- لا يصدق عليه هذا الوعيد إلا إذا جر ثوبه خيلاء، ولكن المتأمل لهذه الأحاديث الواردة في هذا الباب يرى أن ما نزل على الكعبين فهو في النار ولو لم يكن خيلاء، لأن الرسول قال: “ما نزل عن الكعبين” فمجرد نزول الثوب أو إنزال الشخص ثوبه تحت الكعبين فإن فعله هذا من المخيلة.\nوالشاهد في هذا الباب: أن من يلبس إلى أنصاف ساقيه فهذا ممتثل لسنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، فلا ينكر على هذا ولا يلام، وإذا نزل عن نصف الساق إلى ما فوق الكعبين إلى قرابة الكعبين فإن هذا لا بأس به، ولا حرج عليه، والذي يطالبه ويشدد عليه يكون مخطئا، فأرى أن المسألة فيها يعني تفريط، لا أقول إفراط، أرى فيها تفريطا ممن يعترض على هذا الذي يطبق سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، هذا تفريط منه، وليس هو مفرط في نفسه، [فيلزمه هو وغيره أن] يطبق سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، الذي يلبس إلى أنصاف الساقين لا يعترض عليه،… [بغض الناس يلبسون ثيابا] إلى فوق الركبتين ولا اعتراض عليهم، وتعترض على هؤلاء المساكين الذين يكونون طبقوا سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام.\nفيا أخي الخلاصة: أن للباس والإزار والثوب ثلاث حالات:\nإلى نصف الساق سنة يثاب عليها\nوإلى ما فوق الكعبين مباح، لا يثاب ولا يعاقب\nوإلى ما تحت الكعبين فهو في النار، فإن كان خيلاء فهو كبيرة من الكبائر، وإن كان بغير خيلاء، يعني أنا أستبعد الذي يتعمد تفصيل ثوبه تحت الكعبين ما أظنه يسلم من الخيلاء، خصوصا إذا كان يعلم توجيهات الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، وبهذه المناسبة كثير من الناس تراه إذا فصل بنطلون أو سروالا يفصله تحت الكعبين، لماذا يا أخي، ألست مسلما؟ وتسمع توجيهات الرسول عليه الصلاة والسلام الكثيرة الملِحّة على أن يكون ثوبك على الأقل فوق الكعبين، فأنت إذا كنت لا تريد ثوابا ولا أجرا في توجيهات الرسول عليه الصلاة والسلام فقم على الأقل [بالعمل] الذي تسلم من الوعيد وتسلم فيه والعياذ بالله من صفات المستكبرين الذين يستحقون النار والعياذ بالله.\nفننصح إخواننا الذين يلبسون البنطلون وإن كان فيه تشبها بالمشركين، لكن إذا كان بنطلون يتشبه فيه بأعداء الإسلام فهذا [يزيده جرما] آخر أنه يجره خيلاء، وغالبا هذه السراويل التي تتفصل على طريقة الأوروبيين من [صفاتها] أن تكون تحت الكعبين، إذا كنت تقلد أعداء الإسلام فعلى الأقل خفف عن نفسك وخل هذا الثوب على الأقل فوق الكعبين، بارك الله فيكم.\nالمهم أن الذي يلبس إلى نصف الساقين مريدا بذلك وجه الله، ممتثلا لأمر رسول الله عليه الصلاة والسلام، متجنبا للوعيد الذي توعده رسول الله صلى الله عليه وسلم على الإسبال أن هذا لا يجوز الاعتراض عليه، ولا يجوز أن يقال إنه يلبس لباس شهرة، ولا يجوز أن يقال إن هذا متنطع، ولا يجوز أن يقال إن هذا غال، الغلو في مخالفة سنة رسول الله يا أخي، وهذا إذا اهتدى للسنة وطبق سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام فمن الغلو في النصح والتوجيه أن تقول له إنك غال، أنت الذي غلوت في النصيحة، وما عَرَفتَ النصيحة، نسأل الله التوفيق.\n[شريط بعنوان: السنة بين الغلو والتقصير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d8%a5%d8%b3%d8%a8%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ab%d9%8a%d8%a7%d8%a8-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%af%d8%b9%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "ما حكم الصلاة في البنطلون ( الجينس) ؟",
    "answer": "الصلاة إن شاء الله تصح لا نقول باطلة, لكن عليه أن لا يتشبه باليهود والنصارى، “من تشبه بقوم فهو منهم“، لكن إذا صلى فيه لا نقول صلاته باطلة مثل الصلاة في الدار المغصوبة – طبعا فيه خلاف – منهم من يرى بطلان الصلاة في الدار المغصوبة وكذا الثوب المغصوب ومنهم من يرى أنّ الجهة منفكة كما يقول الفقهاء فصلاته صحيحة وعليه الإثم بمخالفته هذه.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%86%d8%b7%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%8a%d9%86%d8%b3-%d8%9f-2/"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "ما رأي فضيلتكم في لبس البنطال للرجال؟ وهل يجوز لبسه؟ أفتونا مأجورين",
    "answer": "البنطال في لبسه تشبه بالكفار، ومن تشبه بقوم فهو منهم، هذه من العادات التي وفدت من الغرب على المسلمين، وأصبحوا -بارك الله فيك- أذنابا للغرب، قلدوهم في هذه اللبسة التي تذكرها، قلدوهم في انفتاح النساء وأصبح سفور المرأة وكشف رأسها ونحرها…إلخ عادة، يعني نُسَلِّم بأنها عادة وتمشي وتصير عذرا للمسلمين فيه!، في التهتك!، كذلك أي شيء أخذناه من النصارى وأصبح لنا عادة مثل هذه العادة السيئة، ونرجع إلى العادات الإسلامية، فعلى الأقل هؤلاء إذا كانوا يصرون على لبس البناطيل يلبسون البناطيل الفضفاضة الواسعة على شكل الأتراك، وعلى شكل بعض الأعاجم من المسلمين، تكون أهون إن شاء الله، وقد تكون جائزة إن شاء الله، أما على الطريقة الغربية التي تجسم إليات الرجل وتجسم – بارك الله فيك- أعضاءه، بارك الله فيك، فهذا فيه تشبه بالكفار، ومن تشبه بقوم فهو منهم، تشبه سواء بالبنطال أو الكرافتا، كشف الرؤوس، يعني الفرق بين المسلم واليهودي، والمسلمون لما دخل النصارى واليهود في ذمتهم فرضوا عليهم شعارات تميزهم عن المسلمين وعادات في الركوب وفي اللباس وفي أشياء كثيرة، يكون المسلم متميزا عن الكافر، أما هذه الطريقة أن نأتي باليهودي والنصراني والشيوعي لا يتميز عنهم المسلم، ولهذا نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن التشبه بالمشركين وقال “من تشبه بقوم فهو منهم“.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%84%d8%a8%d8%b3-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%86%d8%b7%d8%a7%d9%84-%d9%84%d9%84%d8%b1%d8%ac%d8%a7%d9%84%d8%9f-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "حذرتم – حفظكم الله – من التشبه بالكفار وذكرتم لبس البنطال، لهذا سأل كثير من الإخوة عن حكم البنطلون هل هو حرام",
    "answer": "نعم البنطلون الذي يشبه بنطلون الكفار حرام “من تشبه بقوم فهو منهم“…، أنا رأيت في بعض البلدان العربية ترى المرأة لا تميز النصرانية من المسلمة في التشبه، وترى الرجال النصراني والمسلم واليهودي والشيوعي…[تجده] حالق لحيته، كاشف رأسه، لابس كرفتا، ويقول لك أنا مسلم!، والمرأة تلبس يعني متهتكة يمكن أكثر من اليهودية والنصرانية ولا تعرفهم حتى يقول لك هذا مسلم وهذه مسلمة فقط!، أما في شكلها وفي لباسها لا يمكن أن تعرفها، ماذا تقول في هذا حرام أم حلال؟…\nأنت في بلاد الإسلام وشعائرهم غير شعائر الكفار، والآن كثير من هذه القبعات، ورب السماء، الآن يربونهم على شراء هذه القبعات،… يجب أن تعتز بشعائر الإسلام وتقاليد المسلمين، أنت في بلاد الإسلام وتلبس بنطلون؟ وتمشي كاشف رأسك؟.\n[شريط بعنوان: الإستقامة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d8%b0%d8%b1%d8%aa%d9%85-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b4%d8%a8%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%81%d8%a7%d8%b1-%d9%88%d8%b0/"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "ما حكم من سافر إلى طلب العلم الشرعي على يد المشايخ الثقات ولكن أهله رفضوا ذلك السفر فهل يسافر أم لا؟",
    "answer": "إن كان له أبوان أو أحدهما ويحتاج إلى خدمته وهو قد أخذ نصيبه من العلم الشرعي بأن يكون قد تعلم فروض الكفاية فهذا عليه أن يبقى مع والديه أو أحدهما و يجاهد فيهما “ففيهما فجاهد” فلا يتركهما لا لجهاد ولا لطلب علم, فطلب العلم نوع من الجهاد إن شاء الله.\nعن ابن عمرو قال: جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فاستأذنه في الجهاد فقال: “أحيٌّ والداك ؟” قال: نعم, قال: “ففيهما فجاهد“، وإذا كان جاهلا لا يعرف شيئا من فروض الأعيان وليس في بلده عالم يتعلم منه هذه الفروض فله أن يرحل في طلب العلم لأنّ بقاءه على الجهل بهذه الفرائض إثم عظيم و”لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق”.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%b3%d8%a7%d9%81%d8%b1-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%b9%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "نرجو توضيح كلام شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله تعالى حيث قال في مجموع الفتاوى: “وكثير من الناس إذا علم من الرجل ما يحبه أحب الرجل مطلقا وأعرض عن سيئاته وإذا علم منه ما يبغضه أبغضه مطلقا وأعرض عن حسناته” ثم قال: “وهذا من أقوال أهل البدع والخوارج والمعتزلة والمرجئة”؟",
    "answer": "هذا مما يحتج به أهل الأهواء على منهج الموازنات! وأظن هذا كأنه حصل له تشويش.\nفرق بين المحبة وبين الموازنات؛ يعني تحب إنسان وقع في معصية؛ يعني تحذِّره من معصيته ولا تذهب تسرد حسناته؛ لا يجب عليك, لا يجب عليك أن تذكر حسناته, فشيخ الإسلام يقول: إن بعض الناس إذا أحب شخصا؛ رأى فيه خيرا أحبه حبا مطلقا ومعاصيه يدفنها؛ هذا ليس إلا للصحابة -نستغفر الله العظيم-؛ الصحابة نذكر محاسنهم ولا نذكر شيئا من مثالبهم, وأما أهل البدع والضلال فنذكر بدعهم ونحذِّر منها, أما أئمة الهدى فإنهم إن أخطأوا نبين أن هذا خطأ مع احترامنا وتقديرنا لهم, حبنا لهم لا يجيز لنا أن نروِّج لأخطائهم ونقول: إنها حسنات, ولو كان المخطئ من الصحابة؛ لا يجوز أن نزين خطأه بل نقول خطأ مع احترامنا وتقديرنا وحبنا له, لكن النصح لله يقتضي منا أن نبين خطأ هذا المسلم الذي نحبه ونجلّه, أما إذا كان مبتدعا ولا سيما الدعاة إلى الضلال؛ فهؤلاء نذكر بدعهم ولا يلزمنا أن نذكر من محاسنهم شيئا, أبدا, أما الصحابة فلا يجوز أن نبحث في مساوئهم؛ نذكر حسناتهم فقط ويكفي, إذا كان عنده خطأ أن نبينه مع الاحترام والتقدير.\nوقد بين السلف؛ يعني ردّوا شيئا من كلام ابن عباس, شيئا من كلام عمر, شيئا من كلام ابن مسعود وشيئا من كلام غيرهم؛ إذا اجتهد وأخطأ نقول: اجتهد فأخطأ, هذا الخطأ يخالف النص الفلاني من القرآن أو يخالف النص الفلاني من الكتاب أو السنة مع الإيمان باجتهاده وإخلاصه وصدقه.\nفهذا ليس فيه دليل لأهل الموازنات؛ لأن شيخ الإسلام يقصد أن: بعض الناس إذا أبغض إنسانا لا يحبه ويعاديه وهكذا وإن كان فيه خيرا! ويكون يعني مرجعه هو هواه! هذا الحب راجع إلى هواه, أحب شخصا مدحه مدحا مطلقا، وإذا أبغض شخصا لا ينظر إلى حسناته مثلا يهدرها تماما, نحن لا نهدر حسنات الناس, نقول: حسناته الله يعطيه, نحن ليس قصدنا إهدار حسناته إذا نحن حذرنا منه؛ قصدنا التحذير من الشر الذي وقع فيه لهذا تجد في كتب الجرح والتعديل: فلان كذاب, فلان سيء الحفظ, فلان كذا ولا تذكر حسناته, اقرؤوا كتب الجرح والتعديل وكتب التجريح الخاص وكتب التعديل الخاص؛ هذا الذي نصنفه في كتب الثقات الخاصة بالثقات؛ يعني هؤلاء الثقات ليس لهم أخطاء وليس لهم معاصي ؟! لهم معاصي ولهم أخطاء, لكن يُقال ثقة وفاضل وحجة ونمشي, وهؤلاء الذين صنفوهم في كتب الجرح الخاص ليس لهم حسنات إطلاقا ؟! لهم حسنات, لكن المقصود بيان خطئه في الرواية, بيان البدعة التي وقع فيها؛ فلان مرجئ, فلان قدري, فلان كذا, من المتأخرين تقول: فلان صوفي, حلولي, عنده وحدة وجود, عنده تعلق بالقبور, يذكر هذه القضية ويمشي لأن قصده النصيحة.\nأنت لا يجوز لك أن تذكر مبتدعا أو مخطئا للتشفي إنما للنصح لله ثم لكتابه ثم لرسوله ثم لأئمة المسلمين ثم لعامة المسلمين؛ عامة المسلمين كثير منهم لا يدركون ولا يميزون بين الحق والباطل, فقد يأخذ الباطل إذا صدر من فلان -خاصة إذا كان إماما-؛ قد يأخذ منه الخطأ, وإذا كان مبتدعا وله شهرة وملأوا الدنيا بصيته فيُخدع به كثير من الناس.\nفمن الواجب المحتم على المسلم أن ينصح للمسلمين ويبين ما عند هذا الإنسان من خطأ إن كان من أئمة الإسلام, وما عند المبتدعين من بدع وضلال إذا كان من أئمة البدع والضلال, وكلام شيخ الإسلام لا يقصد هذا الكلام؛ يقصد أن بعض الناس يحب لهواه ويبغض لهواه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%aa%d9%8a%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "ذكر محاسن أهل البدع لا دليل عليه ,نرجو توضيح ذلك ؟",
    "answer": "ليس هناك دليل على ذكر محاسن أهل البدع, نحن بينا ذلك في أشرطة “الرد المنصور” سقنا آيات كثيرة من سورة البقرة وسورة آل عمران وسورة المائدة ومن سورة النساء على بيان منهج القرآن في نقد أهل الباطل؛ أنّه يذكر مساوئهم فقط.\nأهل منهج الموازنات يحتجون بآيات نزلت في الكفار وحديث جاء في الشيطان يستدلون به على منهج الموازنات فاليهود والنصارى والمجوس والوثنيون كلهم يدخلون دخولا أوليا على مذهبهم, إنا إذا ذكرنا أحدا منهم فلا نقتصر على ذكر مساوئه بل يجب أن نبحث عن محاسنه, تكلم على (كلنتن) وتكلم على رئيس اليهود – ما أدري اسمه – لا يجوز إلاّ أن تبحث وتفتش في ملفاته وتأريخه وتجمع حسناته وسيئاته وتحط ميزانك وتزن!\nو(ماركس) و(لينين) وأمثالهم من الضلال كـ(الخميني) وأمثاله لا يجوز أن تتكلم أبدا إلاّ بعد أن تبحث عن محاسنه وتزن حتى تعتدل الكفتان؛ يعني منهج الموازنات باطل لأنّه لا يعرف الحسنات والسيئات إلاّ الله عزّ و جلّ, يمكن يظهر قدامك بحسنات وفي الباطن يفعل أشياء كثيرة من القبائح فأنت ليس لك إلاّ الظاهر رأيته ينشر شرّا بيّن هذا الشر حتى يحذره الناس, تراه يسرق قل والله سرق, ما تقول والله إمام مصلي و..و.. إلى آخره وتذكر حسناته بعد ذلك تقول له والله سرق؛ تريد أن تسقط الحدّ عنه, لا.\n( والسارق و السارقة فاقطعوا أيديهما ) انظر المسلم سماه الله بالسارق رأسا ما قال: المسلم السارق, قال “والسارق” فقط, ما ذكر الإسلام “فاقطعوا أيديهما” هذا حكمه, ( الزانية و الزاني فاجلدوا كل واحد منهما ) هم مسلمون, لوكانوا كفارا نقتلهم ما نجلدهم: ( الزانية و الزاني فاجلدوا كل واحد منهما مائة جلدة و لا تأخذكم بهما رأفة في دين الله إن كنتم مؤمنين ) .\nالمبتدع الضال بيّن بدعته ولا تأخذك به رحمة إن كنت من المؤمنين – عرفتم –  انظر هذا بكى رحمة بهم وقال فيهم: “كلاب النار كلاب النار” وساق فيهم هذا الكلام ما أخذته الرأفة, هذا الموازن ما فهم القرآن, مثل الخوارج تماما, الآن كتبنا ثلاثة, أربعة كتب في بيان منهج النقد وتدمير منهج الموازنات ولا يزالون متشبثون به, يا أخي ندعو الآن النصارى يدخلون الإسلام بسهولة و الباطنية أيضا من الروافض و الله في …، يقول الآن مقبلين على السنة بسهولة, وهؤلاء تكتب مجلدات في بيان أباطيلهم ما يرجعون؛ هوى, هوى جامح.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d9%85%d8%ad%d8%a7%d8%b3%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%84%d8%a7-%d8%af%d9%84%d9%8a%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "ما منا من أحد إلاّ وله عثرات في طريق دربه الصّالح فكانت الضّرورة مُلحّة في إثبات ذكر حسناته وسيّئاته، فما هو الضّير في تقرير منهج الموازنات وخاصّة أدلّة وشواهد؟",
    "answer": "بيننا وبينكم كتاب الله وسنّة رسول الله وتطبيق عمل السّلف الصّالح، وقد كرّرنا هذا كثيراً وبيّنّاه لهم وأسقطنا ما يتعلّقون به من الاستدلالات- لا تقول من الأدلّة- فالأدلّة موجودة في الكتاب والسنّة لنصرة كلمة الله تبارك وتعالى وإهانة أهل الضّلال من أهل الكفر والانحرافات.\nفهم يحرّفون بعض النّصوص ويقولون: أدلّة من الكتاب والسنّة، وإنّما هو من اتّباع المتشابه وقد قال الله في أهل الزّيغ: ( فأمّا الذين في قلوبهم زيغ فيتّبعون ما تشابه منه ابتغاء الفتنة وابتغاء تأويله ).\nوالقرآن مليء بالنّقد المرّ لأهل الكفر وأهل الفسوق وليس هناك موازنات، السنّة مليئة بهذا وليس هناك موازنات.\nوقد فقه السّلف الصّالح هذا المنهج، فطبّقوه على أهل البدع وعلى أهل الرّوايات بدون الموازنات، وخصّصوا كتباً للجرح فقط، وهي كثيرة وعلى رأسها “كتاب الضّعفاء” للبخاري أمير المؤمنين في الحديث وفي الفقه أيضاً رحمه الله بعد أحمد ابن حنبل.\nوطبّقه النّسائيّ وهو في مرتبة تقرب من مرتبة الإمام البخاري في الفقه في الدّين وفي التّضلّع في علوم الحديث.\nوالعقَيْليّ وابن عديّ وابن حبّان وكثير خصّصوا كتباً في الجرح، وخصّصوا كتباً في الثّقات فإذا خصّصوا في الثّقات فما فيه موازنات، وإذا خصّصوا كتباً في الجرح فما فيه موازنات.\nوالكتب المشتركة بين الجرح والتعديل تقول لك: فلان ثقة وفلان كذاب وفلان لا يساوي شيئا وفلان لا يساوي فلسا، وإلى جانبه فلان حافظ ثقة متقن بدون ذكر المساوئ والمثالب.\nلا شك كما قلنا وقال الشيخ الألباني -رحمه الله- وقال غيرنا: إن منهج الموازنات بدعة، وأنا أضيف فأقول: بدعة لا أخطر منها، لا أخطر من هذه البدعة لأن مؤدّاها-وإن كان أهلها لا يدركون ما تؤدّي إليه- أنها تهدم الإسلام، ومؤدّاها أنك تفتح باب المطالبة من الشيوعيين واليهود والنصارى والعلمانيين أن يطالبونا بالموازنات إذا نحن جرحناهم.\nلأنهم احتجوا بآيات في الخمر، وأحاديث في الشياطين، وآيات في الكفار الوثنيين، وآيات في اليهود والنصارى، وقالوا هذه تدلّ على الموازنات، والإسلام قد أعطى هذه الأوصاف حقّها من العدل والموازنات.\nفنحن الآن إذا انتقدنا يهوديّا مثل رئيس اليهود “بنيامين نتنياهو” وانتقدنا الحاخامات، قالوا لنا: إنكم تدّعون أن الإسلام يوازن لماذا ما تذكرون حسناتنا؟!.\nويلزم من يتكلم في أي شخص أن يحصي حسناته وسيئاته ويضع هذه في كفة وهذه في كفة حتى يتمّ العدل.\nعرفتم، وهل يطيق هذا أحد، هذا ليس إلا لله رب العالمين.\nونحن إذا انتقدنا مبتدعا إنما هو للنصيحة، ليحذر الناس من هذا الشّر.\nلأن الله ما كلفنا بإحصاء حسناته لأن الله هو الذي يتولى إحصاء الحسنات والسيئات ويزن يوم القيامة ( فمن ثقلت موازينه فأولئك هم المفلحون. ومن خفت موازينه فأولئك الذين خسروا أنفسهم بما كانوا بآياتنا يظلمون ).\nهذا ليس إلا لله، نحن لا يكلفنا الله إلا بما نطيق، والتكليف بمنهج الموازنات تكليف بما لا يطاق، لا يطيقه حتى الأنبياء عليهم الصلاة والسلام.\nقال تعالى ذاكراً قول عيسى عليه الصلاة والسلام ( وكنت عليهم شهيدا ما دمت فيهم فلما توفّيتني كنت أنت الرقيب عليهم وأنت على كل شيء شهيد ).\nوالرسول صلى الله عليه وسلم ما كان يعلم أخطاء الناس، وحسناتهم وسيئاتهم ويحصيها ولا كلف بهذا فيقول: “بئس خطيب القوم أنت” فما كان الصحابة يقولون له: أما له حسنات يارسول الله؟!.\nفالشاهد: أن هذا منهج باطل، وأهدافه خسيسة، ومن أحطّها لحماية البدع وحماية الضلال، وحماية أهل الباطل.\nوهذا ما يمكن أن نقوله وارجعوا إلى كتابي “منهج النقد” و”الحجة”، “والنصر العزيز” لرد هذه الشبهات.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d9%86%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%a5%d9%84%d8%a7%d9%91-%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%b9%d8%ab%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82-%d8%af%d8%b1%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "متى يكون غمر حسنات العلماء في سيئاتهم؟",
    "answer": "إذا كان مبتدعا فلا كرامة لهم يحذر منهم وينتقدون ويطعن فيهم وتباح أعراضهم، أما إذا كانوا على السنة ولهم أخطاء، فإذا رجحت حسناته على سيئاته فهذا عدل وثقة و[يعذر فيما أخطأ فيه] أما أهل البدع فيجب التحذير منهم ولابد من نقدهم ولابد من كشف عوارهم وتحذير الأمة منهم.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%ba%d9%85%d8%b1-%d8%ad%d8%b3%d9%86%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%b3%d9%8a%d8%a6%d8%a7%d8%aa%d9%87%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول: انظر إلى ما قال ولا تنظر إلى من قال.",
    "answer": "هذا قد يكون له وجه، هذا يشبه قول القائل: “اعرف الحق، اعرف الرجال بالحق ولا تعرف الحق بالرجال”، فكأنه يريد هذا المعنى أنك تعرف الحق تعرف أهله، [يجتهد] لمعرفة الحق ليميز بين أهل الحق وأهل الباطل، أما إذا كنت تقول: اعرف الحق بالرجال، فإن هذا -بارك الله فيك- هو طريق الضلال، فما قاله فلان هو الحق وما لم يقله وخالفه فهو الباطل فهذا هو الضلال، قد يقصد القائل هذا الكلام إذا كان يقصد هذا فلا مانع.\nالسائل: والمقولة أخرى: استفد ولا تعتمد\nالشيخ: استفد من الإنسان ولا تعتمد في كل شيء، خذ من الحق خذ من الخير إذا كان أهلا لذلك ولا تقلده، كأنه يقصد هذا والله أعلم، لأنه كل يؤخذ من قوله ويرد إلا رسول الله، فقد يريد هذا المعنى والله أعلم.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%86%d8%b8%d8%b1-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%a7-%d9%82%d8%a7%d9%84-%d9%88%d9%84%d8%a7-%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "ما هو التوجيه في قوله تعالى: “فبشر عباد الذين يستمعون القول فيتبعون أحسنه”، وبعض الناس يقولون: المراد بهذه الآية نسمع قول كل شخص ونأخذ أحسنه.",
    "answer": "تسمع إلى اليهود والنصارى والشيوعيين وأنت جاهل وإلى الخرافيين والمبتدعين وأنت جاهل ولك أن تميز بين الحق والباطل,  أنت ما تعرف الحسن والأحسن والباطل والضلال، فطبعا السلف أفقه منا بهذا المنهج في تفسير هذه الآية ومنها مما أقوله لكم أن رسول الله تلى قول الله تبارك وتعالى : ((هُوَ الَّذِيَ أَنزَلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الْكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ فَأَمَّا الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاء الْفِتْنَةِ وَابْتِغَاء تَأْوِيلِهِ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ اللّهُ وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُواْ الألْبَابِ )) تلى هذه الآية ثم قال: “فإذا رأيت الذين يتبعون ما تشابه منه , فأولئك الذين سمى الله فاحذروهم” فأخذ السلف من هذا -كبار أئمة السلف- أن أهل البدع أهل خبث ومقاصد سيئة فلا تسمع له، حتى مثل ابن سيرين وهو من أئمة الإسلام لا يسمع القرآن من المبتدع, القرآن! لمذا؟ لأنه يسوق المتشابه ليضلك, يعني يدخل الفتنة, ويقصد صرفك عن الحق, فهذا عرف من واقع أهل البدع ومكايدهم ومما استفاده من القرآن ومن التوجيه النبوي أنك لا تسمع لأهل الباطل ولا تسمع للباطل, وهذا فهم السلف أطبقوا على ذلك، وأجمعوا على التحذير من أهل البدع وهجرانهم ومقاطعتهم، واتفقوا على التحذير من قراءة كتبهم, وهذا يرجع إلى نفس المكيدة التي حكيتها لكم سابقا: يقول: اقرأ وخذ الحق ودع الباطل، وأنت لا تميز بين الحق والباطل فتقع في هوة الضلال, فإذا كنت أنت مميزا, عالما ثابتا على المنهج السلفي تدرك من نفسك أنك تستطيع أن تقرع الحجة بالحجة وتبين بعض الشبه، تقرأ لأهل البدع لا لتستفيد، إنما تقرأ لتعرف باطلهم فتحذر الناس منه, وإذا عرفت من نفسك ضعفا -ولو كنت عالما- فعليك أن نبتعد عن مجالسة أهل البدع وعن قراءة كتبهم والنظر فيها، وقد سقت لكم أمثلة لبعض الشخصيات الكبيرة وقعت في الضلال والبدعة بسبب ركونهم في شيء -ولو قليل- لأهل البدع, بارك الله فيكم, فليس مراد الآية إنك تسمع الحق والباطل وتأخذ الحق، الباطل تبتعد عنه خاصة إذا كنت ضعيفا، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%ac%d9%8a%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%81%d8%a8%d8%b4%d8%b1-%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%af-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "سؤال عن الموازنات والاستدلال بما فعله الذهبي في سير أعلام النبلاء.",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، إكمالا للإجابة عن الأسئلة التي سلفت، وأعتقد أنه جاء من ضمن الأسئلة السؤال عن منهج الموازنات بين الحسنات والسيئات في النقد، وهذه القضية، قد كتبت فيها -ولله الحمد- كتابين:\nكتاب: “منهج أهل السنة والجماعة في نقد الرجال والكتب والطوائف”.\nوكتاب: “المحجة البيضاء في حماية السنة الغراء عن زيغ أهل الأهواء وزلات أهل الأخطاء”.\nوأردفت الكتابين بإجابات كثيرة على شبه وافتراءات عبد الخالق، في كتابي “النصر العزيز على الرد الوجيز”.\nوأجبنا على أسئلة كثيرة في هذا الباب، فأحيل القراء أولا إلى هذه الكتب التي ذكرتها ليعرفوا الأدلة والأصول التي قام عليها المنهج السلفي وتدل على بطلان هذا المنهج المبتدع الضال الذي أعتبره من أخبث البدع وأفجرها وأخطرها، وأن هذا المنهج لو أخذوا به فعلا لهدموا القرآن والسنة والعلوم الشرعية كلها، بل العلوم البشرية كلها، والعياذ بالله، فهو منهج -والله أعلم- اخترعه دجاجلة أهل باطل ليحاموا به عن أهل البدع والضلال، فتذكروا محاضرة الدجالين والكذابين، أنا لا أستبعد الذين وضعوا هذا المنهج من هذه الأصناف، وأعتقد أنهم لم يسبقوا إلى مثله وأقتصر لكم على بعض الأمثلة:\nكتاب البخاري في “الضعفاء”: لماذا لم يذكر حسنات الرجال الذين ذكرهم في هذا الكتاب، على منطق هؤلاء وعلى قاعدتهم يكون البخاري ظالما فاسقا ساقط العدالة، فلا نقبل منه لا كتاب هذا البخاري ولا غيره.\nوأحمد بن حنبل تكلم في مئات الرجال بدون موازنات ويحيى بن معين وعبد الرحمن بن مهدي وعلي بن المديني والبخاري ومسلم والترمذي وابن ماجه والدارقطني وابن حبان وابن خزيمة تكلموا في الرجال بدون موازنات وألفوا في ذلك المؤلفات منها ما ذكرناها كتاب البخاري في “الضعفاء” وكتاب النسائي في “الضعفاء والمتروكين” و”كتاب الضعفاء” للعقيلي و”كتاب المجروحين” لابن حبان، اقرؤوها هل تجدون هذا المنهج فيها؟\nثم تعلقوا بالذهبي المؤرخ، كمؤرخ قد يتساهل أحيانا ولا ينطلق أبدا من هذا المنهج الذي يقولونه، فواحد يكتب في السير قد يذكر قد يطعن في الرجل ويذكر حسناته -بارك الله فيكم- ثم خصص كتبا، لماذا لا تذكر؟ “الميزان” و”الديوان” و”المغني” و”الذيل” فهذه أربع كتب كلها خاصة بالجرح لماذا لا يأتون بالذهبي هذا؟، الذي يتعلقون به كمؤرخ في كتابه السير، فهؤلاء أهل باطل وأهل شبهات ويصدق عليهم قول الله تبارك وتعالى: ((فأما الذين في قلوبهم زيغ فينبعون ما تشابه منه ابتغاء الفتنة وابتغاء تأويله)) فهم إذا جاؤوا إلى كتاب الله أولوه وإذا جاؤوا إلى كلام الرسول أولوه وإذا جاؤوا إلى كلام علماء السلف أولوه وحرفوه، فما رأينا بدعة أخطر من هذا المنهج ولا مبتدعين أخطر على الإسلام من هؤلاء، وليس لهم إلا الدفاع عن الباطل وعن العقائد الضالة، فإذا جئت بمن يسب الصحابة أو يسب الأنبياء أو.. أو.. إلى آخره قالوا لك: أين حسناته؟ فإذا ذكروا أهل السنة وكلهم حسنات لا يذكرون شيئا من حسناتهم ويفتعلون المثالب، فما أشبههم بالروافض.\nحياكم الله وأكتفي بهذا القدر وعليكم بالكتب التي أشرت إليها وقد أيدها العلماء -والحمد لله- ومنهم ابن باز والألباني والعثيمين وغيرهم وغيرهم، وهؤلاء الذين ألفوا تراجع بعضهم واعترف بأن النقد إذا كان للنصيحة والتحذير فإنه لا يجب ذكر الحسنات وذكر أحدهم بالإجماع، أنا ما انطلقت في نقدي لأهل البدع والضلال إلا من باب النصيحة والتحذير، فلماذا يطعنون في وفي كتبي ؟ حياكم الله.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d8%a7%d8%b2%d9%86%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%af%d9%84%d8%a7%d9%84-%d8%a8%d9%85%d8%a7-%d9%81%d8%b9%d9%84%d9%87/"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "هل هناك تلازم بين الحزبية وفكر الخوارج ؟",
    "answer": "قد لا يكون, قد يكون حزبي خرافي, يتحزب لجماعة ضالة؛ طائفة صوفية, تيجانية, مرغانية, سهروردية, تبليغية, ليس هناك تلازم, وقد يكون هناك حزبي خارجي؛ قد يكون يحمل فكر الخوارج, هذا الحزبي يحمل فكر الخوارج فهو خارجي, من كان يحمل فكر المرجئة فهو مرجيء, إن كان يحمل فكر الجهمية فهو جهمي لأن الحزبية ليس شرطا أن تكون منظمة (كذبت قبلهم قوم نوح والأحزاب من بعدهم ) ولما جاء الأحزاب يوم الأحزاب وغزوة الأحزاب؛ فِرَق جاؤوا من هنا ومن هنا وهم ليسوا بجماعة؛ قبائل, سموهم أحزاب وليسوا منظمين.\nالآن يشترطون في التحزب أن يكون هناك تنظيم, هذا كذب؛ التحزب الباطل, إذا تحزب بباطل أو على شخص على باطل فهو حزبي.\nهناك حزب الله ويفخر المؤمن بأنه حزبي حزبيته لله, الآن يقولون: السلفيون متحزبون, نعم, متحزبون – والله – متحزبون للحق لكتاب الله وسنة الرسول، وهذا شرف عظيم لمن يتحزب لله ولرسوله ولدينه الحق ويجاهد ويناضل عنه ويقدم نفسه وماله وكل ما من إمكانيات ذبّا عن هذا الدين الحقّ؛ هذا تحزّبه بالحقّ.\nالتحزب للحقّ ونشره وتقديم النفس والمال من أجله؛ هذا شرف, والآن لما يرون السلفيين متجمعين ويتعاونون على البر والتقوى كما أمر الله يقولون: انظروا هؤلاء متحزبين! هذا تمييع وكلام فارغ.\nالتحزب إما لباطل فهو حزب الشيطان وإما لحقّ فهو حزب الرحمن, إما متحزب لله ولرسوله ولكتابه ويذبّ عن ذلك؛ هذا نِعْم الحزب, هذا مع الأنبياء والصديقين ومع الشهداء ومع صحابة محمد عليه الصلاة والسلام مع أئمة الهدى؛ هؤلاء حزب الله  وأحزاب الشياطين هم أهل البدع والضلالات والكفر والزندقة.\nعلى كل حال ليس هناك تلازم, قد يكون هذا متحزب لطائفة صوفية وما أكثر طوائف الصوفية, يمكن تبلغ مائة طريق, فإذا تحزب إلى طرقة من هذه الطرق فهو حزبي هالك، وإذا تحزب لجماعة الإخوان المسلمين فهو حزبي هالك، وإذا تحزب إلى القطبيين فهو حزبي هالك، وقد يدخل فيهم فكر الخوارج وقد لا يدخل عند بعضهم, لكن هو متحزب تحزبا مذموما مادام لم يلتزم الصراط المستقيم ( وأنّ هذا صراطي مستقيما فاتّبعوه ولا تتبعوا السبل فتفرق بكم عن سبيله ) , فالذي يمشي في صراط الله المستقيم فهذا على الهدى وهو من حزب الله تعالى، والذي يسلك هذه الطرق وهذه السبل التي بينها رسول الله عندما شرح الآية: “على كل سبيل منها شيطان”, فهؤلاء على سبل الشياطين .\n( إن الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعا لست منهم في شيء ) ( أقيموا الصلاة ولا تكونوا من المشركين من الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعا كل حزب بما لديهم فرحون ) سمى الله عز وجل هذه الشيع أحزابا.\nأما الباطل فهو حزب الشيطان؛ يعني منظمة أو غير منظمة, إذا كانوا على باطل فهم أحزاب سوء وأحزاب شر وفي طرق الشياطين.\nفعلى المسلم أن ينتبه إلى نفسه, وقد يخطئ واحد يدعي السلفية فيتحزبون له؛ هؤلاء من حزب الشيطان خرجوا من حزبيتهم لله عز وجل, قد يدعي السلفية وهو ضال فيتحزب له أهل الباطل ممن قد يتسمّون بالسلفية مع الأسف! هذا من أحزاب الشياطين ويشبه شيخ الإسلام هذا الصنف بالتتار.\nفعلى المسلم أن يتجرد لله وأن يكون قواما بالقسط شاهدا لله بالحق وإلا خرج إلى أحزاب الشياطين ( يا أيها الذين آمنوا كونوا قوامين لله بالقسط شهداء لله ولو على أنفسكم أو الوالدين والأقربين ), فالمسلم يكون قواما بالقسط شهيدا على نفسه أنه على باطل إذا وقع في باطل, على خطأ إذا وقع في الخطأ, على ظلم إذا وقع في الظلم, يشهد على نفسه بأنه قد أخطأ وجانب الحق ويعلن ذلك بلا خجل وإلا سيكون مع الخائنين لله عز وجل – للأسف- من البعيدين عن القوامة بالقسط لله ربّ العالمين, كذلك ابنه أو أخوه أو أبوه إذا كانوا على خطأ يبين خطأهم لأن هذا دين الله عز وجل ليس بالأهواء.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%aa%d9%84%d8%a7%d8%b2%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%81%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%b1%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "ما رأيكم فيمن يسمي البيعة لرؤساء الأحزاب والطرائق عهد، ويستدل بأن الخضر عليه السلام أخذ على موسى عليه السلام عهدا أن لا يسأله عن شيء حتى يحدث له من ذلك ذكرا؟",
    "answer": "هذا العهد الذي أخذه، أو شرط ما نقول عهد بل شرط، لكن انظر إلى اللعب، هذا شرط اشترطه الخضر على موسى أن لا يسأله حتى يخبره في النهاية فقبل موسى هذا الشرط، فهل إذا شرطت علي شرطا في أي مجال من المجالات تكون هذه بيعة؟ انظروا إلى هذا الاستدلال يا إخوة!، أنا أرى استدلالات الحزبيين فاقت في اللعب بالنصوص استدلالات جميع أهل البدع، فتوبوا إلى الله توبة نصوحا، واحرصوا على جمع كلمة المسلمين، وأنصحكم أن تتخلوا عن الكذب، وعن المغالطات، فقد -والله- أفسدت أبناء المسلمين، وإن الذين يتبعونكم وينقادون لكم قد حطمتموهم وجعلتموهم غثاء، فلا يرفع رأسه بدليل، ولا يرفع رأسه بحجة، بل أصبحوا مثل الببغاوات، ومثل الغثاء، أعوذ بالله، ويتبعون كل ناعق، والله حطمتم شخصيات من يمشي وراءكم، فاتقوا الله في شبابكم، فإنكم -والله- قد أنزلتم به أكبر الضرر، حتى أصبح الكذب أحب شيء إليهم، وكذب الكذب أصدق شيء عندهم، والصدق والحق عندهم باطل، فنعوذ بالله من هذه الهوة التي انحدرتم بهم إليها، فاتقوا الله في أنفسكم واسعوا جادين في تربية الشباب على الصدق وحب الحق وبغض الباطل والتحذير من البدع وأهلها والتنفير منها ومنهم، هذه هي التربية الصحيحة، أما تميعه حتى يصل إلى درجة أنه يؤلف المؤلفات المليئة بالكذب والطعن في أهل السنة والدفاع الكاذب وبالباطل عن أهل البدع، فنعوذ بالله من هذا المآل المخزي الذي نسأل الله أن ينقذ القادات إلى الباطل والموقودين كالأنعام إلى هوة الباطل، فوالله أنتم لا تدركون هذا ولكن العاقل البصير والذي عافاه الله من هذا المرض الفتاك الذي فتك بالشباب الذين يتبعون القيادات الحزبية القائمة على الكذب والفجور، والله ما يعرفون حالهم، ولا مآلهم، وإنما يدركه من عافاه الله تبارك وتعالى وجعله بمنأ بعيد عن هذا المرض المهلك، فنسأل الله لهم العافية، ادعوا الله لهم، ادعوا الله يا إخوان أن يعافيهم من هذا الداء الوبيل، ادعوا الله أن يعافيهم، والله إنهم مرضى ومساكين، مغلوب على أمرهم، مساكين، صودرت عقولهم، صودرت تماما، بأساليب ماكرة، بحيث أنهم جعلوا ما عندهم مناعة ضد الباطل، وعندهم استعداد قوي لمحاربة الحق وأهله،…وتطبيق الباطل.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج الكويت 02-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b3%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d8%a9-%d9%84%d8%b1%d8%a4%d8%b3%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%b2/"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "ما حكم من يتخذ أو يطلب لنفسه بيعة على الطاعة بلا تردد وهل يجوز أن نطلق عليه أو على من يطلب له هذه البيعة أنه مبتدع أو أن هذا من صنيع الخوارج علما بأنه أحيانا يكون من نصوص البيعة عدم الزواج أو الطلاق إلا بإذن صاحب البيعة.",
    "answer": "البيعة الشرعية التي شرعها الإسلام وعرفها فقهاء الأمة وأحبارها، هي البيعة لإمام المسلمين، البيعة على الطاعة في طاعة الله والجهاد في سبيل الله وإقامة شعائر الإسلام وإقامة الحدود وحماية الدين والدولة والأمة، فهذه البيعة لا تعرف في العهود الإسلامية في أوساط أهل السنة والجماعة إلا لإمام المسلمين الذي تجتمع به كلمة المسلمين وترفع به راية التوحيد والإيمان والجهاد، وأما بيعات لعلماء أو قيادات صوفية أو خرافات، فهذه يبرأ منها الإسلام، ويبرأ منها المسلمون، وهي بدعيات ضالة خاصة إذا تحكمت في حياة المبايع إلى هذه الدرجة التي ذكرها السائل حيث لا يتزوج ولايطلق ولا يسافر ولا.. ولا..، يمكن لعله لا يقوم ولا ينام إلا بإذن من إمامه، من هذا الطاغوت، فهذه أعطى هذا المبايع الضال لنفسه ما لم يعطه الله لمحمد صلى الله عليه وسلم، فكان الرسول لا يعلم أن فلان تزوج إلا بعد أن يتزوج ويرى عليه آثار الزواج، رأى عبد الرحمن بن عوف وعلى ثيابه صفرة، فسأله، فقال تزوجت، قال منذ كم، قال: منذ كذا وكذا، ورأى جابرا أو أخبره أنه تزوج فقال: تزوجت بكرا أم ثيبا؟ قال: ثيبا قال: هلا تزوجت بكرا تلاعبها وتلاعبك، فالشاهد أن الصحابة كانوا يسافرون ويتزوجون ويبيعون ويشترون ولا يستأذنون في ذلك رسول الله، ولم يشترط ذلك، ولم يدخل ذلك في بيعة سيد المرسلين عليه الصلاة والسلام، فاشتراطهم مثل هذه الشروط واستعبادهم لأتباعهم إلى هذه الدرجة دليل أنهم أهل ضلال وغارقون في البدع، كفى الله المسلمين شرهم، وهم بهذه البيعات -والله- يمزقون الأمة ويفرقونها، وقد حرم الله هذا التفريق وهذا التمزيق ((واعتصموا بحبل الله جميعا ولا تفرقوا)) ((إن الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعا لست منهم في شيء))، فإن لم يكن هذا من تفريق الدين ومن تفريق الأمة فلا تفريق ((أقيموا الصلاة ولا تكونوا من المشركين من الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعا)) والدليل على أنهم أحزاب وفرق، أنك تجد منهج التبليغ غير منهج الإخوان ومنهج الجهاديين غير منهج الآخرين وهكذا وهكذا، ولكل منهم بيعة، فكم من بيعة الآن تستعبد المسلمين وتفرقهم وتمزقهم في أرجاء العالم الإسلامي وغيره، كم من البيعات توجد الآن، وكم تجد لهذه البيعات من التحزبات والتعصبات والولاءات الشيطانية، هذا فساد ملموس لكل من عنده عقل وعنده نهى، فنسأل الله أن يعافي الأمة من ضلال هؤلاء وأن يهيئ للأمة دعاة مخلصين يجمعونهم على دين الله الحق وعلى صراطه المستقيم وعلى كتابه المبين وعلى سنة سيد المرسلين، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[شريط بعنوان: أسئلة وأجوبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%aa%d8%ae%d8%b0-%d8%a3%d9%88-%d9%8a%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d9%84%d9%86%d9%81%d8%b3%d9%87-%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "إذا كان بعض السلفيين يهتم اهتماما كبيرا بالانتخابات ومصارعة أصحاب الكراسي فهل هذا الفعل يخدش في سلفيتهم؟",
    "answer": "لابد، لابد أن يخدش لا نستطيع أن نضمن إذا كان هذا واقع الانتخابات رشوات وأكاذيب ودعايات باطلة واستسلام للباطل، لابد أن يخدش فيها، المسلم إذا عصى معصية صغيرة “نكت في قلبه نكتة سوداء” كما قال الرسول عليه الصلاة والسلام، فإذا كل يوم يرى المنكر يجلس مع العلماني والإخواني يشرب معه الشاي ويأكل معهم حلوى، ولا ينصحهم ولا حاجة،… هذا خدج في المنهج، لو لم يكن من الشر إلا هذه البلايا أنهم أصبحوا خصوما للسلفيين، يكفيهم، يعني أصبح الآن الصراع بين السلفيين في السودان، صراع بين السلفيين في الكويت، صراع بين السلفيين في اليمن، صراع كذا وكذا، تمزقوا وذهبت [وحدة] السلفيين بسبب هذه البلايا، وإلا الشعب اليمني مقبل على السلفية لكن من [أفسد] توجهه؟ هي هذه المبادئ، هذه المبادئ الجاهلية التي [يسمى بها] الإسلام.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج الكويت 02-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d9%87%d8%aa%d9%85-%d8%a7%d9%87%d8%aa%d9%85%d8%a7%d9%85%d8%a7-%d9%83%d8%a8%d9%8a%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "إذا اجتمعت جماعة سلفية ونصبوا أميرا عليهم وبايعوه أو عاهدوه على السمع والطاعة فهل هذا من السلفية؟",
    "answer": "والله أنا لا أدري أن هذا السؤال سيطرح ولكن قبل صلاة المغرب كان أعطاني واحد هذه ورقة -والحمد لله- الآن يقرأ عليكم السائل كلام اللجنة الدائمة وهو سؤال موجه للشيخ ابن باز في ذلك العام، وفي هذه الظروف فأحال على هذه الإجابة أو أجابهم بهذه الإجابة:\nبسم الله الرحمن الرحيم\nمن عبد العزيز بن عبد الله بن باز إلى حضرة الأخ المكرم: فلان، سلمه الله\nسلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد:\nفأشير إلى استفتائكم المقيد بالأمانة العامة بهيئة كبار العلماء بتاريخ 11/07/1416 الذي تسأل فيه عن حكم تنصيب أمير تجب طاعته في الأمور الدعوية، أفيدكم أنه سبق أن صدر من اللجنة الدائمة للبحوث العلمية والإفتاء فتوى فيما سألتَ عنه، فنرسل لك نسخة منها وفيها الكفاية إن شاء الله تعالى\nوفق الله الجميع لما فيه رضاه إنه سميع مجيب.\nالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته\nفتوى رقم كذا وتاريخه 05/07/1414\nالحمد لله وحده والصلاة والسلام على من لا نبي بعده وبعد\nالجواب: لا تجوز البيعة إلا لولي أمر المسلمين، ولا تجوز لشيخ طريقة ولا لغيره، لأن هذا لم يرد عن النبي صلى الله عليه وسلم، والواجب على المسلم أن يعبد الله بما شرع من غير ارتباط بشخص معين، ولأن هذا من عمل النصارى مع القساوسة ورؤساء الكنائس وليس معروفا في الإسلام.\nاللجنة الدائمة للبحوث العلمية والإفتاء\nالرئيس: عبد العزيز بن عبد الله بن باز\nعضو: عبد الله بن عبد الرحمن الغديان\nنائب اللجنة: عبد الرزاق عفيفي\nبكر أبو زيد\nعبد العزيز بن عبد الله بن محمد آل الشيخ\nصالح الفوزان\nإذا كان يا إخوة، فيه كثير من الناس والأحزاب يدعون أنهم يحترمون ابن باز ويحترمون العلماء إخوانه، يدّعون أنهم يحترمونهم، فإذا جاءت كلمة من كلام هؤلاء طاروا بها وملؤوا بها الدنيا، لكن الذي نرجوه أيها الإخوة، لا تتخذوا هذا الأسلوب، هذا أسلوب من لا يريد الحق، أنا أرجوا غاية الرجاء ممن يسمع هذه الفتوى التي صدرت من هؤلاء العلماء المذكورة أسماؤهم والتي تليت عليكم، أن تسلكوا سبيل المؤمنين وتأخذوا بهذه الفتوى التي مآلها أن يتخلص المسلمون من التحزبات ومن التمزق ومن التفرق، ويصبحون تحت راية واحدة وأخوة في ذات الله معتصمين بحبل الله، اتركوا هذه البيعة، بدعة البيعة، واتركوا غيرها من البدع مما ينافي منهج السلف، ويمموا شطر كتاب الله وسنة رسول الله ومنهج السلف، وأريحوا أنفسكم من هذه الصراعات، وإذا كنتم تريدون حرب اليهود والنصارى فلا تبدؤوا المسلمين بمشاكلكم، ثم بعد ذلك تلصقون بالناس أنهم هم الذين أوقفوكم عن قتال اليهود والنصارى، أنتم تفتحون المشاكل وتثيرون المشاكل وتسيرون إلى التفرق والتمزق ثم بعد ذلك تلصقون هذا بالأبرياء الضعفاء، هذه نصيحة تؤيد الدعوة السلفية، فنحن نرقبكم الآن، إذا صحيح أنكم تحترمون ابن باز وتحترمون هيئة كبار العلماء وإلا هذا من ذر الرماد في العيون، فإنا لمنتظرون.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج الكويت]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%b9%d8%aa-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%86%d8%b5%d8%a8%d9%88%d8%a7-%d8%a3%d9%85%d9%8a%d8%b1%d8%a7-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "يوجه ويربي كثير من الدعاة الشباب على الاتجاه السياسي والخوض في غماره، وعلى الكتب الفكرية والعصرية وقراءة المجلات إلى آخره، هل ترون أن هذا منهجا سليما و صحيحا في الدعوة إلى الله وطلب العلم، ما هو حكم الشرع؟",
    "answer": "ينبغي أن نوجه الشباب إلى قال الله، قال الرسول، العلم قال الله قال الرسول، (هل يستوي الذين يعلمون و الذين لايعلمون إنما يتذكر أولوا الألباب) [الزمر: 09]، المراد به ما جاء به محمد عليه الصلاة والسلام (ولئن اتبعت أهواءهم من بعد ما جاءك من العلم إنك إذا لمن الظالمين) [البقرة: 145]، فيجب أن نربي شبابنا كما كان السلف: أول ما يربون أولادهم على حفظ القرآن، ثم ذلك يوجهونهم إلى دراسة اللغة والحديث إلى آخره.\nإذا درس شاب واستوى عوده وأصبح يدرك -يميز بين الحق والباطل- وقد أخذ مهمته من العلم، يطلع على هذه الأشياء، أما الإشتغال في السياسة في الدرجة الأولى من مهمات ولاة الأمور، ولها فروع، ولها وزارات، وهذا نص عليه علماء الإسلام لست أنا، راجعوا كتب ابن تيمية، “السياسة الشرعية”، راجعوا “الأحكام السلطانية” لأبي يعلى، راجعوا “الأحكام السلطانية” للمارودي، راجعوا كتب الفقه، قال تبارك وتعالى: (وإذا جاءهم أمر من الأمن أو الخوف أذاعوا به ولو ردوه إلى الرسول وإلى أولي الأمر منهم لعلمه الذين يستنبطونه منهم) [النساء: 83]، راجعوا “تفسير المنار”، فسر هذه الآية تفسيرا طيبا جدا، وهو أن إدخال العوام في مشاكل السياسة يفسد حياة الأمة.\nفينبغي لأهل العلم أن يعرفوا من الواقع، يعني حملات المستشرقين والمبشرين ويعرفونها ويدحضون الشبه ويحمون الشباب من هذا الغزو الخبيث، بعض أهل العلم يتصدون لهذا، ويشتغل شبابنا بالعلم الواجب كما قال العلماء وأجمعوا على أن العلم منه ماهو فرض عين ومنه ما هو فرض كفاية.\nفرض العين معرفة الشهادتين ومعناها، ومعرفة الصلاة وما لا تصح إلا به، وما يفسدها، ومعرفة الحج، ومعرفة الصوم، والزكاة، إذا كان لديك مال حينئذ عليك أن تعرف أحكام الزكاة، إذا توفرت عندك الاستطاعة المالية والبدنية للحج يجب أن تبحث عن ما يصح به حجك وما يفسده، إذا ما وجدت المال ما يجب عليك أن تدرس أحكام الزكاة.\nثم على الأمة أن يوجد فيها ناس يعلمون تفاصيل الشريعة الإسلامية، ثم يتوزعون فرض العين هذا ما يكون واحد يستوعب كل فروض الكفايات، فروض الكفاية تجب على طبقة من الناس، ما يجب على الواحد أن يلم بكل فروض الكفايات، بل نوزع فروض الكفايات.\nالقضاة يلزمهم أن يعرفوا ما يجب عليهم في هذا الحقل، المدرسون يلزمهم أن يعرفوا ما يجب عليهم في هذا الحقل، الدعاة يجب عليهم ما يتعلق بالدعوة، الدولة تحتاج إلى سياسيين، الأذكياء يعرفون واقع الأعداء وخططهم، وتتوزع على الوزارات، وزارة الداخلية، وزارة الخارجية …، لأن هذا من مهمات الدولة، ويحمون ظهور الأمة من كيد ومخاطر الأعداء.\nوليس للشباب أن يتجه كله للسياسة، هذا غلط لأنها كالخمر، الأمر خمر، سيمل قراءة القرآن، وسيمل قراءة السنة، وسوف لا يفقه فيها، وسوف يضيع وقته، وسيصبح من أجهل الجهلاء، فلو كان من الشباب نوجههم ادخلوا في أجهزة الدولة ينفع الله بهم يعرفون السياسة وخطط الأعداء، ويعرفون ما في الصحف، قسم الاستشارات الذي عندنا موجود في المملكة، أقسام الدعوة، أقسام العقيدة، ينتخب فيها أكفاء وأذكياء ونبغاء يواجهون المستشرقين والمبشرين وغيرهم.\nوبقية الأمة هذا يشتغل في الطب ويبرع فيه ويتفوق على أعداء الإسلام، ويغني الأمة عن أطباء اليهود والنصارى، وهذا مهندس بارك الله فيك، مهندس كهربائي ومهندس ميكانيكي، مهندس كذا ومهندس كذا، ويعلم من الشريعة ما يجب عليه يعني في الصلاة وفي الصوم وفي الزكاة ومعرفة الحلال والحرام كالخمر والزنا والأشياء هذه، هذا ثم يكب على تخصصه فيتقنه، ولايشتغل بالسياسة ولا حتى بعلوم الشريعة، حتى علوم الشريعة لا نقول: إنه يجب عليه أن يعرف تفاصيل الشريعة، كذلك من باب أولى لا يجوز لنا أن نفرض عليه أن يعرف الواقع.\nأصبح مع الأسف بكل صراحة الذي لا يفقه الواقع لا قيمة له، يعني كلنا نعرف الواقع؟ هذا غلط، تضيع مصالحنا تضيع أمتنا، إذا اشتغلنا كلنا بمعرفة الواقع، إذا عرفت أنت يكفينا، أنت عندك اتجاه بمعرفة الواقع أستفيد منك، أكملك وتكملني، أنت تحتاج لي في الفقه تحتاج لي في الحديث، وأنا أحتاج لك في الواقع.\nالغلو في علم الواقع وفقه الواقع أصبح معولا هداما، علم الواقع -كما قلت لكم- يحتاج إلى قليل يختصون فيه، وبقية الناس كل واحد يشتغل بجانب من جوانب حياة المسلمين، والله نحتاج إلى المحدثين البارعين ممن يحفظ البخاري ومسلما ويعرف مراتب الرجال جرحا وتعديلا ويميز بين صحيح الحديث وسقيمه ويعرف علوم الحديث لا سيما علم الجرح والتعديل وعلل الأحاديث.\nفمثل هذا يحافظ لك على الوحي الذي جاء به الرسول عليه الصلاة والسلام، وهو الذي يغلب عليه قول الله تبارك وتعالى (إنما يخشى الله من عباده العلماء) (يرفع الله الذين آمنوا منكم والذين أوتوا العلم درجات) هؤلاء -بارك الله فيكم- هؤلاء هم العلماء في عرف السلف وفي عرف الشريعة الإسلامية، ونحن لا نحرم أن يعرف الإنسان مثل هذه الأشياء، ولكن لا يجوز أن نصرف الشباب لهذا ونكلفهم كلهم ونوجد في أنفسهم احتقار من لا يفقه الواقع، هذا ما يجوز يا إخوتاه، هذا -والله- يفرق ويمزق ويضيع الشباب، فأرجوا أن نتعقل وأن نتبصر وأن نضع الأمور في نصابها وأن نسير في ما أجمع عليه السلف، إن من العلم ما هو فرض عين ومنه ما هو فرض كفاية، وفروض الكفاية تتوزع على فئات أيضا وعلى أفراد وما يجب على المسلمين كلهم أن يعرفوا تفاصيل الشريعة، يمكن نقول تسعة وتسعون في المائة يجب عليهم فرض عين، وفروض الكفاية على واحد بالمائة، يوجد فيها مفتي واحد يكفينا، وما يصيرون كلهم مفتين، كلهم أهل فتوى، كلهم علماء واقع، كلهم علماء حديث، كلهم فقهاء، كلهم مفسرون، هذا ما يتأتى أبدا، الواحد يتخصص في فن واحد فلا يتقنه والله، وهكذا يا إخواني يجب أن نسير بتعقل -بارك الله فيكم- في مثل هذه القضايا، وفقنا الله وإياكم، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[توجيهات للشباب وواجبهم نحو الدعوة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%88%d8%ac%d9%87-%d9%88%d9%8a%d8%b1%d8%a8%d9%8a-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "ما معنى الحزبية؟ وما معنى أن فلان عنده حزبية؟ ومن هم الحزبيون؟ وما هي دعوتهم؟ وما هو منهجهم؟",
    "answer": "كل من خالف منهج النبي وسنته فهو من أحزاب الضلال، والحزبية ليس لها شروط، الله سمى الأمم الماضية أحزابا، وسمى قريشا لما تجمعوا وانضم إليهم من [الفرق] أحزابا، ما عندهم تنظيم ولا عندهم شيء، فليس من شرط الحزب أن يكون منظم، فإذا نظم هذا الحزب زاد سوء، فالتعصب لفكر معين يخالف كتاب الله وسنة الرسول والموالاة والمعادات عليه هذا تحزب، هذا التحزب ولو لم ينظم، تبنى فكرا منحرفا وجمع عليه أناسا هذا حزب سواء نظمه أو لم ينظمه، ما دام [يجتمعون] لواحد يخالف الكتاب والسنة هذا حزب، الكفار الذين كانوا يحاربون الرسول ما كان عندهم التنظيم الموجود الآن، ومع ذلك أطلق الله عليهم أحزابا، كيف؟ لأنهم تحزبوا للباطل وحاربوا الحق ((كذبت قبلهم قوم نوح والأحزاب من بعدهم وهمت كل أمة برسولهم ليأخذوه وجادلوا بالباطل ليدحضوا به الحق)) سماهم أحزابا، عملوا أحزاب، جمّعت قريش غطفان وقريظة وأصناف من القبائل ما هم منظمين هذا التنظيم تجمعوا سماهم الله أحزابا وسميت السورة “سورة الأحزاب” هل الأحزاب منظمون؟ فليس من شرط الحزب أن يكون منظما، إذا آمن بفكرة باطلة وخاصم من أجلها وجادل من أجلها ووالى…، هذا حزب، فإذا زاد ذلك تنظيما -بارك الله فيك- وجند الأموال وإلى آخره، -طبعا- أمعن في الحزبية وصار من أحزاب الضلال والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a9%d8%9f-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d8%a3%d9%86-%d9%81%d9%84%d8%a7%d9%86-%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%87-%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "عندنا إمام في مدينتنا يدعو إلى تقارب الأديان.",
    "answer": "إذا استطعتم أن تطردوه من هذا المسجد فاطردوه, الذي يدعو إلى وحدة الأديان كافر, أكفر من اليهود والنصارى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%af%d9%8a%d9%86%d8%aa%d9%86%d8%a7-%d9%8a%d8%af%d8%b9%d9%88-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%aa%d9%82%d8%a7%d8%b1%d8%a8-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول: اليهود والنصارى ليس بيننا وبينهم عداوة دينية؟",
    "answer": "هذا قد أفتى فيها العلماء أن هذا من الضلال والكفر نعوذ بالله.\nهؤلاء سفهاء الأحلام يا إخوة لهم غرائب وعجائب يتشددون في الموضع الذي يجب فيه الرفق، ويترفقون ويذلّون في المواطن التي يجب فيها الشدّة، فقلبوا الأمور.\nابن تيمية يقول: الرسول أمرنا بقتال الخوارج، وأمرنا بالصبر على ولاة الأمور، وسمعتم الأحاديث البارحة في الصبر، “أدّوا الذي عليكم، والله سائلهم عما استرعاهم” إلى آخر النصوص التي جاءت تُهَدِّئ وتثَبِّت وتوصي بالصبر، لأنها من حكيم خبير، يتلقى عن الله عزّوجلّ هذه التعاليم من الله رب العالمين ( ألا يعلم من خلق وهو اللطيف الخبير )، وبلغ الأمين هذه من الأمانة التي بلّغها رسول الله صلّى الله عليه وسلّم، والرسالة التي بلّغها فيجب أن نتلقّاها باحترام وتقدير وأن نحكم ونحاكم إليها.\nلكن هؤلاء لا يرضون أن يتحاكموا إلى هذه النصوص، ويتلاعبون بالتّأويلات الباردة والكلام الفارغ.\nإذا جاءت البدع التي حذّر منها رسول الله ويغضب ويحذّر، ويحذّر منها السلف، قالوا عن رؤوس أهل البدع: هؤلاء أئمّة وممجدون وشهداء وإلى آخره، فقلبوا الأمور، غيّروا دين الله وبدّلوا فيه، فهم أشدّ تبديلا من الحكام، ويقولون: الحكام بدّلوا، أنتم بدّلتم العقائد والأصول والمناهج، فسادكم أعظم من فساد الحكام، والله إن فسادهم أعظم من فساد الحكام، الحاكم لا يقول لك: هذا دين الله، لكن هؤلاء يقولون لك: هذا دين الله، بدّلوا الأصول والمناهج بدّلوا في دين الله أكبر من تبديل الحكام، ويقولون: الحكام بدّلوا.\nالحكام فيهم الكافر، فيهم المسلم، بارك الله فيكم، لكن أنت تجعل شغلك الشاغل الحاكم وأنت تبدّل دين الله من أجل أن تحارب الحاكم، أو من يلتزم منهج السلف ولا يرضى تطبيق هذه الممارسات والتبديلات في دين الله عن الحاكم والمحكوم، اسلك مسلك السلف الصالح في كل شيء، إذا أردت أن تسلك مسلك أهل السنة فها هو المسلك، والله غيّروا دين الله وبدّلوا.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d9%87%d9%88%d8%af-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d9%89-%d9%84%d9%8a%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "تدعو جماعة الإخوان المسلمين إلى وحدة الأديان, نرجو منكم بيان ضلال هذه الدعوة وهل هذه عقيدة كفريّة؟",
    "answer": "إنّ هذه الدعوة الآن قائمة؛ يعني هذا حصل في السودان وعقدت لها مؤتمرات وكتب علماء هذه البلاد في وحدة الأديان وبيّنوا أنّ الدعوة إليها كفر, نشرت فتوى هنا في هذه البلاد والحمد لله – التي إن شاء الله – علماؤها على السنة ويواجهون الباطل أينما كان ومهما كان مصدره وقررّوا أنّ الدعوة إلى وحدة الأديان دعوة إلى الكفر ( إنّ الدّين عند الله الإسلام ) ما يقبل أيّ دين ( ومن يبتغ غير الإسلام دينا فلن يقبل منه وهو في الآخرة من الخاسرين ) ولا شكّ أنّ من يرى الأديان كلّها سواء: الإسلام واليهودية والنصرانية فهو أكفر من اليهود والنصارى, والعلماء كفّروا التتار بهذه العقيدة وقاتلوهم؛ ما قاتلوهم إلاّ من أجل أنّهم قالوا: لا فرق بين اليهودية والإسلام والنصرانية, فلمّا عرفوا هذا منهم قالوا: هؤلاء كفّار ملاحدة زنادقة, قاتِلوهم فقاتَلوهم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%aa%d8%af%d8%b9%d9%88-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%8a%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%88%d8%ad%d8%af%d8%a9-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "ما هي خصائص القطبية والحزبية فإنهم يقولون: قال الله، قال الرسول، ويستدلون بالآثار والأقوال السلفية لكي يلبسوا على الناس فكيف نعرفهم ونميزهم؟",
    "answer": "القطبيون أمرهم سهل تعرفهم بولائهم لسيد قطب والدفاع عنه بالباطل وبولائهم لهذا الحزب وبتسلطهم على أهل السنة، ولهم علامات كثيرة قد ذكرت، واقرؤوا الكتب التي تكلمت عنهم والتي كتبت فيهم والتي كتبت عن سيد قطب، هذه تعطي البصير خلفية قوية بحقيقة هؤلاء فإنهم أهل تقية وأهل مناورات ويلبسون المنهج السلفي إمعانا في الكيد للسلفية وأهلها،…[وهم] ليسوا على منهج السلف أبدا وأنهم إنما لبسوه للمغالطات وللبس الدين على الناس، وإلا سيد قطب ما يوالى أبدا، ولا يتولاه مسلم صادق.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%ae%d8%b5%d8%a7%d8%a6%d8%b5-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d9%81%d8%a5%d9%86%d9%87%d9%85-%d9%8a%d9%82%d9%88/"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "سئل الشيخ عن بعض المحاضرات التي يقوم بها بعض الإخوان, فيقولون منهج السلف في التربية, منهج السلف في العقيدة, بعض من يقوم بهذه المحاضرات هم من الإخوان المسلمين؟",
    "answer": "قال شيخنا: ويقولون منهج السلف؟\nقال السائل: نعم, يقولون منهج السلف وهم بعيدون عن منهج السلف.\nقال الشيخ: بعيدون عن منهج السلف ودعوتهم في شباب الأمّة شوهاء قبيحة جدا فيجمِّلونها ويلمِّعونها بكلمة سلف وسلف وإلاّ ما أحد يقبلها منهم.\nفعلى الناس أن ينتبهوا لهذه المخادعة, والله ما وجدنا أضرّ منهم على منهج السلف ولا أخطر منهم وهم الآن يتسترون وراء الألباني ,وراء ابن باز ,وراء ابن عثيمين ومن وراء ابن تيمية ,ومن وراء ابن عبد الوهاب لأنّ دعوة سيّد قطب والبنّا والمودودي لا تمشي عند العقلاء فيتسترون بهؤلاء يخدعون بهم الناس .\nنحن لا نحتاج أن نقول : قال البنّا ,قال المودودي ,نقول : قال الله ,قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ونأخذ من كلام أئمّة الإسلام الحقّ ما وافق الكتاب والسنة ونصيحتي أن يحذر الناس من هؤلاء ,نصيحتي للمسلمين أن يعوا .\nنصيحتي لهؤلاء أن يتوبوا إلى الله وأن يدرسوا منهج السلف الحق ويربّوا أنفسهم عليه  ويربّوا أبناء الأمّة على هذا المنهج الذي هو ظاهر الآن ظهور الشمس؛ المؤلفات موجودة والحمد لله متوفرة في العقائد وفي العبادات وفي المناهج وفي كلّ شيء فعليهم أن يتقوا الله ويتركوا العناد والمكابرة والتّشبث بأهداب فكر البنا والمودودي وسيد قطب؛ أهل البدع والضلال .\nفمنهج السلف و مناهج هؤلاء لا تجتمع ولا تلتقي إلاّ في بعض النواحي.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%b9%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%a7%d8%b6%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%85-%d8%a8%d9%87/"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "جماعة الإخوان المسلمين والتبليغ من أيّ أصول البدع الأربع التي افترقت عن جماعة المسلمين؟",
    "answer": "جماعة التبليغ والإخوان يدخلون في كثير من الفرق؛ يدخلون في التجهم و يدخلون في بعض الاعتزاليات والعقلانيات ويدخلون في فرق الصوفية التي فيها حلول وفيها وحدة الوجود وفيها قبورية…، فتراهم يقمشون ويجمّعون من كل النّحل والعياذ بالله، وهم يجمعون ولا يردّون أحدا؛ يأتيهم رافضي, صوفي غال أيّ شكل من الأشكال يقبلونه لأنّها دعوات سياسية وإن أخذت التبليغ طابع الدروشة والمسكنة فإنّها دعوة سياسية, و أمّا الإخوان فيصرحون بأنّ دعوتهم سياسية.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%8a%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%8a-2/"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "هناك خطيب يذكر كلام بعض أهل البدع ولا يبين ضلال هذا الذي نقل عنه، فهل يجوز الاستدلال بكلامهم دون التحذير منهم؟",
    "answer": "مثل من أهل الأهواء؟\nالسائل:\nمثل أبي حامد الغزالي مثلا، يستدل بكلامه في خطبة جمعة، ولا ينبه الناس على أن هذا الرجل من أهل الأهواء\nالشيخ:\nأولا، لماذا يخطب بكلامه، ما عنده كتاب الله؟ ما عنده سنة رسول الله؟ ما عنده كلام السلف؟ يعني قد يذكر الإنسان في قضية من القضايا أمام الناس أهل البدع أو غيرهم وهم معروفون للناس فلا يقول هذا عنده وهذا عنده، يأتي بكلام ابن تيمية وكلام ابن القيم وكلام غيره ويأتي بكلام من أهل البدع ويرى أن الناس يعرفونه فلا يقول: والله عنده بدعة كذا وبدعة كذا، قد يكون شيعي أو غيره ما يقول شيعي، فهذه القاعدة -بارك الله فيك- ما نقدر نضلل كل من حكى كلام مبتدع ونقول فيه: مبتدع.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%ae%d8%b7%d9%8a%d8%a8-%d9%8a%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%88%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "هل كل من وقع في بدعة مبتدع؟",
    "answer": "من وقع في بدعة إن كانت ظاهرة واضحة كالقول بخلق القرآن، أو دعاء غير الله أو الذبح لغير الله أو شيء من هذه الأمور الواضحة فهذا يبدّع بالبدعة الواحدة.\nوإذا كانت البدعة من الأمور الخفية، ووقع فيها من يتحرى الحق خطأ منه فهذا لا يبدّع ابتداء، وإنما ينصح ويبين له خطؤه وإذا أصر عليها يبدّع حينئذ، يقول ابن تيمية رحمه الله: كثير من علماء السلف والخلف وقعوا في بدع من حيث لا يشعرون، إما استندوا إلى حديث ضعيف أو أنهم فهموا من النصوص غير مراد الله -تبارك وتعالى- أو أنهم اجتهدوا، فإذا عُرف من عالم فاضل يحارب البدع ويدعو إلى السنة وعرفوا صدقه وإخلاصه وتحذيره من البدع فوقع بسبب من الأسباب في شيء من البدع الخفية فلا نسارع إلى تبديعه، هذا هو القول الصحيح، وإلا لو حكمنا على كل من وقع في بدعة أنه مبتدع لما سلم أحد من أئمة الإسلام فضلا عن غيرهم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%83%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%88%d9%82%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "هل يعامل المبتدع معاملة الفاسق في الولاء والبراء أي يُوالى على ما فيه من إيمان, ويُعادى على ما فيه من بدع؟",
    "answer": "الذي قرّره أهل السنة وحكوا عليه الإجماع أن المبتدع أشدّ من الفاسق؛ الفاسق له صفة فاسقة؛ الفاسق غالبا يحترم أهل العلم وأهل الفضل وأهل الاستقامة ويتمنى أن يلحق بهم, لكن المبتدع يُخاصمهم ويؤذيهم ويعاديهم ويحتقرهم وينتقصهم؛ هو شرّ لا شك ويقول الرسول صلى الله عليه وسلم: “وشرّ الأمور محدثاتها” وقال عن الخوارج: “هم شرّ الخلق والخليقة اقتلوهم حيثما وجدتموهم”.\nوقرّر كثير من السلف ومن أئمة السنة أن أهل البدع والوضاعين؛ يعني الذين يكذبون على رسول الله عليه الصلاة والسلام أضرّ على الإسلام من الزنادقة,كيف هذا؟ قالوا: لأنّهم يخربون البيت من الداخل ثم يفتحون الباب للعدو ويقولون له أدخل.\nأهل البدع هدموا العالم الإسلامي, والذلّ والهوان الذي ينزل بالأمّة الآن سببه أهل البدع أبعدوا كثيرا من الناس عن منهج الله, حتى أصبحوا في منزلة لا يستحقون نصراً من الله عزّ وجلّ ولا إكراما من آثار أهل البدع؛ روافض وخوارج ومعتزلة وصوفية قبورية, خرافات, فنخروا في البيت هذا ونخروه من الداخل حتى قالوا للعدو أدخل كان بعض الصوفية – كما ذكر لي –  لما يقبل الجيش الفرنسي على الجزائر أو أي بلد, يقول لهم الشيخ الصوفي: أنا رأيت الرسول, قال: أتركوهم يدخلوا؛ هذا لا يبعد أن يكون منافقا, يقول للعدو أدخلوا, فشرهم خطير جدا.\nالفسّاق يحترمون العلماء يا إخواني, يحترمون أهل الدين, يتمنى أن يلحق بركبهم, وأن يتخلص مما هو فيه, فقد يعجز لكن يتمنى الخلاص, لكن هذا المجرم يكره العلماء ويحاربهم, ينفّر الناس عن دين الله ويصدّهم عن سبيل الله؛ شرّه خطير جدّاً فالسلف قرروا هجرانهم وبغضهم ومقاطعتهم, وهذا الذي يسأل لا أدري إن كان سلفيا أو هو مخدوع بمنهج الموازنات, يعني يحبه على ما فيه من إسلام, ويبغضه على ما عنده من بدع؛ هذا منهج الموازنات ويُنسب هذا الكلام إلى ابن تيمية لكن لا يقصد شيخ الإسلام هذا الذي يقصده هؤلاء !!\nشيخ الإسلام رحمه الله يقصد الرد على الخوارج لأن الخوارج إذا وقع إنسان في معصية أو وقع في بدعة أخرجوه من الإسلام؛كفروه, وشيخ الإسلام يقول: لا يكفر, هذا قصده وليس قصده أنك كلما ذكرت مبتدعا ضالا تذهب تعدد حسناته, وتقول: أحبه لإيمانه وأبغضه لفسوقه؛ هذا كلام فارغ, وإلاّ هناك إجماعات قبل ابن تيمية على بغضهم وهجرانهم وإهانتهم ومقاطعتهم, عدد كبير من الأئمة البارزين الكبار ممن هو أكبر من ابن تيمية حكوا الإجماع على هذا.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d9%85%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%a7%d8%b3%d9%82-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%84/"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "ما هي البدع التي يعدُّ بها الرجل خارجا عن دائرة أهل السنّة والجماعة؟",
    "answer": "مثل بدعة القدر وبدعة الإرجاء وبدعة الرفض وبدعة الخروج والبدع الصوفية مثل الموالد الشركية وغيرها وشدّ الرحال إلى القبور والأشياء هذه بارك الله فيكم؛ من هذا النوع .\nتولّي أهل البدع يُصيِّر الإنسان منهم ومناصرتهم والذبّ عنهم؛ فإنّ أحمد بن حنبل رحمه الله قيل له: إنّ بعض الناس يجلس إلى أهل البدع فقال: انصحه, قال: نصحته فأبى, قال: ألحقه بهم.\nفالذي يجالس أهل البدع ويُعاشرهم يُستدلّ عليه أنّه مريض وأنّه يُوافق هؤلاء وهذا فيه أدلّة؛ “الأرواح جنودٌ مجندة ما تعارف منها ائتلف وما تناكر منها اختلف”, فهذا يأتلف مع أهل البدع دليل أن هناك توافق وتشابه بين الأمرين والشخصين أو الجماعتين.\nوعلى كلّ حال ما ذكرناه هو الذي يُخرج عن دائرة أهل السنّة والجماعة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d8%b9%d8%af%d9%91%d9%8f-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d8%ac%d8%a7-%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "هل البدع الإضافية والبدع الأصلية من البدع المكفرة؟",
    "answer": "من البدع الأصلية ما يكون كفراً فتعطيل صفة من صفات الله كفر.\nوبعض غلاة المرجئة قد يدخلون في الكفر لأنَّهم يحصرون الإيمان في المعرفة فقط، ولأنهم لا يحترمون نصوص الوعيد، ويهدرونها، ويجرؤُّون العصاة على الاستهانة بدين الله الحق، ومن بدع الخوارج والمعتزلة ما يُكَفِّرُ كقولهم بخلق القرآن.\nالسلف كفرُّوهم وبعضهم ما كفَّرهم.\nأما المتأخرون من عهد ابن تيمية ومن بعده فيقولون : إنَّ الشُّبَه قد تكاثرت ونور الإسلام ما بقي كما كان في عهد الصحابة والسلف -رضي الله عنهم- مضيئا للناس فيقولون : هذا كفر ولا يكفر إلاَّ بعد إقامة الحجة-لا نكفرهم إلا بعد إقامة الحجة- إنسان يقول: أشهد أن لا إله إلاَّ الله وأنَّ محمدا رسول الله، ويصلي ويصوم ويحج ويزكي ويؤمن بالجنة وبالنار و…و … وعنده ضلالات كفرية، لكن يرى نفسه أنَّه مؤمن وعنده شبهات ضلَّ بسببها، فمثل هذا أنت لا تحكم عليه بالكفر -بارك الله فيكم- أقم عليه الحجة، إن أقمتَ عليه الحجة وعاند وأصرَّ على ضلالته الكفرية حينئذ يكفر ويحكم بكفره ورِدَّته.\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b6%d8%a7%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b5%d9%84%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "هل التوبة النصوح تمحي كل ما سبق من الذنوب؟",
    "answer": "((قل يا عبادي الذين أسرفوا على انفسهم لا تقنطوا من رحمة الله إن الله يغفر الذنوب جميعا إنه هو الغفور الرحيم))، فذنوبك هذه -في السر وفي غيرها- إذا كنت تبت توبة صادقة توبة نصوحا يغفر الله لك ما سلف، فشخص قتل مائة نفس فقال: دلونا على عالم؟ فدلوه على راهب، فقال له: إني قتلت تسعة تسعين نفسا فهل لي من توبة؟ قال: لا، فقتله وكمّل به مائة، ثم قال: دلوني على عالم؟ فدلوه على عالم، فقال: إني قتلت مائة نفس فهل لي من توبة؟ قال: ومن يحول بينك وبينها؟ ولكن اخرج من هذه الأرض فإنها أرض سوء، واخرج إلى أرض كذا وكذا فإن بها قوما صالحين، فخرج تائبا إلى الله -تبارك وتعالى- مهاجرا من هذه البيئة السيئة إلى تلك البيئة الصالحة فقبضه ملك الموت، فاختصم فيه ملائكة الرحمة وملائكة العذاب، قالت ملائكة العذاب: إن هذا لنا وإنه لم يعمل خيرا قط كيف تأخذونه؟ قالت ملائكة الرحمة: إنه أقبل تائبا إلى الله تبارك وتعالى، فأرسل الله إليه ملكا يحكم بينهم، بين الفريقين، إلى أيهما يكون أقرب فهو لهم، يعني إن كان إلى أرض الصلاح أقرب فهو من الصالحين، ونجى بتوبته، وإن كان ما يزال في أرض السوء فهو إليها، فإذا أرض الصلاح أقرب فأخذته ملائكة الرحمة، وجاء في روايات: أن الله قال لهذه: الأرض ابتعدي وقال للأخرى اقتربي، من رحمته وفضله، وفي رواية: إنه نأى بقبره إلى الأرض التي يقصدها فأخذته ملائكة الرحمة.\nالشاهد: إن الذنوب كلها: شرك، كفر، إلحاد، زندقة، زنا، خمر، صور، أي حاجة، إذا تاب العبد منها توبة نصوحا فإن الله يقبل هذه التوبة ويكفر عنه هذه الذنوب إلا حقوق العباد، فإن هناك ديوان لا يغفر: وهو الشرك والكفر، وديوان لا يترك: وهو حقوق العباد، فهذه لابد فيها من التحلل في هذه الدنيا قبل الآخرة فإنه ليس هناك دينار ولا درهم وإنما هي الحسنات، فيأخذ هذا المظلوم من حسناتك وهذا المظلوم من حسناتك وهذا…، فإن بقي لك شيء دخلت الجنة وإلا أضيفت من سيئاتهم إلى سيئاتك ثم تعاقب بهذه الذنوب.\n[شريط بعنوان: تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b5%d9%88%d8%ad-%d8%aa%d9%85%d8%ad%d9%8a-%d9%83%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d8%b3%d8%a8%d9%82-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%86%d9%88/"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "والدي من جماعة التبليغ وبعض الأحيان يأمرني بأن أذهب معه فماذا أفعل, جزاكم الله خيرا ؟",
    "answer": "والدك يجب عليك أن تقوم ببرّه ومصاحبته بالمعروف كما أمرك الله تبارك وتعالى ( وإن جاهداك على أن تشرك بي ما ليس لك به علم فلا تطعهما وصاحبهما في الدنيا معروفا واتّبع سبيل من أناب إليّ ) ,أنت تبرّه وتطيعه في طاعة الله عزّ وجلّ, في ما ليس بمعصية, فإذا أمرك بمعصية أو ببدعة فـ”لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق” فلا تطعه في الخروج, ولكن لا تقاومه وتتشدّد عليه وإنما بالرفق وتتسلّل وتذكر له أعذارا حتى تتخلص منه,كن مثل الفتى الذي أرسلوه ليتعلم السحر فلقي راهبا فأعجبه الراهب فجعل الغلام يسأل ذلك الراهب كلما مر به فلم يزل به حتى أخبره فقال إنما أعبد الله قال فجعل الغلام يمكث عند الراهب ويبطئ على الكاهن فأرسل الكاهن إلى أهل الغلام إنه لا يكاد يحضرني فأخبر الغلام الراهب بذلك فقال له الراهب إذا قال لك الكاهن أين كنت فقل عند أهلي وإذا قال لك أهلك أين كنت فأخبرهم أنك كنت عند الكاهن ….) الحديث .\nفأنت تأتي له بأعذار – وبالتورية لا بالكذب الصريح – فالكنايات بارك الله فيك فيها مندوحة .\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%8a-%d9%85%d9%86-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba-%d9%88%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d9%8a%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "أسلمت ولله الحمد ولي أبوين مشركين وأنا أحبهما فهل علي حرج في حبهما؟",
    "answer": "إن أبويك لهما عليك الحق، حق البر والطاعة وإن كانا كافرين، ولو جاهداك لتكفر، لكن الحب لا يجوز ((لا تجد قوما يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد الله ورسوله ولو كانوا آباءهم أو أبناءهم أو إخوانهم أو أزواجهم أو عشيرتهم))، فلا يجوز أن تحبهما لأنهما مشركين لكن تحب لهما الخير وأن يدخلا في الإسلام، فتدعوهما إلى الله وتبرهما ولعل هذا يكون سببا في هدايتهما، البر والعطف والحنان، هذه قد تكون عوامل وأسباب في هدايتهما إلى الله،…لأن الله حرم حب المشركين وموادتهم، هناك فرق بين بر الوالدين ولو كانا مشركين، أيضا البر بالأقارب المشركين أو البر بالمشركين عموما، يعني البر بالمشركين إذا لم يظاهروا ولم يخرجوكم من دياركم كما قال الله تبارك وتعالى في سورة الممتحنة ((لا ينهاكم الله عن الذين لم يقاتلوكم في الدين ولم يخرجوكم من دياركم أن تبروهم وتقسطوا إليهم إن الله يحب المقسطين))، البر إلى المشركين الذين لم يخرجونا من ديارنا ولم يظاهروا علينا أحدا هذا لا يضر أبدا، البر مطلوب، ولعل البر إليهم يكون سببا في دخولهم في الإسلام، لكن الممنوع هو الموالاة والمودة والمحبة، لا توالهم ولا تنصرهم على باطلهم ولا تحبهم بل يجب أن تبغضهم، وتبغض شركهم، وتبغض ما هم عليه، وهذا البغض لا يمنعك من التعامل معهم، والبر إليهم، إلا إذا كانوا يقاتلون فلا يجوز هذا البر، إذا قاتلونا وأخرجونا من ديارنا فلا يجوز أن نبرهم أبدا، هذا ما يمكن أن أقوله في هذا.\n[شريط بعنوان: السنة بين الغلو والتقصير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b3%d9%84%d9%85%d8%aa-%d9%88%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%88%d9%84%d9%8a-%d8%a3%d8%a8%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%b4%d8%b1%d9%83%d9%8a%d9%86-%d9%88%d8%a3%d9%86%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "ما وجه التوفيق بين حديث النبي صلى الله عليه و سلم “لا تدخل الملائكة بيتا فيه كلب أو صورة” وحديث: “من قرأ آية الكرسي جعل الله له ملكان يحفظانه حتى يصبح” أو كما قال صلى الله عليه و سلم.",
    "answer": "يمكن أن نقول إنّ الذي في بيته كلب أو صورة لا تدخله الملائكة و لا يحفظ، يحرم من هذه الفضيلة ومن هذه النعمة لأنّه هو المتسبب في هذا! فليس هناك تعارض، أنت إذا جنبت بيتك وهيّأته لدخول الملائكة وجنّبته الكلاب والصور فإنّ الملائكة تأتيك حتّى ولو لم تقرأ آية الكرسيّ، يمكن أن تدخل بيتك ما تهرب, ليس شرطا أن تقرأ آية الكرسيّ لدخول الملائكة؛ يعني صلاتك وعبادتك وذكرك وكذا… وكذا … قراءة آية الكرسيّ تزيدك تحصينا, فالملائكة يدخلون بيوت المؤمنين لا من أجل قراءة آية الكرسيّ فقط! لا تدخل هذا البيت من أجل وجود موانع وهي أن توجد فيه الكلاب أو الصور التي لعن الله من يصورها وتوعدهم أشدّ العذاب, فالملائكة لا تدخل بيتا فيه كلب, ومن هنا حرّم النبي صلى الله عليه وسلم اقتناء الكلاب إلاّ لصاحب الماشية أو الزرع, لم يبح اقتناءه إلاّ في حالة الضرورة, وكذلك لا تدخل بيتا فيه صورة, وقد كان جبريل عليه السلام وعد النبي صلى الله عليه وسلم فلم يأت في موعده فتألّم النبي صلى الله عليه و سلم وحزن لذلك وكانت الكآبة ترى عليه فسئل, فقال: “والله لا يخلف الله الميعاد ولقد وعدني جبريل و هو لا يخلف الوعد وما جاءني” , ثم ذهب يبحث فوجد جروا صغيرا ميّتا تحت سريره فأمر بإخراجه وغسل موضعه فجاء جبريل, فقال النبي صلى الله عليه وسلم: “لماذا تأخرت؟” فقال: ما أخرني إلاّ أنّه كان في بيتك جرو (ينقل الحديث بلفظه). هذا بيت النبي صلى الله عليه و سلم إذا دخله كلب لا يأتيه جبريل, يهرب منه, فكيف ببيتك أنت يا مسكين؟! كذلك تأخر عن موعده بسبب وجود صورة في بيته صلى الله عليه و سلم فقال له جبريل اقطعها حتى تصير كالجذع. بارك الله فيكم.\nالشاهد: إنّ الملائكة حتى ولو قرأت آية الكرسيّ وقرأت القرآن كلّه وفي بيتك كلب أو صورة لا تدخل لأنّ هذا مانع من الموانع, فإذا أردت أن يدخل الملائكة بيتك حتى و لو لم تقرأ آية الكرسيّ فطهّر بيتك من هذه الأقذار.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%88%d8%ac%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d9%81%d9%8a%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "عندي مشكلة وهي أنني في يوم من الأيام وجدت رجلا يزني…",
    "answer": "أعوذ بالله، لن أقرأ هذا السؤال، اذهب واسأل الشيخ ابن باز بينك وبينه، ما ينبغي أن يشاع مثل هذا، ((إن الذين يحبون أن تشيع الفاحشة في الذين آمنوا، أولئك لهم عذاب أليم)).\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%8a-%d9%85%d8%b4%d9%83%d9%84%d8%a9-%d9%88%d9%87%d9%8a-%d8%a3%d9%86%d9%86%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d9%8a%d9%88%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d9%88%d8%ac%d8%af/"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "سئل الشيخ عن حكم قول: “عليّ كرّم الله وجهه”",
    "answer": "“كرّم الله وجهه” لا ينبغي أن يقولها السنيّ, لا يخص عليًّا بدعاء يختلف عن الدعاء للصحابة, يقال في عليّ كما يقال في أبي بكر وعمر وعثمان وغيرهم رضي الله عنهم، لا نميزه عن غيره بأيّ صيغة من الصيغ، ولعلّ هذا من دسّ الروافض والشيعة ويخدع به أهل السنّة, كذلك قول: “عليّ عليه السلام”؛ هذا من الأخطاء، لماذا نميزه؟ أبو بكر وعمر أفضل منه, لو كان هناك تمييز لميزنا هؤلاء، لكن نجعل الصيغة للصحابة جميعا رضي الله عنهم، وهذا الذي درج عليه أهل السنّة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%b9%d9%86-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%91-%d9%83%d8%b1%d9%91%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d8%ac%d9%87/"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "يقول السائل : نسمع بعض الخُطَباء تجري على ألسنتهم في إطلاق رسول الله صلى الله عليه وسلم (كان قرآناً يمشي على الأرض ) أي مطبقا لأحكام القرآن فما حكم هذا ؟",
    "answer": "ينبغي أن نقول: كان خُلُقُه القرآن كما قالت عائشة – رضي الله عنها – والقرآن كلام الله وليس بمخلوق ومحمد عليه الصلاة والسلام بشر مخلوق وما ينبغي أن نقول مثل هذا الكلام؛ لأننا حاربنا المعتزلة وغيرهم في قولهم القرآن مخلوق, فكيف نقول مثل هذا الكلام ؟! نقول: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يُطَبِّق القرآن, كانت أخلاقه مستمدّة من القرآن,كان خُلُقُه القرآن, يعمل به, ويعتقد ما فيه عليه الصلاة والسلام, هذه والله أعلم تعابير غربية يقلّدون فيها الغرب.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%8f%d8%b7%d9%8e%d8%a8%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d9%8a-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "يقول شيخ الإسلام ابن تيمية إن الفاسق المعين لا يلعن بخصوصه إما تحريما أو تنزيها هل هذا هو مذهب السلف قاطبة؟",
    "answer": "لا، السلف اختلفوا، منهم من يجيز اللعن للمعين منهم ابن الجوزي وغيره، ومنهم من لا يجيز لعن المعين وهذا هو الراجح إن شاء الله، يعني اللعن يكون بالعموم: لعن الله السارق، لعن الله الزاني، كما ورد في النصوص، “لعن الله شارب الخمر”، “لعن الله آكل الربا وموكله”، ((لعنة الله على الظالمين))، فيلعن بالعموم، وأما بخصوص شخص معين – حتى لو كان كافرا- لا ينبغي لعنه لأنه قد يمن الله تبارك وتعالى عليه بالتوبة فيكون -إن شاء الله- ممن لا يستحقون اللعنة، فتكون وضعت الشيء هذا في غير موضعه، فاللعن يكون كما قلنا بالصفات، على وجه العموم، وأما التعيين فلا، حتى لو كان كافرا لا تلعنه.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%aa%d9%8a%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%a7%d8%b3%d9%82-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": ": يا شيخ نحتاج إلى الكلام عن بعض الأشخاص في غيبتهم في ما يكرهوا أن يذكروا به في مصلحة الأعمال، كمعرفة مدى انضباط العامل في عمله ومدى إخلاصه فيه وأخلاقه وعلاقته بالآخرين، فهل يجوز ذلك وما هو الحد الفاصل بين الحلال والحرام في هذا؟",
    "answer": "الأصل أن الله تبارك وتعالى حرّم دم المسلم وعرضه وماله، فلا يجوز أن يستحل المسلم شيئا من هذا إلا بإذن من الله تبارك وتعالى أو من رسوله عليه الصلاة والسلام، الغيبة محرمة، الغيبة هي ذكرك أخاك بما يكره، فإن لم يكن فيه ما ذكرته فقد بهتّه، وهناك يعني أمور يجوز للمسلم أن يتكلم عن أخيه المسلم في غيبته، ولا يعد من الغيبة، وقد ورد في بعض الأحاديث كالمرأة التي استشارت رسول الله عليه وسلم فقالت: إن معاوية وأبا الجهم خطباني، فأشار عليها رسول الله عليه الصلاة والسلام قال: “أما أبا الجهم فضراب للنساء ولا يضع العصا عن عاتقه، وأما معاوية فصعلوك لا مال له” فقد ذكرهما بما فيهما من عيب، ولا شك أنهما يكرهان مثل هذا، ولكن من باب النصيحة والمشورة لما ينفع المسلمين، يعني شرع رسول الله صلى الله عليه وسلم مثل هذا، وهناك أمور أخر كالتحذير من أهل الشر، من أهل البدع وأهل الفسق وأهل الغش وأهل الخيانة، يجب التحذير منهم، فلو استشارك إنسان هل أدرس عند فلان هل هو من أهل الثقة أو من أهل البدعة، وأنت تعلم أن هذا داعية وقد يضر بهذا المستفتي، فتقول احذره عنده كذا وكذا من البدع، وتكون قد نصحته، فلان يريد أن أعامله وأشاركه في تجارة وأنت تعلم أنه غشاش خائن، فتبين له عيب هذا الرجل من الغش ومن الخيانة، وإن لم تنصحه فقد خنته وغششته، المهم أنه للمصلحة لكي لا يغر بشر هذا الإنسان الذي تتكلم في غيبته وتتكلم في عرضه لدرء مفسدة قد تنزل إما بالأمة عامة أو ببعض الأفراد، فإن لك أن تتكلم وتبين ما فيه، إذا كان هذا متهاونا في عمله ولا يؤدي الأمانة، أو يسيء إلى الناس في معاملته، واستشارك مسؤول أو سألك مسؤول عنه وأنت تعرف فيه هذه العيوب، فينبغي أن تخبره ولا يعد ذلك من الغيبة، المهم يجب أن يرادف ذلك قصد النصيحة، والإخلاص لله تبارك وتعالى، وعدم الرغبة والهوى في لمس عرض هذا المسلم، إذا تجردت من الهوى، وكان في ذلك ما ينفع المسلمين ويدفع عنهم المضرة فعليك أن تبين وكما يقول:\nالقدح ليس بغيبة في ستة     متظلم ومعرف ومحذر\nومجاهر فسقا ومستفت ومن    طلب الإعانة في إزالة منكر\nهذه ستة أبواب كلها يجوز فيها الكلام لكن بشرط التجرد لله عز وجل من الهوى، والبعد عن الأغراض الشخصية، وقصد النصيحة النافعة للمسلمين التي تنفعهم وتدفع عنهم الضرر، بهذه الشروط وبهذه المواصفات لا يكون الكلام غيبة، كما تدل على ذلك النصوص، وقرره العلماء، ومن هذا الباب كتب الجرح والتعديل تراها من الكلام لمصلحة الحفاظ على السنة، والحفاظ على دين الله تبارك وتعالى، وبهذا القصد كتبها أئمة الإسلام لا رغبة في الطعن في الناس وإنما من باب النصيحة والحماية لدين الله تبارك وتعالى.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416 ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%86%d8%ad%d8%aa%d8%a7%d8%ac-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b9%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "نعرف أنّ غيبة أهل البدع جائزة ولكن هل لها شروط؟ وإن كان الجواب نعم, فما هذه الشروط؟",
    "answer": "غيبة أهل البدع؛ ولنقل التحذير منهم ونصيحة الناس عن الاغترار بهم واجبة ومن أعظم الجهاد ليست جائزة  فقط بل واجبة لأنك لما ترى الناس يتسارعون في الفتن والوقوع في البدع والضلال وتسكت وتقول هذا غيبة؛ هذه خيانة وغشّ, هذه خيانة و غشّ أن ترى الناس يتساقطون في الفتن كتساقط الفراش في النار وأنت ساكت -ما شاء الله- ورع, هذا الورع الكاذب, هذا ورع الجهّال والضلال من الصوفية المنحرفين و أمثالهم ومن تأثّر بهم.\nالصدع بالحقّ ( فاصدع بما تؤمر و أعرض عن المشركين ) أعرض عن المثبطين المبتدعين عن قول الحقّ ومواجهة الباطل.\nشروطها أن تخلص لله وأن تقصد بذلك وجه الله وتقصد النصيحة للمسلمين وحمايتهم من الشر, لابد من هذا, أما أن تتكلم في هذا أو ذاك حتى لو كان كافرا تتكلم فيه لأغراض شخصية فهذا ليس من النصيحة المشروعة بل من الأغراض الرديئة التي يأثم فيها الخائض فيها, فهي عبادة؛ الدعوة إلى الله من أعظم العبادات ( ومن أحسن قولا ممن دعا إلى الله و عمل صالحا و قال إنني من المسلمين ) “دعا إلى الله” وفقط, تقول: قولوا كذا, افعلوا كذا, ما تحذرهم من الشر؟ تحذرهم من الكفر من الإلحاد, تحذرهم من الزندقة, من البدع الكبرى, من البدع الصغرى من المعاصي ومن الفسوق ومن غيرها, تحذر الناس من الشرور كلها ولكل مقام مقال, ولكل ميدان رجال والإنسان يتكلم في حدود علمه ويشترط في حقّه الإخلاص لله تبارك وتعالى كما تخلص في الصلاة, في الذكر, في قراءة القرآن, وفي سائر العبادات, في هذا المقام يجب أن تخلص لله تبارك وتعالى, وتقصد بهذا العمل وجه الله تعالى والذبّ عن سنة رسول الله, فإنّ الذبّ عن سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم أفضل من الضرب بالسيوف, أما تسكت؛ يهان الصحابة وتهان العقيدة ويهان الإسلام ويهان أهل السنة وتسكت هذا من الجبن والخيانة والاستكانة للباطل.\nأناس يغالطون يلبسون على الجهلة السخفاء: هذه غيبة, هؤلاء ما عندهم شغل إلاّ الكلام في الناس, نعم, إذا كان مالك شغل إلاّ الكلام في الناس لهواك و الله بئس هذا العمل, لكن طيّب؛ ماذا تقول في السلف الذين حذّروا من الجهمية وحذروا من المعتزلة وحذروا من الروافض وحذروا من الخوارج وحذروا من المرجئة, ماذا تقول فيهم ؟! لما تحصل واحد عنده اثنا عشر ألف ترجمة كلها قدح في الناس, ما شاء الله هذا ما عنده …، الهدف , سموه الجرح, كتب للجرح خاصة لماذا هذا؟ هؤلاء لا يستحلون أعراض المسلمين لهواهم, يعني الرجل من أئمة الحديث ترك الدنيا وداسها بقدميه وأقبل على العلم وعلى سنة رسول الله يحفظها وينشرها للناس ويترجم للرواة من أهل البدع بأصنافهم المعروفة, ومن أهل الفسوق ومن سيّء الضبط ومن فاحش الغلط ومن رواة المنكرات إلى آخره, هذه شغلته, اشتغل؛ له شغلة في الرجال ودوّن الدواوين, هذا نقول ما له عمل إلاّ الجرح في الناس, نهش أعراض الناس ؟!!.\nوالله ما فعل النّقاد في هذا العصر عشر, عشر معشار ما فعله السلف من الحماية لدين الله و الذبّ عنه وما ضاع شباب الأمة وما ضاع الناس إلاّ بالسكوت على الباطل, الباطل -ما شاء الله- يستعرض عضلاته في أوساط المسلمين وأنت ما تحرك أيّ ساكن بل تؤيّد الباطل وتصفق له, هذه ليست جماعة خير! ( لعن الذين كفروا من بني إسرائيل على لسان داود و عيسى ابن مريم ,ذلك بما عصوا وكانوا يعتدون كانوا لا يتناهون عن منكر فعلوه ) .\nلما تنتشر البدع وأنت ساكت بل تصفق لأهلها بل تمجد أهلها؛ هذا أخسّ من الوضع الذي لعن عليه بنو إسرائيل, إذا كان تمجد أهل البدع وتحارب من ينتقد أهل البدع وتقول: يلغون في أعراض الناس وتشوه سمعتهم؛ هذا أخبث من هذا الوضع اليهودي أخبث بكثير, أولئك سكتوا على الباطل, لكن أنت ما سكت فقط بل ذهبت تحارب من ينصح للإسلام والمسلمين, هذا بلاء ضيّع شباب الأمّة وضيّع الأمة؛ المغالطات والتلبيسات يعني ما شاء الله تتورع عن نصرة الحق ولا تتورع من تأييد الباطل!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b9%d8%b1%d9%81-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%ba%d9%8a%d8%a8%d8%a9-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%ac%d8%a7%d8%a6%d8%b2%d8%a9-%d9%88%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%87%d9%84-%d9%84%d9%87/"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "هل صحيح أنه لا غيبة لمبتدع مطلقا؟",
    "answer": "هذا شيء بالإجماع، إذا كان قصدك النصيحة لوجه الله وتحذير المسلمين من الوقوع في شر هذا المبتدع فإن هذا لا يسمى غيبة وإنما هو جهاد, ومن باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر, هذا أمر يتقرب به إلى الله تبارك وتعالى وليس بغيبة، شريطة أن تكون ناصحا لله محذرا للمسلمين من الوقوع في شر هذا المبتدع, فيخرج هذا من إطار البدعة إلى إطار الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وإلى إطار الجهاد في سبيل الله -تبارك وتعالى- بل من أفضل أنواع الجهاد, وقد -طبعا- كلام لأحمد ولابن تيمية ولأئمة السلف وللفقهاء من مختلف المذاهب أن المبتدع لا غيبة له وأنه يجب التحذير منه، وحكى أيضا ذلك عن شيخ الاسلام ابن تيمية الإجماع، ابن تيمية وابن رجب والنووي حكوا الإجماع على هذا, واعرفوا أن الأئمة استثنوا من الغيبة ستة أصناف أو ستة أمور تعرفونها:\nالقـدح ليس بغـيبة في ستة   مـتظلم ومـعرف ومـحذر\nومـجاهـر فـسقا ومستفت ومـن     طلب الإعانة في إزالة منــكر\nهذه ستة أبواب اتفق العلماء على أن الكلام في الشخص بما يكره وبما يعيبه ليس من الغيبة وإنما هو من النصيحة ومن… ومن… ومن… إلى آخر ما ذكره العلماء، فأهل التصوف وأهل الضلال من زمان كانوا يعيبون أئمة السنة وأئمة الجرح والتعديل فيقولون: هذا غيبة، فيجيبهم أهل السنة بأن هذا ليس بغيبة وإنما هو من باب النصيحة ولهم شواهد وأدلة من القرآن والسنة.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d9%84%d8%a7-%d8%ba%d9%8a%d8%a8%d8%a9-%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d9%85%d8%b7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "إنسان يحافظ على الصلاة ولكن يطلق لسانه في أعراض الناس ويغتابهم ويشتمهم فهل تغني صلاته وتكفي ذنوبه، مع العلم أنه لا يتوب من هذه الغيبة؟",
    "answer": "الغيبة كبيرة من الكبائر وقد حذّر الله تبارك وتعالى منها تحذيرا شديدا، وحذّر منها رسول الله عليه الصلاة والسلام تحذيرا شديدا، ولكن ليست كفرا، فالذنوب لا تخرج المؤمن من دائرة الإسلام، إلا عند الخوارج ومن جرى مجراهم، وصلاته -إن شاء الله- مقبولة، و((أن الله لا يظلم مثقال ذرة وإن تك حسنة يضاعفها ويؤت من لدنه أجرا عظيما))، ثم يا إخوة، بعض الناس لا يدري ما هي الغيبة، ولا ما هي النصيحة، فالغيبة حرام أبدا، والنصيحة واجبة، فإذا حذّر إنسان من أهل البدع هذا مجاهد ناصح للأمة، وإذا سكت إنسان عن البدع بحجة أنه ما يريد يغتاب أهل البدع فهذا خائن غشاش، ما هو ورع، قد يلبس على نفسه ويلبس عليه الشيطان بأن الكلام في إنسان مبتدع الذي يدعوا إلى البدع والضلال الكلام فيه غيبة! هذا ورع شيطاني، ورع الغشاشين الخائنين الذين لا ينصحون المسلمين، والله قد أخذ علينا أن نبلغ رسالاته ولا نخاف إلا الله تبارك وتعالى، والرسول أمر بالنصيحة: “الدين النصيحة الدين النصيحة” قلنا لمن؟ قال: “لله ولكتابه ولرسوله لأئمة المسلمين وعامتهم”، فهل من النصيحة لو أن سارقا يريد أن يأخذ مال شخص وأنت تراه، تقول: والله لا أقدر أغتابه! ما أريد أن أؤذيه! أتركه يأخذ ما يريد! المبتدع شر من اللص، اللص يأخذ مالك الدنيوي، أما هذا يسرق دينك، يسرق عقيدتك، يفسد عقلك، يفسد ضميرك، فهو أولى بالنصيحة والتحذير، فأرجوا أن لا يلتبس الأمر، ولا يلبس علينا أهل البدع والضلال.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86%d8%b3%d8%a7%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d8%a7%d9%81%d8%b8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%8a%d8%b7%d9%84%d9%82-%d9%84%d8%b3%d8%a7%d9%86%d9%87/"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "هل يجوز أن أسمي ابني جبريل أو ميكائيل؟",
    "answer": "لا مانع، لا مانع من ذلك، لكن سمي بأسماء الصحابة والتابعين والأئمة والأنبياء ما فيه مانع، وإذا سمّى جبريل لا بأس.\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d8%b3%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d8%a8%d9%86%d9%8a-%d8%ac%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d9%84-%d8%a3%d9%88-%d9%85%d9%8a%d9%83%d8%a7%d8%a6%d9%8a%d9%84%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "أهلي لم يذبحوا لي عقيقة عند مولدي فهل يجوز لي الآن أن أعق عن نفسي؟",
    "answer": "يقول بعض العلماء لا مانع أنك تذبح عن نفسك، بارك الله فيك، هذا يسأل يقول: إن والدي لم يعق عني، وقد شرع الله العقيقة للمولود عن الذكر شاتين وعن الأنثى شاة، لكن أباه قصّر أو عجز، فماذا يصنع؟ هل يذبح عن نفسه؟ الجواب: يقول ذلك بعض العلماء، المسألة ليس فيها نص، من لم يعق عنه أبوه فإذا كبر…ليس فيها، إنما يرى هذا بعض العلماء، والله أعلم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%87%d9%84%d9%8a-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b0%d8%a8%d8%ad%d9%88%d8%a7-%d9%84%d9%8a-%d8%b9%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d9%85%d9%88%d9%84%d8%af%d9%8a-%d9%81%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "ما حكم الأذان والإقامة في أذني المولود؟",
    "answer": "والله، ضعيف، الحديث فيها ضعيف، وما دام ضعيفا، لا نستطيع أن نقول مستحبا ولا واجبا، لأن الاستحباب حكم شرعي، والوجوب أولى وأولى،…،نعم، العقيقة، التسمية، التحنيك، هذا صحيح في السنة، أما الأذان فلم يثبت ورد فيه حديث ضعيف.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b0%d8%a7%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%82%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d8%b0%d9%86%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d9%84%d9%88%d8%af/"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "نحن شباب مقيمون بأوربا وأحيانا فيه نساء متبرجات يأتين إلى المسجد يسألن عن أمور دينهن، خاصة في شهر الصيام وأعياد المسلمين ولقد اختلف الناس في معاملتهن، فمنهم من يقسوا عليهن ومنهم من لا يريد تكليمهن ولا إرشادهن بحجة أنهن متبرجات ومنهم من يأخذ بأيديهن وينصحهن، فكيف تكون معاملة هؤلاء النسوة أرشدونا أرشدكم الله؟",
    "answer": "أولا هذا من ثمار الإقامة في بلاد الكفر، أن يفسد الرجال ويتحلل النساء، فامرأة تعيش في بلاد الكفر بلد التميع والتحلل والضياع يصعب عليها الالتزام، ولهذا أوجب الرسول الهجرة من بلاد الكفر، أوجب الله الهجرة من بلاد الكفر، ليستطيع الإنسان أن يقيم شعائر دينه، لأنه قد يصعب عليه جدا – لو كان صادقا في تدينه مخلصا لله-، يصعب عليه أن يقوم بدينه في بلاد الكفر، فكيف وهو ضعيف مريض هزيل في دينه، فهذا التحلل والتبرج والضياع في هؤلاء النساء بسبب العيش والحياة في بلاد الكفر، بلاد الخزي، والرذالة، والدياثة، إلى آخر المخازي الموجودة في الغرب، يعني ما فيه غيرة عند الأوروبيين، لأنهم يأكلون لحم الخنزير، والخنزير من أرذل الحيوانات، وأقلهم غيرة، القرد عنده غيرة على زوجته، الأسد عنده غيرة على زوجته، كثير من الطيور يغار على زوجته، أما الأوروبيين فهم طباعهم طباع الخنازير، فلا أدري كيف يستطيع الإنسان العيش في هذه البيئة وفي هذا الوسط السيئ!، فالنتيجة أن تأتي المرأة إلى المسجد متحللة، متميعة، فهذه إن كانت قد نصحت وبين لها حكم الله في الحجاب وأصرت على هذه الطريق فهذه تردع ويبين لها، تردع ويشدد عليها، كيف تعلمين أن هذا اللباس حرام في شريعة الإسلام، كيف تعرفين أن الله شرع الحجاب ثم تصرين على هذا، يعلمها وينصحها، الذي جاءك بالإسلام علمك الحجاب، قبل كل شيء يبين لها ويشرح لها -يعني- إذا كانت جاهلة وليس عندها عناد، يصبر عليها ويعلمها ويجيبها في فتواها، يفيدها، أي بارك الله فيك، ينتشلها من الجهل والضلال ويجيبها.\n[شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ad%d9%86-%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%8a%d9%85%d9%88%d9%86-%d8%a8%d8%a3%d9%88%d8%b1%d8%a8%d8%a7-%d9%88%d8%a3%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d9%86%d8%b3%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "رجل قال لأهله أنت علي حرام وطلقها ماذا يفعل؟",
    "answer": "إذا قال أنت علي كأختي أو أمي، هذا الظهار، وهو حرام.\nوهناك الطلاق: يقول: أنت طالق فهل جمع بين الطلاق والظهار؟\nالسائل: نعم\nالشيخ: كم طلقة؟\nالسائل: واحدة\nالشيخ: تحسب عليه طلقة، ويكفر كفارة الظهار، إما يعتق رقبة، وإما يصوم شهرين إن عجز، إذا عجز عن الرقبة يصوم شهرين متتابعين، لا يمسها حتى يصوم الشهرين أو حتى يعتق، فإذا عجز عن هذين، عن هاتين الكفارتين يطعم ستين مسكينا قبل أن يمسها، ويرجع إلى زوجته.\nالسائل: بالترتيب يا شيخ؟\nالشيخ: نعم، بالترتيب، ((فمن لم يستطع))، ((فمن لم يجد)).\nالسائل: هل يمسها\nالشيخ: لا يجوز أن يمسها حتى يكَفِّر، إما بالعتق، وإما بصيام شهرين متتابعين، وإما بالإطعام، لابد، بهذا الترتيب.\nالسائل: وإذا أتى أهله قبل أن يكَفِّر؟\nالشيخ: آثم ويكف عنها حتى يكفِّر، يكف عنها، يستغفر الله ويكف عنها حتى يكفِّر، إما يعتق رقبة وإما يصوم شهرين وإما يطعم ستين مسكينا بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%82%d8%a7%d9%84-%d9%84%d8%a3%d9%87%d9%84%d9%87-%d8%a3%d9%86%d8%aa-%d8%b9%d9%84%d9%8a-%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d9%88%d8%b7%d9%84%d9%82%d9%87%d8%a7-%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "ما تفسير قوله تعالى: ((فإن طلقها فلا تحل له حتى تنكح زوجا غيره))؟",
    "answer": "يعني الله سبحانه وتعالى أعطى الأزواج الحق في الطلاق أن يطلقها ثلاث مرات، في كل مناسبة مرة، لا يطلقها إلا في طهر لم يجامعها فيه أو يطلقها وهي حامل، لا يطلقها في الحيض ولا يطلقها في طهر جامعها فيه، فإذا طلقها في طهر لم يجامعها فيه وليست في حالة حيض فإنه يلقي عليها طلقة واحدة فقط، ثم بعد ذلك إن شاء أن يراجعها راجعها، وإن شاء أن لا يراجعها فإذا انتهت عدتها يحل لها أن تتزوج، ويحل لها أن يعيدها بعقد جديد، فإذا أعادها أو راجعها قبل أن تنتهي عدتها أو تزوج بها بعقد جديد بقيت له طلقتان، فإذا طلقها مرة ثانية على الوجه المشروع له أن يراجعها وله أن ينتظر حتى تنتهي عدتها ويعقد عليها بعقد جديد، فإذا طلقها مرة ثالثة ففي هذه الحال لا تحل له حتى تنكح زوجا غيره، لا يجوز لها بعد أن يطلقها الطلقة الثالثة إلا بعد أن تتزوج زوجا غيره زواجا مشروعا مرغوبا فيه، ليست فيه حيلة، ولا تحليل، فحينئذ إذا طلقها زوجها الثاني يجوز لزوجها الذي طلقها ثلاثا أن يراجعها، هذا معنى الآية التي وردت في السؤال.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%81%d8%a5%d9%86-%d8%b7%d9%84%d9%82%d9%87%d8%a7-%d9%81%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%ad%d9%84-%d9%84-2/"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "يقول السائل أنا شاب متبع للمنهج السلفي تزوجت منذ بضعة أشهر زواجا إسلاميا بشهود وبإمام وأقمت الوليمة وقد وعدت أهل العروس بإقامة عرس في شهر سبتمبر القادم إن شاء الله، لكن يقول المشكلة هو أنني أرغب في كراء شقة أنا وزوجتي لكن أهلها يرفضون، إذ بالنسبة لهم هذا الزواج لا يعتبر زواجا كاملا حتى يمر عبر البلديات المعمول بها هنا يا شيخ، فالآن يقول زوجته تعاني من عدة مشاكل عند أهلها لأنها أولا ترفض أن تعطيهم من نقودها لأنهم يدفعونها في بيت اشتروه من الربا وثانيا هم في بعض الأحيان ينتقدون طريقة لباسها لأنها سلفية صحيحة والحمد لله فأنا أود أن اعرف ماذا أفعل؟",
    "answer": "[هم يريدون أن تسجل في] المحاكم الفرنسية؟\nالسائل: نعم المصالح البلدية نعم.\nالشيخ: وهو لا يريد هذا؟\nالسائل: هو يريد أن يأخذ زوجته ويكتري شقة.\nالشيخ: العقد الأول عقد بها وليها، وبحضور الشهود\nالسائل: نعم، هو عقد عليها بشهود.\nالشيخ: أنا أرى أمرين، الأمر الأول أنه لا يدخل في مشاكل مع أسرتها، فإن هذا له سلبياته وعواقبه الوخيمة فيما بعد، فأرى أن يتحاشى الخصومة والخلاف معهم، فيدخل العقلاء في الموضوع، فإن اقتنعوا، بارك الله فيك، بما اتفق عليه هو وزوجته فذاك، ما اقتنعوا، بارك الله فيك، يمرر هذه القضية في المحاكم، بارك الله فيك، ولا يفتتح حياته بالمشاكل، أرى أن يجتنب المشاكل، إن اقتنعوا فالحمد لله، ما اقتنعوا بواسطة العقلاء يمشي هذا الأمر ولا حول ولا قوة إلا بالله، لأن هذا من أقل الثمرات للعيش في بلاد الكفر.\nأقول: لا يصادم أهل زوجته، يحاول أن يتقي هذه الخصومة بما ذكرت، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d8%aa%d8%a8%d8%b9-%d9%84%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "ما حكم وطء المرأة في دبرها وهل لذلك من كفارة؟",
    "answer": "هذا لواط والعياذ بالله، ومن أقبح القبائح، والعياذ بالله، والكفارة التوبة، التوبة النصوح من هذا.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%af%d8%a8%d8%b1%d9%87%d8%a7-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%84%d8%b0%d9%84%d9%83-%d9%85%d9%86-%d9%83/"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "تقول السائلة هل يجوز لزوجي أن يصافح زوجة أبي وهل تعد من المحرمات عليه بالمصاهرة أرجوا توضيح ذلك؟",
    "answer": "زوجة أبيك غير أمك ليست محرما على زوجك، لكن أمك تحرم عليه، ويجوز له مصافحتها ومحادثتها، والخلوة بها، لأنها بمنزلة أمه، هي من ذوات المحارم بالنسبة له، أما زوجة أبيك فلا، لو مات أبوك أو طلق هذه الزوجة يجوز له أن يتزوجها بخلاف أمك فإنها تحرم عليه حرمة مؤبدة بعد الزواج.\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84%d8%a9-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d8%b2%d9%88%d8%ac%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%b5%d8%a7%d9%81%d8%ad-%d8%b2%d9%88%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تسوق السيارة؟",
    "answer": "لا، لأن هذا فيه مفاسد كثيرة، وكثير من النساء يعني قد تفسد إذا ألقي لها الحبل الغارب، تقود السيارة وتذهب قد تخادل، قد تغازل، قد تعمل المواعيد، قد، وقد، المرأة تحتاج حماية وتحتاج قوامة، وأصل موقعها في المنزل ((وقرن في بيوتكن ولا تبرجن تبرج الجاهلية الأولى وأقمن الصلاة))، ((الرجال قوامون على النساء))، ولولا قوامة الرجال لضاعت النساء، إذا استقام الرجال وقاموا عليهن القوامة الشرعية استقامت المرأة، وإذا ألقي الحبل الغارب فإنها قد تنحرف غالبا\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%b3%d9%88%d9%82-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%8a%d8%a7%d8%b1%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "زوجتي تطلب مني أن تذهب إلى الشاطئ لكن في مكان بعيد عن الناس هل يمكن لنا أن نستحم أو لا؟ فإذا لم أنفذ هذا الشيء فإني معقد ورجعي خصوصا وأن زوجتي تربت في بيت أوربية وتصلي، وخوفي أني إذا وقفت سدا منيعا فهذا يؤدي إلى قطع العلاقة الزوجية",
    "answer": "إذا كانت صالحة، وإذا كان المكان الذي ترغب أن تذهب إليه ليس فيه اختلاط وليس فيه فساد، فلا بأس، ولكن ليس في أي وقت تريده، يعني حينا وحينا، وإذا كانت غير صالحة فتزوج امرأة صالحة، الرسول يقول: “عليك بذات الدين تربت يداك”، فإنها تعينك على طاعة الله وتجنبك كثيرا من المشاكل.\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b2%d9%88%d8%ac%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d8%b7%d8%a6-%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "أخت سلفية متزوجة مع شخص ليس سلفيا، فيمنعها من لباس الجلباب الشرعي ولا يريد أن يلتزم في منهجه وأن يترك لحيته ويريد العيش في بلاد الكفر، فما نصيحتكم لهذه الأخت؟",
    "answer": "نصيحتي لزوجها أن يتوب إلى الله عزّ وجلّ وأن يلتزم بدين الله الحقّ وأن يُلزم زوجته -بحكم أن له القوامة- يُلزمها بالتزام دين الإسلام الحقّ، ومن ذلكم العقيدة الصحيحة والالتزام بالحشمة والحياء والحجاب.\nوإنّ إلزامها بغير الحجاب يدلّ على خسّة ودناءة.\nوالإصرار على العيش في بلاد الكفر يعني رضاً بالذلّ والهوان في ديار الكفر.\nوأنا أنصح كل المسلمين أن يخرجوا من هذه الذِّلة التي يعيشونها وهم في بلاد الكفر، فإذا أصرّ هذا الرجل على انحرافه وعلى منعها من الحجاب، فأرى أنها تتركه وتتخلص منه وتعود إلى بلادها إن استطاعت ذلك، فإما أن يتوب فالحمد لله تبقى معه، وإذا أصرّ على هذا الانحراف وعلى إجبارها على ترك الحجاب فإن لها الحقّ -في نظري- أن تخالعه وتطلب الخلع منه ولها الحقّ في ذلك.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ae%d8%aa-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d8%aa%d8%b2%d9%88%d8%ac%d8%a9-%d9%85%d8%b9-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a7%d8%8c-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86/"
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "يقول: أخ من السلفيين خطب أختا من الأخوات وهي تدرس في مكان مختلط، ونصحها فرفضت بما تنصحونه بارك الله فيكم؟",
    "answer": "أنصحه بما نصحه به رسول الله، عليك بذات الدين تربت يداك، ابحثوا عن ذات الدين ولو عامية، خير له من متعلمة – يعني – تدرس في مدارس الاختلاط، والله العوام أفضل من كثير من المتعلمات الآن، والله وأعقل، وأعقل والله، هو ما لازم له يتزوج امرأة متعلمة، امرأة تقية صالحة هذه عليك بها، إما متعلمة فهذا نور على نور، وإما جاهلة على الفطرة تأخذها وتعلمها تقبل تعليمك، هذا الذي عندي والله أعلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d8%ae-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%ae%d8%b7%d8%a8-%d8%a3%d8%ae%d8%aa%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "زوج أختي أجنبي أمريكي مسلم لكن على طريقة الروافض، ومهنته ممارسة حرفة الغناء، إلا أنه يعيش معنا في بيت واحد ويشاركنا في أداء المال، ما حكم الشرع في المساكنة مع مثل هؤلاء؟",
    "answer": "يعني هو رافضي فنان؟! يغني، لماذا زوجتموه؟! صاحب السؤال أسأله، إذا استطاعت أن تتخلص منه فلتتخلص منه، إما يتوب إلى الله عز وجل من هذين الأمرين: الرفض وما أخبثه، وما أقذره، ومن الغناء وما أفسق صاحبه، إما أن يتوب توبة نصوحا فتستمر زوجته معه، وإما تفارق، هذا الذي أراه.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b2%d9%88%d8%ac-%d8%a3%d8%ae%d8%aa%d9%8a-%d8%a3%d8%ac%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%a3%d9%85%d8%b1%d9%8a%d9%83%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%84%d9%83%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82/"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "امرأة مريضة ولا يأتيها الحيض كلّ شهر لأنّها مريضة, وطلقها زوجها وهي الآن خمسة أشهر في العدّة لأنّ الحيض جاءها مرتين فقط, فما العمل؟",
    "answer": "تنتظر إلى أن تتمّ عدّتها ثلاثة حيض, حاضت حيضتين؛ تنتظر ولا تستعجل لأنها لم تصل إلى سنّ اليأس، بارك الله فيكم.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d9%85%d8%b1%d9%8a%d8%b6%d8%a9-%d9%88%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%a3%d8%aa%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8a%d8%b6-%d9%83%d9%84%d9%91-%d8%b4%d9%87%d8%b1-%d9%84%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "يقول السائل: رجل كان في أوروبا ومتزوِّج من كافرة, ولماّ رجع إلى بلده خطب مسلمة ولم تكن تعلم بأنّه متزوج ولماّ علِمَت بزواجه من كافرة, طلبت منه الطلاق فلم يُطلِّقها وذهب وتركها وبعد سنتين تزوجت من آخر, فما الحكم ؟",
    "answer": "لا يجوز لها أن تتزوج إلاّ بعد أن يتمّ الانفصال بينه وبينها إماّ بطلاق أو بخُلع، كان عليها أن تذهب إلى المحكمة وتقول زوجي قصّته كذا وكذا, وقد عاملني بكذا وكذا, لا نفقة ولا كذا وكذا, فيتولّى الخلع السلطان, وبعد ذلك تتزوج, وأمّا يعني بدون طلاق ولا خلع وتتزوج فنعوذ بالله! هذا زواج باطل وحرام وزنا والعياذ بالله! ويجب أن تتوب إلى الله ويُفرَّق بينها وبين هذا الزوج الأخير, وتذهب إلى الحاكم الشرعي وتبين له حالها.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d9%88%d8%b1%d9%88%d8%a8%d8%a7-%d9%88%d9%85%d8%aa%d8%b2%d9%88%d9%91%d9%90%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "إذا جاء رجل يريد الزواج فهل يحكم عليه بالإيمان كما جاء في حديث الجارية ولا نسأله عن الصلاة؟",
    "answer": "يعني الذي يتزوج تسأل عنه وتستشير؛ تسأل عن دينه، عن خلقه حتى تعرف أنه على دين وخُلُق، “إذا جاءكم من ترضون دينه وخلقه فزوجوه، إلا تفعلوا تكن فتنة في الأرض وفساد كبير”، فهذه مسؤولية؛ أنت لما تتعامل في تجارة مع إنسان تهجم هكذا على الإنسان أو لابد أن تسأل عن أمانته وصدقه ووفائه؟ فلا بد أن تحتاط لمن أنت مسؤول عنها، “وكلكم راع وكلكم مسؤول عن رعيته”، كيف ستعيش إذا كان هذا فاجرا ولا يصلي ؟! كيف ستعيش معه وهي ملتزمة ؟! فلابد من السؤال والبحث حتى تعرف ماذا عند هذا الإنسان من أخلاق وما عنده من دين.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%ac%d8%a7%d8%a1-%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%8a%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%88%d8%a7%d8%ac-%d9%81%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d8%a8%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "أيهما أقدم طلب العلم أم الزواج مع العلم أني لا أصبر عن الزواج؟",
    "answer": "إذا استطعت أن تصبر وتتعلم فاصبر؛ يعني “تعلموا قبل أن تسودوا” كما قال عمر رضي الله عنه، بعضهم قد يعوقه الزواج عن العلم؛ فإذا تزوج ترك العلم وراح يكد على نفسه.\nإذا كان عنده سعة يجمع بين المصلحتين فطيب، ما عنده ويرى أنه يذهب يفجر ويزني وكذا -فوالله- أن يتزوج ويصون نفسه ويعفّها أولى.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%8a%d9%87%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d9%82%d8%af%d9%85-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a3%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%88%d8%a7%d8%ac-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "هل من منهج السّلف جمع أخطاء شخص ما، وإبرازها في مؤلّف يقرؤه النّاس؟",
    "answer": "سبحان الله، هذه يقولها أهل الضلال لحماية بدعهم، وحماية كتبهم، وحماية مناهجهم، وحماية مقدَّسيهم من الأشخاص.\nنعم، الله ورسوله –صلّى الله عليه وسلّم– ذكرا كثيراً من ضلالاتهم، جمع كلام اليهود والنّصارى وانتقدهم في كثير من الآيات القرآنية.\nوأهل السنة والجماعة من فجر تاريخنا إلى يومنا هذا تكلّموا على الجهم بن صفوان وبشر المرّيسي وأحصَوا بدعهم وضلالاتهم، وجمعوا أقوال أهل الفرق ونقدوها فمن حرّم هذا؟ هذا من الواجبات.\nإذا كان النّاس سيضِلّون ببدعه الكثيرة وجمعتها في مكان واحد وحذّرت منها باسمه، فجزاك الله خيراً، أنت بذلك أسديت خيراً كبيراً للإسلام والمسلمين.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%91%d9%84%d9%81-%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%a3%d8%ae%d8%b7%d8%a7%d8%a1-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%a7%d8%8c-%d9%88%d8%a5%d8%a8-2/"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "هل يشترط إقامة الحجة في إطلاق كلمة إخواني على من انخرط في حزبهم؟",
    "answer": "والله إذا انخرط في حزبهم فهو منهم، المرء مع من أحب، و“الأرواح جنود مجندة ما تعارف منها ائتلف وما تناكر منها اختلف“، عندنا ناس على الطريق المستقيم وعندنا ناس منحرفين يترك المستقيمين ويذهب عند المنحرفين ماذا يقال فيه؟ على كل حال، ينصح، وباللطف ويبين له، فإذا خرج من حضيرة الإخوان فالحمد لله، وإلا سواء كلمناه أو ما كلمناه فهو منهم، أي بارك الله فيكم –يعني– كان السلف يذهبون لأتباع الخوارج والروافض والمعتزلة واحد واحد ولا يطلقون عليه لفظ خارجي أو رافضي إلا إذا أقاموا عليه الحجة؟! هذا مع الروافض تقول عليه رافضي وهذا منتمي للصوفية يشاركهم في الموالد ويشاركهم… ويشاركهم…ويكون عاميا فهو منهم، الإخوان يشاركهم في الرقص يشاركهم في سب العلماء يشاركهم في بلايا وضلالات تكفير الحكام وفتن وفتن تشرب هذه الأشياء ويتعلق فيهم هو منهم، وأنت إذا استطعت أن تقيم عليه الحجة بيّن له، حتى الذي مضى في الإخوانية بين له، لكن لك أن تطلق عليه إخواني، هو حللها لنفسه، هو راض من نفسه أن يكون إخواني، راض أن يكون من التبليغ فهو تبليغي، كيف ما تقول تبليغي أو تقول إخواني؟\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%b1%d8%b7-%d8%a5%d9%82%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a5%d8%b7%d9%84%d8%a7%d9%82-%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "إذا نصح طالب علم شخصا ما واستدل له بالكتاب والسنة وكلام أهل العلم هل يعتبر أقام الحجة مع العلم أن هذا الشخص لا يرى الحجة بالنسبة له؟",
    "answer": "إذا بين له الحكم بالأدلة من كتاب الله وسنة الرسول وعاند، هذا إن كان واقعا في بدعة مكفرة قامت عليه الحجة، ما كل هذا العناد؟، رد الحق، ورفضه وعدم الانقياد له، لأن هذا أبى الانقياد لله، هي قضية خطيرة، وإن كان في بدعة، وقع في بدعة باختياره يبدَّع ولا كرامة، هذا إن كان أعجمي لا يفهم [القواعد] أما إذا كان عربيا وأنت تفهمه وجه الدلالة من الآية ومن الحديث، تذكر كلام العلماء في بيان دلالة الآية والحديث ثم يعاند كما يحصل لكثير من أهل الأهواء، كثير من أهل الأهواء يصرون على الباطل وهم متأكدون من أن الحق مع من ينصحهم، ومن يناظرهم، فيعاندون وما يمنعهم من الانقياد إلى الحق إلا الكبر، كثير (منهم) مستكبرون يعلمون أن أهل السنة وأهل الحديث هم على الحق في أبواب أسماء الله وصفاته وفي القدر وفي غيره وفي قضايا القبورية والخرافات وفي قضايا الإيمان، كثير من خصوم أهل السنة يعلمون أن الحق مع هؤلاء، لاسيما علماء السوء فإن كثيرا منهم يعلم أنه على باطل، كما علم قيصر عرف أن الرسول على حق وأنه رسول الله فعلا ولكن حرصه على ملكه جعله يتشبث بهذا الملك ويرفض الانقياد إلى الرسول عليه الصلاة والسلام، اليهود يعرفون أن الرسول على حق،[…]كثير من أهل البدع من الروافض والخوارج والمعتزلة والقدرية والمرجئة والجهمية والأحزاب الموجودة يدركون أن الحق مع غيرهم في الأمور التي يخالفهم فيها، ثم يعاندون ويستمرون في عنادهم، الآن لما تجيء تخاصم في قضية سب الصحابة وفي وحدة الوجود وفي غيرها وغيرها وغيرها من الضلالات الكبرى، ثم يعاديك هذا الإنسان من أجل هذا الذي وقع في هذه الضلالات والطوام والكفريات، يحاربك ويعاديك، ويشوه صورتك ويفعل الأفاعيل، هذا كله من الجهل؟ أو من الهوى؟ من الهوى، كثير منهم من الهوى، كثير منهم أيضا راكب رأسه ما (يريد أن) يفهم، معرض عن الحق، فالملتقى عند الله تبارك وتعالى، يومها، بارك الله فيك، يكشف ما في القلوب، ((يعلم خائنة الأعين وما تخفي الصدور)) ((ويحصل ما في الصدور))، مع الكبر والعناد وتكذيب، حرب على أهل الحق، فاللقاء عند الله سبحانه وتعالى، فما على أهل الحق إلا أن يصبروا ويزدادوا تمسكا بهذا الدين الحق، كلما كثرت الأهواء عليهم أن يزدادوا معرفة بالحق وتمسكا به كما قال الرسول عليه الصلاة والسلام: “فمن يعش منكم فسوف يرى اختلافا كثيرا فعليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين المهديين عضوا عليها بالنواجذ وإياكم ومحدثات الأمور فإن كل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة“ فخذوا بوصية الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، تمسكوا بسنته وهديه، وهدي خلفائه الراشدين، وفق الله الجميع.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%86%d8%b5%d8%ad-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%b4%d8%ae%d8%b5%d8%a7-%d9%85%d8%a7-%d9%88%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%af%d9%84-%d9%84%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "هل يشترط في تبديع من وقع في بدعة أو بدع أن تقام عليه الحجة لكي يبدع أو لا يشترط ذلك؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه أما بعد:\nفالمشهور عن أهل السنة أنه من وقع في أمر مكفر لا يكفر حتى تقام عليه الحجة، أما من وقع في بدعة فعلى أقسام:\nالقسم الأول:أهل البدع كالروافض والخوارج والجهمية والقدرية والمعتزلة والصوفية القبورية والمرجئة ومن يلحق بهم كالإخوان والتبليغ وأمثالهم فهؤلاء لم يشترط السلف إقامة الحجة من أجل الحكم عليهم بالبدعة فالرافضي يقال عنه: مبتدع والخارجي يقال عنه: مبتدع وهكذا، سواء أقيمت عليهم الحجة أم لا.\nالقسم الثاني: من هو من أهل السنة ووقع في بدعة واضحة كالقول بخلق القرآن أو القدر أو رأي الخوارج وغيرها فهذا يبدع وعليه عمل السلف، ومثال ذلك ما جاء عن ابن عمر رضي الله عنه حين سئل عن القدرية قال: “فإذا لقيت أولئك فأخبرهم أني بريء منهم وأنهم برآء مني“رواه مسلم، قال شيخ الإسلام رحمه الله في درء تعارض العقل والنقل (1/254): “فطريقة السلف والأئمة أنهم يراعون المعاني الصحيحة المعلومة بالشرع والعقل، ويرُاعون أيضاً الألفاظ الشرعية، فيعبرون بها ما وجدوا إلى ذلك سبيلا، ومن تكلم بما فيه معنى باطل يخالف الكتاب والسنة ردوا عليه، ومن تكلم بلفظ مبتدع يحتمل حقا وباطلا نسبوه إلى البدعة أيضا، وقالوا: إنما قابل بدعة ببدعة وردَّ باطلا بباطل“.\nأقول: في هذا النص بيان أمور عظيمة ومهمة يسلكها السلف الصالح للحفاظ على دينهم الحق وحمايته من غوائل البدع والأخطاء منها\n1- شدة حذرهم من البدع ومراعاتهم للألفاظ والمعاني الصحيحة المعلومة بالشرع والعقل، فلا يعبرون – قدر الإمكان – إلا بالألفاظ الشرعية ولا يطلقونها إلا على المعاني الشرعية الصحيحة الثابتة بالشرع المحمدي\n2- أنهم حراس الدين وحماته، فمن تكلم بكلام فيه معنى باطل يخالف الكتاب والسنة ردوا عليه، ومن تكلم بلفظ مبتدع يحتمل حقاً وباطلاً نسبوه إلى البدعة ولو كان يرد على أهل الباطل، وقالوا: إنما قابل بدعة ببدعة أخرى، ورد باطلا بباطل، ولو كان هذا الراد من أفاضل أهل السنة والجماعة، ولا يقولون ولن يقولوا يحمل مجمله على مفصله لأنا نعرف أنه من أهل السنة، قال شيخ الإسلام –بعد حكاية هذه الطريقة عن السلف والأئمة– : “ومن هذا القصص المعروفة التي ذكرها الخلال في كتاب “السنة” هو وغيره في مسألة اللفظ والجبر“.\nأقول: يشير –رحمه الله تعالى– إلى تبديع أئمة السنة من يقول: “لفظي بالقرآن مخلوق“لأنه يحتمل حقاً وباطلاً، وكذلك لفظ “الجبر” يحتمل حقاً وباطلاً، وذكر شيخ الإسلام أن الأئمة كالأوزاعي وأحمد بن حنبل ونحوهما قد أنكروه على الطائفتين التي تنفيه والتي تثبته، وقال رحمه الله: “ويروى إنكار إطلاق “الجبر” عن الزبيدي وسفيان الثوري وعبد الرحمن بن مهدي وغيرهم، وقال الأوزاعي وأحمد وغيرهما: “من قال جبر فقد اخطأ ومن قال لم يجبر فقد أخطأ بل يقال إن الله يهدي من يشاء ويضل من يشاء ونحو ذلك“، وقالوا ليس للجبر أصل في الكتاب والسنة وإنما الذي في السنة لفظ – الجبل– لا لفظ الجبر؛ فإنه قد صح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال لأشج عبد القيس: “إن فيك لخلقين يحبهما الله: الحلم والأناة“فقال: أخلقين تخلقت بهما أم خلقين جبلت عليهما؟، فقال: “بل جبلت عليهما“، فقال: الحمد لله الذي جبلني على خلقين يحبهما الله“، وقالوا: إن لفظ “الجبر” لفظ مجمل ثم �\n�ين أنه قد يكون باعتبار حقاً وباعتبار باطلاً، وضرب لكل منهما مثالاً، ثم قال: “فالأئمة منعت من إطلاق القول بإثبات لفظ الجبر أو نفيه، لأنه بدعة يتناول حقاً وباطلاً“، وقال الذهبي رحمه الله: “قال أحمد بن كامل القاضي: كان يعقوب بن شيبة من كبار أصحاب أحمد بن المعذل، والحارث بن مسكين، فقيهاً سرياً، وكان يقف في القرآن“قال الذهبي: “قلت: أخذ الوقف عن شيخه أحمد المذكور، وقد وقف علي بن الجعد، ومصعب الزبيري، وإسحاق بن أبي إسرائيل، وجماعة، وخالفهم نحو من ألف إمام، بل سائر أئمة السلف والخلف على نفي الخليقة على القرآن، وتكفير الجهمية، نسأل الله السلامة في الدين“، قال أبو بكر المروذي: أظهر يعقوب بن شيبة الوقف في ذلك الجانب من بغداد، فحذر أبو عبد الله منه، وقد كان المتوكل أمر عبد الرحمن بن يحيى بن خاقان أن يسأل أحمد بن حنبل عمن يقلد القضاء، قال عبد الرحمن: فسألته عن يعقوب بن شيبة، فقال: مبتدع صاحب هوى، قال الخطيب: وصفه بذلك لأجل الوقف” [السير (12/478)]، وقدم داود الأصبهاني الظاهري بغداد وكان بينه وبين صالح بن أحمد حَسنٌ، فكلم صالحاً أن يتلطف له في الاستئذان على أبيه، فأتى صالح أباه فقال له: رجل سألني أن يأتيك. قال: ما اسمه؟ قال: داود، قال: من أين؟ قال: من أهل أصبهان، قال: أيّ شيء صنعته؟ قال وكان صالح يروغ عن تعريفه إيَّاه، فما زال أبو عبد الله يفحص عنه حتى فطن فقال: هذا قد كتب إليّ محمد بن يحيى النيسابوري في أمره أنه زعم أن القرآن محدث فلا يقربني، قال: يا أبت ينتفي من هذا وينكره، فقال أبو عبد الله: محمد بن يحيى أصدق منه، لا تأذن له في المصير إليَّ. [تاريخ بغداد (8/374)].\nالقسم الثالث: من كان من أهل السنة ومعروف بتحري الحق ووقع في بدعة خفية، فهذا إن كان قد مات فلا يجوز تبديعه بل يذكر بالخير، وإن كان حياً فيناصح ويبين له الحق ولا يتسرع في تبديعه، فإن أصر فيبدع، قال شيخ الإسلام ابن تيمية –رحمه الله-: “وكثير من مجتهدي السلف والخلف قد قالوا وفعلوا ما هو بدعة ولم يعلموا أنه بدعة، إما لأحاديث ضعيفة ظنوها صحيحة، وإما لآيات فهموا منها ما لم يرد منها، وإما لرأي رأوه وفي المسألة نصوص لم تبلغهم، وإذا اتقى الرجل ربه ما استطاع دخل في قوله : (ربنا لا تؤاخذنا إن نسينا أو أخطأنا)، وفي الحديث: أن الله قال: “قد فعلت“، وبسط هذا له موضع آخر“[معارج الوصول ص:43]، وعلى كل حال لا يجوز إطلاق اشتراط إقامة الحجة لأهل البدع عموماً ولا نفي ذلك والأمر كما ذكرت.\nفنصيحتي لطلاب العلم أن يعتصموا بالكتاب والسنة وأن ينضبطوا بمنهج السلف في كل ناحية من نواحي دينهم، وخاصة في باب التكفير والتفسيق والتبديع حتى لا يكثر الجدال والخصام في هذه القضايا.\nوأوصي الشباب السلفي خاصة بأن يجتنبوا الأسباب التي تثير الأضغان والاختلاف والتفرق، الأمور التي أبغضها الله وحذّر منها، وحذّر منها الرسول الكريم صلى الله عليه وسلم والصحابة الكرام والسلف الصالح، وأن يجتهدوا في إشاعة أسباب المودّة والأخوة فيما بينهم، الأمور التي يحبها الله ويحبها رسوله صلى الله عليه وسلم، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\nكتبه: ربيع بن هادي عمير المدخلي، في 24/رمضان/1424هـ",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%b1%d8%b7-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d8%a8%d8%af%d9%8a%d8%b9-%d9%85%d9%86-%d9%88%d9%82%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d8%a3%d9%88-%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "إذا انبرى الشّاعر في شعره إلى الرّدّ على أهل البدع والأهواء ونقل كلام العلماء المعتبرين في مجانبة أهل البدع والتّحذير منهم، فهل يُعدّ هذا أمراً محموداً يُشجّع عليه أم لا؟",
    "answer": "نعم، هذا أمر محمود، ألم يكن الرسول صلّى الله عليه وسلّم يحثّ شعراءه، ومنهم حسّان على نقد أهل الكفر وتجريحهم وسلّ سيوف النّقد عليهم“أهجهم وروح القدس معك“وحديث “والله لهذا أشدّ عليهم من وقع السّهام“.\nوقال: “أهج قريشاً“ وكان أبو بكر عالماً بأنساب العرب وبأنساب قريش فخذ منه فأخذ منه أنساب قريش حتى يسلّ رسول الله صلّى الله عليه وسلّم كما تُسلّ الشّعرة من العجين، وينصب الهجو على أبي سفيان بن الحارث ابن عمّ رسول الله عليه الصّلاة والسّلام.\nفحثّ على هجوهم، فالشّعر يخدم الإسلام ( والشّعراء يتّبعهم الغاوون . ألم تر أنّهم في كلّ واد يهيمون . وأنّهم يقولون ما لا يفعلون . إلاّ الذين آمنوا وعملوا الصّالحات وذكروا الله كثيراً وانتصروا من بعد ما ظُلموا وسيعلم الذين ظلموا أيّ منقلب ينقلبون ).\nكان الشّعر من الوسائل القويّة التي تُوظّف في نصرة الحق وإعلاء كلمة الله، والرسول عليه الصّلاة والسّلام استخدم هذا السّلاح، فإذا كان الشّاعر موحّداً سلفيّاً يذبّ عن السنّة وعن المنهج السلفيّ فجزاه الله خيراً، شريطة أن يصْلح وقصده نصرة الإسلام، وقصده نصر دين الله وليس له قصد آخر.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%86%d8%a8%d8%b1%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%91%d8%a7%d8%b9%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%b9%d8%b1%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%91%d8%af%d9%91-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "كثر الكلام -فضيلة الشيخ- في هذه الأيام على مسألة: أن الامتحان بالأشخاص بدعة، فما هي قيود هذه المسألة؟",
    "answer": "السلف يقولون: من علامة بدعة القدرية أن يتكلم أهل الشام في الأوزاعي، وعلامة الجهمية أن يطعنوا في عبد الله بن مبارك، وعلامة الشيعة أنهم يتكلمون في سفيان الثوري، بارك الله فيكم، وكان الإمام أحمد محنة يميز به بين الحق والباطل، على كل حال، أهل البدع والفتن لهم أساليب كثيرة للطعن في أهل السنة وتشويههم، وإلا –والله– يجعلون من رموزهم مقاييس لمن يخضع لهم وينقاد لهم…، ويمتحنون –والله– السلفيين في الجامعات وفي دار الحديث وفي غيرها بالأسماء، هؤلاء نتركهم، وهذه [نازعة] عند السلفيين، إذا رأيت أنا واحد [يطعن في مالك]، أنا أشك في بدعته؟ أقول: هذا سلفي؟ وإذا رأيت إنسانا يتردد على ابن باز وعلى مثل ابن عثيمين وعلى…وعلى…، بارك الله فيك، نعرف أنه من أهل السنة إن شاء الله، وإذا رأيت إنسانا يهرب، منذ سنوات في المدينة لما كان فيها ابن باز ما تراه عنده ولا [يأتيه أبدا] يدل هذا على ماذا؟ على ماذا يدل؟ هذه قرائن يا إخوة، هذه قرائن يعرف بها صاحب الحق وصاحب الباطل،…”آية المنافق [ثلاث] إذا حدث كذب وإذا وعد اخلف وإذا أؤتمن خان“، ومن شعائر المسلمين: السلام، التزاور،…إذا رأيته يتحاشى أهل السنة ولا يزورهم ولا..ولا…ماذا؟ يدل على ماذا هذا؟ على ماذا يدل هذا؟ أي بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "هل من منهج السلف ذكر أسماء من يحذر منهم من أهل البدع والضلال وهل هذا على الدوام أم لكل مقام مقال أفيدونا مأجورين؟",
    "answer": "هذا على حسب المصلحة، إذا كان المصلحة تقتضي عدم التعيين فليكتفي بالتعميم، وإذا المصلحة تقتضي التصريح بأن يكون داعية وينشر دعوته إلى الباطل فيحذر منه بعينه، وإذا أمكن التعميم فالأولى، الأولى التعميم، [الآن] يوزعون مجلات وأشرطة وكذا [ليضلوا] الناس، فيحذر من بدعهم، الدعاة الآن في القنوات الفضائية، وفي غيرها، وفي المجلات، ولهم نشاطات، فالأولى أن يحذر منهم بأعيانهم وتقتضي المصلحة إلى ذلك وتحتاجه.\n[شريط بعنوان: السير على منهج السلف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a3%d8%b3%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d8%b0%d8%b1-%d9%85%d9%86%d9%87%d9%85/"
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "هل تشترط في النصيحة التحذير من الأشخاص أم لا بد أن يذكر ذلك بعموم من غير تعيين؟",
    "answer": "إذا كان العموم يكفي ويؤدي الواجب المطلوب من المسلم الناصح، فالتعميم يكفي، وإذا لم تؤدى النصيحة على الوجه الحق، ولا يفهم الناس من التعميم منها شيئا، أو ما يريده الناصح فلابد حينئذ من التعيين، والسلف عيّنوا كثيرا وكثيرا، والقرآن عيّن، عيّن أفرادا، عيّن جماعات، والداعي الناصح الصادق يدرس المواقف ويقدم ما يرى أنه ينفع الإسلام والمسلمين.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%b4%d8%aa%d8%b1%d8%b7-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d8%b0%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": "ما رأيك فيمن نصب نفسه في الرد على العلماء والدعاة، وترك طلب العلم الشرعي وأخذ يجمع في المنشورات التي لا فائدة فيها؟",
    "answer": "على كل حال، هذا خير ممن يظهرون البدع والضلال، مهما كان، ما دام يحارب البدع والفتن والضلال وينشر الكتب التي تنفع الناس وتظهر [مناهجهم] هذا أمر طيب، لكن ننصحه أنه لا يجلس في هذا، يعني عشرين في المائة، ثلاثين في المائة في هذا الباب والبقية في طلب العلم وتحصيل العلم، لكن الآن –بارك الله فيك– الناس كانوا يقرؤون كتب الفكر المنحرف كثيرا وكثيرا والمكتبات مثخمة، المكتبات مليئة بكتب الضلال والبدع لا يقولون بمثل هذا الأسلوب، فلما أقبل الناس على الكتاب والسنة وعلى منهج السلف الصالح، ووجدوا من الكتب ما يحذرهم من البدع والضلال قالوا: لا تشتغلوا بهذه الأشياء، لا تشغلوا أنفسكم بهذه الأشياء، لا تتركوا العلم، هذه من العلم، معرفة الهدى من الضلال ومعرفة الخير من الشر –والله– من العلم الواقي، كما يقول حذيفة: “كان الناس يسألون رسول الله عن الخير، وكنت أسأله عن الشر مخافة أن يدركني“، فلابد من معرفة كتب أهل البدع والضلال –يعني– عن طريق هذه الكتب التي تنتقدها، وإلا ما سبب ضياع شبابنا إلا حينما فقدوا مثل هذه الكتب التي تحصنهم، فهذه الكتب فيها تحصين للشباب، وأنا أمثّل من يربي ولا يحصن ولا يضع حماية للشباب مثل واحد يزرع وتأتي الحيوانات والحشرات والثعابين والثعالب و…و… إلخ، فتأكل هذا الزرع، فإذا ما فيه سياج ما فيه سور ما فيه حماية، وهو التحذير من البدع، لهذا نجح السلف إلى حد بعيد حينما استخدموا أسلوب التحذير من أهل البدع، نجحوا في الحفاظ على أهل السنة والجماعة، فلما هدم هذا السور، وخفت العناية أو تلاشت العناية بحماية المجتمع السني من غزو أهل البدع، غزاهم أهل البدع فاحتووهم، فانتشرت القبور والخرافات… إلخ، هنا في هذه البلاد كانت فيه حماية جيدة من أهل البدع فجاء هؤلاء ولبسوا لباس السنة فخدعونا، وما وجدوا حماية، فاخذوا شبابنا، أنا هذه الكتب من يريد الحق –والله– يقرأ فيها يجد فيها التمييز بين الحق والباطل، ويجد حينها حصانة وحماية من هذه الأمراض، وكما نحصّن ونطعّم أطفالنا من الأمراض ونعنى عناية شديدة، كذلك يجب أن نعنى بعقول أبنائنا فنحميها ونحذّرها ونوعيها حتى تستطيع أن تميز بين الخير والشر.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%86%d8%b5%d8%a8-%d9%86%d9%81%d8%b3%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": "الآن فيما هو حاصل, هل يكفي السلفي أن يعرف الحق من الباطل أم يجب عليه الرد على أهل الأهواء وذلك مما يميز دعوته؟",
    "answer": "على السلفي أن يعرف الحقّ ويدعوا إليه ويبينه للناس, عليه أن يقوم بهذا الواجب ويقتضي منه هذا العلم وهذه الدعوة أن يدحض الباطل، لأن القرآن الكريم يبين الحق ويدحض الباطل في نفس الوقت ولهذا سمي بالمثاني، لأنه يذكر الخير والشر؛ يدعو إلى الخير ويحذر من الشر, يذكر المؤمنين ويذكر المنافقين, يذكر الكفار, يذكر اليهود, يذكر النصارى وما عندهم من شر, فالإسلام يقوم على هذه الأركان التي شرحناها ويقوم على الجهاد والأمر بالمعروف والتحذير من الشرور, لا يقوم إلا بهذا ولا يستقيم الإسلام أبدا إلاّ بإقامة الحق وتوضيحه وتبيينه ونقد الباطل وبيان قبحه وخبثه والتحذير منه ومن أهله, وأيّ دعوة لا تقوم بهذا الواجب فهي دعوة فاشلة؛ ميتة, تحمل جراثيم الموت في ذاتها, لا تكون الدعوة حيّة إلا إذا كانت ترفع راية الحق وتهين الباطل في نفس الوقت, هذا هو، ولهذا قال تعالى: ( كنتم خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر) الذي لا يردّ الباطل كيف يأمر بالمعروف؟! كيف ينهى عن المنكر؟! كيف؟! أو مثل جماعة التبليغ يقولون: إنهم يأمرون بالمعروف وهم لا يأمرون بالمعروف؛ التوحيد أعرف المعارف ولا يعرِّفون الناس التوحيد, الصلاة؛ لا يعرفون الناس بصلاة محمد عليه الصلاة والسلام ويدعون أنهم يأمرون بالمعروف وهم لا أمر بمعروف ولا نهي عن منكر، نسأل الله العافية.\nفما الفرق بينك وبين هؤلاء إذا كنت لا تحارب البدع ولا تحارب الضلالات وترد على أهل الأهواء, ما الفرق بينك وبينهم؟ يعني أنت تكثر سواد أهل الضلال إذا كنت تراهم وتسكت عنهم, أنت مؤيد ومشجع لهم إذا تراهم يعثون في الأرض فسادا وتسكت! لما ترى اللصوص يسطون على بيوت الناس – وما شاء الله – تسكت ما هذا؟ هل هذا هو الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر!\nفدعاة أهل البدع شر من اللصوص, شرّ من قطاع الطرق, يقول ابن أبي زيد وابن عبد البرّ: إنّهم شر من قطاع الطرق المجرمين, فيجب التحذير منهم دائما وفضحهم وكشف عوارهم وتعريتهم أمام الناس حتى يحذرهم الناس, لهذا تجد كتب السلف مليئة بنقد أهل البدع والتحذير منهم والتحذير من مجالستهم إلى آخره وما ضاع كثير من المسلمين إلاّ بترك هذا الأصل؛ الرد على أهل البدع والتحذير منهم ولهذا أطبق الضلال على الأمة الإسلامية ما يسلم إلا أفراد مساكين لا حول لهم ولا قوة.\nلكن لما يأتي الأقوياء مثل ابن تيمية وقد أطبق الضلال على الشعوب الإسلامية وحكوماتها؛ الحكومات والشعوب في قبضة الصوفية وكثير منهم من أهل الحلول ووحدة الوجود وخاضع الشعوب والحكومات لهؤلاء فجاء ابن تيمية ورفع راية الجهاد وبين دين الله الحق واستنقذ الله به أناسا وبرز على يديه أئمة أعلام يعني لا نظير لهم إلا في الأجيال السالفة, في عهود الصحابة والتابعين, فصار جهادا ونضالا, لو سكت ابن تيمية ماذا كان ينفعهم؟ فقط يؤلف هذا, لا يبين, ليس عنده أمر بمعروف ولا نهي عن منكر؟ ماذا أفاد الناس؟ لم يفدهم بشيء.\nمحمد بن عبد الوهاب سل سيفه؛ دعوة وبيان وسيف حتىقام دين الله عز وجلوالإيمان يأرز إلى الحجاز كما تأرز الحية إلى جحرها, والله بدعوة محمد بن عبدالوهاب, بدعوة هذا الرجل، وكان الإسلام أصبح إلاّ ما شاء الله؛ نسيا منسيا؛ ضلال وخرافات وشركيات وبدع, لو جلس في بيته فقط يحاكي الناس ويعلم وساكت، لا أمر بمعروف ولا نهي عن منكر, ماذا كان ينفع؟\nفالذي يقول: ردود, ردود؛ هؤلاء فجرة يعني باطلهم ينتشر, ينشرون باطلهم ولا يريدون أحدا يرد عليهم هذا مقصودهم, افهموا, ولهذا يشوهون الردود ويقولون: كتب الردود تقسّي القلوب وإلى آخره, يعني خرافاتهم وبدعهم تليّن القلوب ؟!.\nفهم من مكرهم وكيدهم ينشرون البدع والضلالات ويهاجمون أهل السنة في مجالسهم ومحاضراتهم وفي كتبهم وفي ندواتهم وفي كل شيء, يهاجمون أهل السنة ويهاجمون منهج أهل السنة والجماعة ويقولون: لا ترد عليهم, الردود تقسي القلوب!!.\nأما الطعن في الحق وفي أهله ما شاء الله ومحاربة الحق وأهله هذا يلين القلوب!!.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a2%d9%86-%d9%81%d9%8a%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%ad%d8%a7%d8%b5%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%b9%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 358,
    "question": "يا فضيلة الشيخ، إذا كان الرجل عنده أخطاء أوجبت التحذير منه، فهل يلزم نصحه -قبل تحذير الناس منه- أم لا؟",
    "answer": "إذا كان شره مستطيرا: بادر بنصحه، وهذا أنفع، فإن قبِل وإلا فحذر منه، لعل النصيحة طيبة، قد ينفعه الله –عز وجل– بهذه النصيحة، ويرجع عن باطله، ويعلن خطأه، بارك الله فيكم.\nلكن، لما تأتي تذمه بالرد فقط، قد لا ينقاد لك! فتبدل الوسيلة التي يكون لها الأثر الطيب، لأنك لما تنصحه بينك وبينه وتبدي له شيئا من اللطف، سيرجع إن شاء الله، ويعلن خطأه، وفي هذا خير كبير أنفع من الرد.\nولهذا فإني أقدم النصيحة أولا، ثم إن بعض المنصوحين يستجيب، فالذي لا يستجيب فإننا حينئذ نضطر أن نرد عليه.\nإذ لم يكن إلا الأسنة مركب فما حيلة المضطر إلا ركوبها\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%a7-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d8%8c-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%87-%d8%a3%d8%ae%d8%b7%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": "هل يسعنا نحن طلاب العلم السكوت عن المبتدعة، ونربي الطلاب والشباب على منهج السلف دون المبتدعة بأسمائهم؟",
    "answer": "والله يُذكرون بأوصافهم ويذكرون بأسمائهم إذا دعت الحاجة، فإذا تصدّى فلان للزّعامة وقيادة الأمة والشباب ويجرهم إلى الباطل، يذكر باسمه، إذا دعت الحاجة إلى ذكر اسمه فلابدّ من ذكر اسمه.\nوبالمناسبة أحد السّلفيين في مصر كان يدرّس، وهكذا عمومات وعمومات فما يفهمون، ثم بدأ يصرّح بالجماعات وبالأشخاص قالوا: ليش يا شيخ ما علمتنا من الأول؟ أنا كنت أعطيكم كثير من الدروس وأقول لكم كذا وأقول لكم كذا، قالوا: والله ما فهمنا.\nدرسنا كتاب الفرق والمذاهب وحفظناه حفظا، وما ذكروا الفرق المعاصرة، التبليغ والإخوان وغيرهم ما ذكرهم العلماء، فما نراهم مبتدعة حتى اطّلعنا على حالهم ودرسناهم فرأينا ضرورة ذكرهم.\nفالحمد لله يعني المشايخ الذين كانوا يتحاشون ذكرهم صاروا يُصرّحون بأسمائهم، ولله الحمد، وهذا واجب، يعني إذا كان ما فيه خطر لا بأس لا داعي لذكر الأسماء، إذا كان فيه خطر وهم يجرون الشباب في أوساطهم، يأخذون بأزمتهم بل يحاربون بهم أهل السنة فيجب ذكر أسمائهم، يذكر أسماؤهم ولا كرامة لهم.\nقالوا: إلى الجحيم يا ابن عثيمين خالدا مخلّدا فيها أبدا أنت وأتباعك، هذه نظرتهم إلى العلماء يعتبرونهم كفارا، هؤلاء خوارج يعني في غاية الغلظة، نسأل الله العافية.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b3%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d9%86%d8%ad%d9%86-%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%83%d9%88%d8%aa-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 360,
    "question": "الشاب في قريته قد يحتاج أحيانا إلى مناظرة أهل البدع فهل يجوز له ذلك؟",
    "answer": "الشاب وهو ليس بعالم يناظر أهل البدع يغلبوه فيضرّ بالإسلام والمسلمين! ولهذا يقول شيخ الإسلام ابن تيمية وغيره: أنه لا يحقّ للجاهل أن يجادل أهل البدع لأنّه يضرّ بالإسلام, يأتي واحد يقول أنا سلفي ويجادل واحد مبتدع وليس عنده علم وهذا عنده شبه وعنده أدلة يشبه بها على الناس, يتبع المتشابه, فيغلبه فيكون قد هزم السنّة والحقّ؛ فلا يتسبب في إضعاف الإسلام.\nوليس معنى ترك المناظرة أنك تترك الدعوة وتترك البيان, والكتابة, والخطابة, لا, المناظرة هذه لها أسلوبها الخاصّ, بارك الله فيكم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d8%b1%d9%8a%d8%aa%d9%87-%d9%82%d8%af-%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d8%a7%d8%ac-%d8%a3%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d9%86%d8%a7-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86%d8%a7%d8%b8/"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": "إذا سمعنا رجلا يروج لفكر فاسد في مجلس فهل نترك مجادلته أم نظهر الحق والصواب, جزاك الله خيرا؟",
    "answer": "إذا دعا إلى الباطل أمامك ردّ عليه بارك الله فيك وحذِّر منه.\nلكن إذا جاء يناظرك يقول لك: أناظرك وأجادلك فقل له: لا, خاصة إذا لم يكن لديك علم ولا استعداد.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d9%85%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d8%b1%d8%ac%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d9%84%d9%81%d9%83%d8%b1-%d9%81%d8%a7%d8%b3%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%ac%d9%84%d8%b3-%d9%81%d9%87/"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": "إنكم تردون على كل صاحب بدعة ومخالف لمنهج السلف، ومنهم من يقرر المسألة ويستدلّ فيها بحديث ضعيف، لكن الإمام البربهاري قرر بعض المسائل واستدل بأحاديث موضوعة فكيف تردون على من يستدل بالضعيف وتتركون من أئمة السلف؟",
    "answer": "أنا أولا ما أسلّم بأن البربهاري يحتج بأحاديث ضعيفة أو موضوعة، بين لنا دعواك، وماذا تنكر عليّ، أنا أحترم السلف جميعا ولا أنتقص أحدا منهم والحمد لله، ما نردّ إلا على أهل البدع فقط، وأما السلف الذين عرفوا بالإخلاص والصدق والدّين حتّى لو أخطأوا نعتبرهم مأجورين في خطئهم ” من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر “ فإذا عرف الإنسان بالتقوى والصلاح والصدق في البحث عن الحق ثم أخطأ هذا مأجور.\nأما أهل البدع فلا، أهل البدع إنما يتّبعون أهواءهم، ولهذا ترى أن صاحب الهوى ما يرجع، أما هذا بنفسه يرجع، وإذا قيل له أخطأت رجع، هذا الشافعي يرجع بنفسه، وأحمد ينتقل من قول إلى قول يبحث عن الحق وأخذا بالأدلة ما يلعب بنفسه، قد يخطئ ويراجع فيرجع، أبو بكر وغيرهم، فأهل الحق هؤلاء الذين نعرف منهم الصدق والإخلاص ونعرف أنهم رجّاعون إلى الحق هذا ولو أخطأ عندنا وله منزلة ولا يضره ذلك.\nأما أهل الأهواء فلا ( فأما الذين في قلوبهم زيغ فيتّبعون ما تشابه منه ابتغاء الفتنة وابتغاء تأويله وما يعلم تأويله )، ولهذا أهل الأهواء ما يرجعون، ولهذا قال: ” يمرقون من الدين كما يمرق السهم من الرمية ثم لا يعودون إلى يوم القيامة“، فالآن المبتدع –يا إخوان– سواء ثوري أو أي شكل ما يرجع إلى الحق، تقيم عشرات الأدلة في القضية وتأتي بأقوال العلماء وما يرجع إلى الحق، هذا شأن أهل الأهواء\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b1%d8%af%d9%88%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%83%d9%84-%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d8%a8-%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d9%88%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81-%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87/"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": "سائل يقول : نريد أن نفهم المسألة التالية: إنّ من المعلوم أن علماء أهل السنة والجماعة متفقون على الرد على أهل البدع – والحمد لله – ولكن منهم من ذهب إلى الردّ على المعين ومنهم من ذهب إلى الردّ عليهم بصيغة العموم؟",
    "answer": "هل هناك أحد من السلف التزم على أن لا يُرَدَّّ على المعين وكان ينكر على من يردّ على المعينين؟! هذا كلام فارغ, لكن العالم أحيانا يردّ بصيغة العموم إذا كان يرى ذلك نافعا, فإذا رأى أنه يتعين عليه أن يبين هذا المعيّن ويفضح حاله ويبين انحرافه, فيحذِّر منه بالنّص وبالعين؛كتابة وخطابة إلى آخره.\nفهذا التقسيم غلط؛ يعني ادّعاء أن السلف لا يردون إطلاقا على المعينين أبدا طول حياتهم لا يذكرون شخصا معينا, هذا لا يوجد, هذا كذب على السلف بهذا الاعتبار, نعم هذا الشخص المعين أحيانا يعمم أحيانا يعيّن على حسب الحاجة وعلى حسب المصلحة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%86%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d9%81%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a3%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": "ما قولكم في شخص يزهد في سماع الردود ولما سئل عن سبب ما ذهب إليه قال إن الذي سألني عن ذلك عامي لا يحسن قراءة القرآن فما تعليقكم بارك الله فيكم؟",
    "answer": "إذا كان عاميا يُعلّم العقيدة ويُحذّر من أهل البدع، هذا عامي، الآن أكثرهم أصبحوا [جندا] لأهل البدع، فلابد من تحذيرهم…، قل له: فلان عنده بدع كذا وكذا يضرك، [فلا يقرؤون له ولا يسمعون أشرطته ويحذرون من] كلامه –يعني– العامي هذا بحاجة إلى من يحذّره فيذكره بقاعدة: إن هذا العلم دين فانظروا عمن تأخذون دينكم، فالآن العوام مستهدفون من أهل البدع يقول لك:…ما تخليهم يقرؤون في كتب الردود لا..لا..، هذا يعرضهم للضياع، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%8a%d8%b2%d9%87%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%b3%d9%85%d8%a7%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af%d9%88%d8%af-%d9%88%d9%84%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": "هل يوجد حد في التحذير من المبتدع؟",
    "answer": "أما الداعية فلا خلاف في التحذير منه وهجرانه وعدم الأخذ عنه إطلاقا، ولا تقبل منه شهادة، ولا تقبل منه رواية، ويعاقب إذا كان هناك سلطان، هذه كلها أحكام المعاند، أما غير المعاند، فالكفء منا والقوي والمؤثر يدعوه ويبين له، وأما العوام لا، وأما أنصاف العوام لا، وأما الضعاف وطلاب العلم الذين يتأثرون بالكلمة هؤلاء لا، يبتعدون عنهم، الحد هو الضرر، هل ما فيه ضرر؟\nالسائل: شيخنا ليس المخالفة إنما الكلام في التحذير منه هل هناك حد؟\nالشيخ: هذا لا، بارك الله فيكم، الذي يضر، الذي تضر مخالفته يحذر منه، دائما، الكتاب إذا كان يتضرر بالقراءة لا يجوز له قراءته، الأشخاص إذا كان يتضرر –وهذا لابد منه مئة بالمئة أو تسعين بالمئة من الشباب يتضررون– فهؤلاء يجب أن يبتعدوا عن أهل البدع، هذا منهج السلف واضح فيه، والواقع يؤكده: إن كثيرا من الشباب يقول نأخذ منهم الحق ونترك الباطل فإذا به من أهل البدع يأخذون الباطل ويتركون الحق، فالضرر أو مظنة الضرر هي التي توجب القيام بهذا الواجب.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%88%d8%ac%d8%af-%d8%ad%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d8%b0%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 369,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 370,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 371,
    "question": "شيخنا من الأمور التي صارت تروج وصارت عطفا على السلفيين هي أقوام يدعون وجوب النصيحة قبل التحذير فهل من قول منكم شيخنا في هذا الباب؟",
    "answer": "أجبت على هذا السؤال سلفا بارك الله فيك، وهذه الأصناف ابتلينا بها، فتجد الإنسان يشيع الأباطيل والأكاذيب والافتراءات على الآخرين بالأعيان وبالعموم، وإذا وجهت له نصيحة أو نقد أو شيء قال: لماذا ما حذروني ولماذا ما نصحوني ولماذا ما بينوا لي، علل فاسدة، نحن نطلب من هؤلاء أن يتوبوا إلى الله وأن يرجعوا إلى الحق بكل أدب وتواضع، وأن يتركوا مثل هذه التعاليل، هب أن هذا أخطأ وما تكلم، وما نصحك، ارجع إلى الحق وبعدها عاتبه، أما تشيع في الناس وتتمادى في باطلك وفي أخطائك وتقول: لم يفعلوا وفعلوا، كلام فارغ، على المؤمن أن يرجع إلى الله –تبارك وتعالى– من النصيحة الخفية والواضحة،…، أنت تنشر أخطاءك في الكتب وفي الأشرطة و..و..إلى آخره، لو كنت تخفي أخطاءك وتعملها في الظلام بينك وبين الله واكتشفك هذا الإنسان ينصحك بينك وبينه، أما وأنت تنشر أقوالك وأفعالك في العالم، ثم يأتي واحد وينشر –يعني– يرد عليك، هذا ليس فيه شيء، بارك الله فيكم، اتركوا هذه التعللات من كثير من أهل الباطل الذين مردوا على الباطل والعناد.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d9%88%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d8%aa-%d8%aa%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d9%88%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d8%aa-%d8%b9%d8%b7/"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": "يروج بين طلاب العلم في هذه الأيام مقولة مفادها: لسنا ملزمين باتباع أقوال العلماء في الردود على المخالف لأن هؤلاء المردود عليهم مجتهدون لهم آراء اجتهادية قابلة للصواب والخطأ فما رأيكم في هذا؟",
    "answer": "هذا كذب، الصراع بين أهل السنة وبين أهل الحق والباطل، ما هي أراء اجتهادية، إن الذي يقابله ويخاصمه ما هو مجتهد هو من أهل الضلال، هذا كذب وتلبيس، أي بارك الله فيك، كلها أباطيل ما هي اجتهادات، هذا يضل في الصحابة ويضل في العقيدة ويضل في الأصول، ويقال لك أراء اجتهادية؟ كلام فارغ، كل هذا كذب، الواجب اتباع الحق، يعني هذا العالم إذا فعل بدعة يحذر من بدعته، وإذا كان على حق فيجب أن تأخذ بهذا الحق وتنصره، عرفتم؟ فالمقياس هو الحق،…انظر من على الحق ومن على الباطل، فإذا رأيت أحدا على الحق والآخر على الباطل يجب أن تنصر الحق وتحذر من الباطل، وإلا فأنت ميّت لا تعرف معروفا ولا تنكر منكرا، وهذا علامة انتكاس القلوب لأنها لا تميز بين الحق والباطل يقول لك [هذا مجتهد] ما هو [مجتهد] صراع في أصول الدين وفي حملته ويقول لك اجتهادات\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d9%85%d9%82%d9%88%d9%84%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": "ما تفسير قوله تعالى: ((فإن طلقها فلا تحل له حتى تنكح زوجا غيره))؟",
    "answer": "يعني الله سبحانه وتعالى أعطى الأزواج الحق في الطلاق أن يطلقها ثلاث مرات، في كل مناسبة مرة، لا يطلقها إلا في طهر لم يجامعها فيه أو يطلقها وهي حامل، لا يطلقها في الحيض ولا يطلقها في طهر جامعها فيه، فإذا طلقها في طهر لم يجامعها فيه وليست في حالة حيض فإنه يلقي عليها طلقة واحدة فقط، ثم بعد ذلك إن شاء أن يراجعها راجعها، وإن شاء أن لا يراجعها فإذا انتهت عدتها يحل لها أن تتزوج، ويحل لها أن يعيدها بعقد جديد، فإذا أعادها أو راجعها قبل أن تنتهي عدتها أو تزوج بها بعقد جديد بقيت له طلقتان، فإذا طلقها مرة ثانية على الوجه المشروع له أن يراجعها وله أن ينتظر حتى تنتهي عدتها ويعقد عليها بعقد جديد، فإذا طلقها مرة ثالثة ففي هذه الحال لا تحل له حتى تنكح زوجا غيره، لا يجوز لها بعد أن يطلقها الطلقة الثالثة إلا بعد أن تتزوج زوجا غيره زواجا مشروعا مرغوبا فيه، ليست فيه حيلة، ولا تحليل، فحينئذ إذا طلقها زوجها الثاني يجوز لزوجها الذي طلقها ثلاثا أن يراجعها، هذا معنى الآية التي وردت في السؤال.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%81%d8%a5%d9%86-%d8%b7%d9%84%d9%82%d9%87%d8%a7-%d9%81%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%ad%d9%84-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": "ما معنى لفظ “السمع” في قوله تعالى ( و إن يقولوا تسمع لقولهم) ؟",
    "answer": "المقصود من هذا أنّهم بلغاء يعني ما شاء الله الأجسام جميلة وصور ما شاء الله وإن قالوا: فصحاء تسمع لقولهم, يعني كلامهم يؤثر لكن كأنّهم خشب مسندة كما وصفهم الله تعالى فهذا ساقه في خلال ذمِّه المنافقين.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%84%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%88-%d8%a5%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88/"
  },
  {
    "id": 375,
    "question": "ما حكم الشرع في مسألة الدراسة على الأعضاء البشرية لمن يدرس في كلية الطب؟",
    "answer": "إذا كانت هناك ضرورة لتشريح جسم الإنسان والاستفادة من دراسة أعضائه فقد أفتى العلماء بجواز ذلك، بشرط أن لا يكون هناك هواية ولا عبث، وإنما الحاجة ماسة لمثل هذا أو الضرورة تقتضي هذا.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%a3%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b9%d8%b6/"
  },
  {
    "id": 376,
    "question": "هل ينقم على السلفيين إشتغالهم بالردود بدعوى أنهم لا يهتمون بالعلم؟",
    "answer": "الجاهل كيف يرد على أهل الباطل، لا يرد عليهم ويدحض أباطيلهم إلا بالعلم، قال الله قال رسول الله قال الصحابة قال السلف قال مالك قال الأوزاعي قال فلان، من الأقوال التي تنبثق من كتاب الله ومن سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، والرد على أهل البدع جهاد، أفضل من الضرب بالسيوف، وضرب بدع الإسلام خطير جدا لأنه لو سكت الناس عن الرد على أهل الأهواء لضاع الدين كما ضاع دين أهل الكتاب، فإنهم حرفوا وبدلوا وميعوا، [فما عجزوا]، ما كان هناك من ينكر ويحارب هذا التبديل، البدع تحريف لدين الله وإفساد لدين الله وإفساد للأمة، والذي يرد هذا الفساد إنما هو مجاهد لإعلاء كلمة الله ولحماية دين الله ولحماية هذه الأمة من ضياع دينها، إذا ضاع دينها ضاعت في الدنيا والآخرة، والسكوت على البدع بمثل هذه الحجة وأمثالها خطير جدا ((إن الذين يكتمون ما أنزلنا من البينات والهدى من بعد ما بيناه للناس في الكتاب أولئك يلعنهم الله ويلعنهم اللاعنون)) فيبين بالعلم والحجة والبرهان ويدعوا إلى ذلك بالحكمة والموعظة الحسنة، بارك الله فيكم، يتبرع إلى حماية دين الله ونشره في المسلمين وغيرهم بكل ما يستطيع من الوسائل ومن أضعفها هذا الرد من أضعف الوسائل هذا الرد وإلا الواجب أكثر من رد“من رأى منكم منكرا فليغيره بيده فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه وذلك أضعف الإيمان“ أرأيت لو أن المسلمين عملوا بهذا الحديث هل توجد هذه القبور المعبودة من دون الله وهل ينعق الناس بالزندقة والعلمانية علانية، ذلك راجع إلى ضعف المسلمين وإلى ترك هذا الأصل، رد البدع والنهوض بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، سكت الناس، ففسد الناس وغزا الإلحاد والزندقة والعلمنة والقومية كل ذلك من آثار السكوت وعدم مقاومة [الباطل والبدع] وإلا لو أن علماء المسلمين في العالم واجهوا هذه التيارات من بداية أمرها لما كان حال المسلمين هذه الحال الدنيئة [التي وجدت] وطأة الذل في كل مكان والذي مهد للإلحاد هو البدع وسكوت الناس عنها إما مداهنة وإما خوفا وجبنا وإما وإما… إلى آخر ذلك، هذا أصل عظيم يجب أن ينهض به المسلمون لأنه يدخل في النصيحة “الدين النصيحة” هذا من أساليب [القص]، لعظمة الدين، لعظمة النصيحة، “الحج عرفة“ أي معظم الحج، النصيحة الدين، الدين النصيحة، لأنها معظم الدين ولا يقوم الدين إلا بها، النصيحة لله ولكتابه ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم فالنصيحة لله أن تعبده حق عبادته وكتابه أن تعمل به وتدعوا إليه وتدب عنه ولرسوله أن تحبه وتذب عن عرضه وتذب عن سنته وتتفقه فيها وتفقه الناس فيها والأمر بالمعروف أمر عظيم ((كنتم خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر وتؤمنون بالله)) ما حازوا ه\nذه المرتبة إلا بهذه الميزة العظيمة ومن صفات المؤمنين أنهم يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر ((والمؤمنون والمؤمنات بعضهم أولياء بعض يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر)) بارك الله فيكم، هذه[نضرة] صفات المؤمنين، فيا إخوتاه تعلموا العلم، يعني كتب الردود هي جانب من جوانب العلم المهم، اقرؤوا في أبواب الصلاة وأبواب الزكاة وأبواب الحج وأبواب العقيدة وفي أبواب الرد على البدع، يعني لا تهولوا، الإخوان شوف شغلتهم يعني الردود عن العلم، كل هذا ما هو صح، اشتغلوا بالرد اشتغلوا بالعلم، هذا والله علم حي، يبصر، بارك الله فيك، الشباب من باكورة حياتهم، طريق الهدى من طريق الضلال، يعرف كيف يمشي أول الطريق، وإذا كان يتعلم هكذا، ولا يعرف الشبه ولا يعرف الرد عليها يضيع، وقد يجلس عدد من الناس على عالم من العلماء لا [يشعر] بالبدع ونقدها وبيانها [فيتيه ويتيهون عن منهج] علماء السلف، الذي يعني يعلم الناس بس الخير وما يبين لهم الشر والبدع والضلالات هذا يزرع وتأتي الحيوانات والحشرات تأكل زرعه، ما حصل حماية، هذه حماية، [كغيرها من] الحمايات [كما التطعيمات] ضد الأمراض، [والحمايات] الصحية من الأمراض البدنية، الأمراض القلبية والنفسية تحتاج إلى حماية أكثر، [فنوجه] هذا الكلام إلى طلاب العلم وإلى العلماء أن يتقوا الله تبارك وتعالى وأن يعملوا بعلمهم وأن يأمروا بالمعروف وينهوا عن المنكر، كل بحسب طاقته، لا بد من إنكار المنكر، [وقد] ورد من حديث ابن مسعود: “وليس وراء ذلك مثقال ذرة من إيمان” أو “مثقال حبة خردل من إيمان“ يعني: “من رأى منكم منكرا فليغيره بيده فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه وذلك أضعف الإيمان” في حديث ابن مسعود في حديث آخر يعني “وليس وراء ذلك مثقال حبة خردل من إيمان“ فالتغيير باليد إذا استطاع، ولده يغير بيده، في إدارته يغير بيده، في مدرسته يغير بيده، بارك الله فيكم، وإذا لم يستطع بيده فبلسانه، وإذا كان يستطيع بيده أو بلسانه ولم يقم بهذا الواجب فهو آثم، فإن عجز عن التغيير باليد\nوباللسان، فيغير بقلبه وهذا فرض عين لابد منه على كل مسلم، فإذا ما أنكر وغير بقلبه وأبغض هذا المنكر فهذا قد فقد الإيمان والعياذ بالله، تعلموا العلم واعملوا به، ومن [أهداف] الإسلام فيه، أن تأمر بالمعروف وتنهى عن المنكر وتنصح المسلمين وبعد ذلك الجهاد لإعلاء كلمة الله حتى تسل السيوف، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%86%d9%82%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a5%d8%b4%d8%aa%d8%ba%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af%d9%88%d8%af/"
  },
  {
    "id": 377,
    "question": "هل من استبان له المنهج السلفي هل عليه ملامة إذا حذر ممن خالفه وإن كان المخالف كبير السن أو أقدم منه في المنهج هل عليه ملامة؟",
    "answer": "لا لوم عليه، بل يجب عليه أن يحذر من أهل الباطل، هذا واجب، العلماء عدوا هذا من النصيحة، “الدين النصيحة الدين النصيحة” قلنا: لمن؟ قال: “لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم“، إذا كان إنسان يتضرر في دنياه من شخص يغش في التجارة أو يضر من قطاع الطرق وأمثالهم، فيحذره ممن قام [بصفاتهم]، والضرر في الدين وفي العقيدة والمنهج أولى بالنصيحة، ولهذا يقول شيخ الإسلام ابن تيمية عن الإمام أحمد بن حنبل لما سئل عن الرجل يعني يصلي ويصوم ويعتكف خير أم الرجل الذي يدعو ويحذر من أهل البدع، قال الذي يصلي ويصوم لنفسه وهذا للناس ويتكلم للناس يعني ينفع الناس من عدة جهات [أضف] إلى ذلك أن الله يحفظ به الدين…،لولا أن الله يقيض لهذه الأمة من يتصدى لهؤلاء أهل الضلال لأفسدوا هذا الدين، وخطرهم أشد من خطر العدو الذي يستولي على بلاد المسلمين، لأن العدو يستولي على الأرض، الأرض هدفهم [ثم يأتي] بأستاذ [ليهدم به الدين] تبعا أما أستاذ أهل البدع فيأتي به رأسا، ويأتي قاصدا إلى إفساد الدين، فالتحذير من أهل الباطل أمر واجب، لكن يكون بالعلم والحكمة والحجة والبرهان، ما هو بالسرعة والطيش.\nالسائل: معذرة، زيادة إيضاح ومداخلة يا شيخ، وإن كان المخالف للمنهج السلفي كبيرا في السن وله سبق في العلم والمنتقد له أصغر منه سنا ولكن تبينت له الحجة وقال بها، هل عليه ملامة؟\nالشيخ: والله واجب عليه، إذا كان، مهما بلغ سنه، هو أصلا يدعو إلى الضلال يحذر منه، أي بارك الله فيكم، يعني الأخذ والدعوة إلى الحق وإنقاذ الخلق من الباطل والضلال، الحق أكبر من هذا الإنسان، وعمر الحق هذا منذ خلق آدم إلى اليوم، عمر الحق هذا آلاف السنين، فكم عمر هذا الإنسان الذي يضيع الحق أو يمتنع بالأخذ به، الأدب مع الكبار أمر مطلوب، لكن مع أهل السنة ما هو مع أهل البدع والضلال ودعاة الفتن، إذا كان هذا الكبير رافضي، هذا الكبير معتزلي، وجاء ينشر باطله وضلاله تقول: كبير السن خلاص! وتسكت؟ نرى الباطل ونسكت؟\n[شريط بعنوان: السير على منهج السلف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d9%86-%d9%84%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d9%87%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%85%d9%84/"
  },
  {
    "id": 378,
    "question": "ما صحة حديث من صلى في مسجدي أربعين صلاة؟",
    "answer": "هذا لم يثبت، ثبت “من صلى في مسجد” هذا الكرم الذي تكرم الله به يحصل للمسلم في أي مسجد من المساجد، البيت الحرام، ومساجد الطائف، والقاهرة، والهند، وباكستان، في أي مسجد تصلي فيه يحصل لك – إن شاء الله – هذا الأجر، هذا الوعد الطيب، لكن يعني هذا اللفظ تخصيص هذا بهذا المسجد فقط،…هذا الذي ينكر على الجماعة الذين يقولون إنه من يأتي قبر النبي عليه الصلاة والسلام فعليه أن يصلي أربعين صلاة فخالفوا في هذا، وقالوا [أشياء، وجوب، ويصلي في الصفوف الأولى، وتشويش على العوام] فنحن نبين للعوام أنهم يصلوا ما شاءوا، وفكرة الوجوب ما فيه وجوب، يصلي، يكثر، يقلل، أربعين صلاة، ألف، مليون، الذي يريده، صلاة واحدة، كلها تكفي، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%85%d9%86-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af%d9%8a-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 379,
    "question": "إذا كان الحديث المقلوب من أقسام الحديث الضعيف, إذن نحكم على الحديث الذي في صحيح مسلم بالضعف وهو حديث السبعة الذين يظلهم الله في ظله حين قال الراوي “ورجل تصدق بشماله حتى لا تعلم يمينه ما أنفقت شماله” ؟",
    "answer": "الحديث صحيح إلا هذه اللفظة فهي غلط، وصحيح مسلم صحيح لا شكّ بعضهم يجعله في مرتبة البخاري وبعضهم يقدمه على البخاري، والكلام كثير في هذا فهو مع البخاري أصحّ كتاب بعد كتاب الله عز وجل، لكن ليس معنى هذا أنه لا توجد فيه أيّ لفظة غلط، فيه بعض الأسانيد تكون فيها علل، مثل بعض أحاديث الكسوف ضعيفة، وأنا لماّ ناقشت الدارقطني في كتابي “بين الإمامين” بَقِيَت عليّ ثمانية أحاديث لم أستطع أن أحكم عليها بالصحة، -يعني- عجزت، فإذا كان هناك شباب عندهم نشاط فيحاولون تصحيح هذه الأحاديث، لا سيما والكتب الآن متوفرة، وفيه مصادر جديدة لم تكن موجودة في ذلك الوقت، فيبحثون لها عن طرق تقويها ويصححونها.\nفإذا قلنا هو صحيح ليس معناه أنه أيّ لفظة فيه من أوله إلى آخره كالقرآن، لا، مسلم رحمه الله اجتهد وتحرّى -بارك الله فيكم،  وقد يكون يرى صحة هذا الحديث أو سهى أو غفل، وفقنا الله وإيّاكم.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%82%d9%84%d9%88%d8%a8-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%82%d8%b3%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab/"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": "ما صحة حديث: “من نصر باطلا وهو يعلمه فلا يزال في سخط الله حتى يدع ما قال”؟",
    "answer": "الذي أعرفه أن الحديث صحيح، ونسأل الله العافية، رأينا كثيرا من الناس في هذا الوقت يعرفون الحق فيحاربونه، ويحاربون أهله، وينصرون الباطل، ويستميتون في نصرة الباطل، ويذبون عنه، وعن أهله، ويرفعونهم إلى منازل الشهداء والمجاهدين و …و… إلى آخر التمجيدات التي يُطلقونها على أهل الضلال وعلى أهل الباطل.\nهذا أمر خطير والله، لا يزال في سخط الله حتى يدع ما قال، فنسأل الله أن يوفقنا وإيّاهم لأن ينزعوا عن هذا الباطل وعن نصرته.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%85%d9%86-%d9%86%d8%b5%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d8%b7%d9%84%d8%a7-%d9%88%d9%87%d9%88-%d9%8a%d8%b9%d9%84%d9%85%d9%87-%d9%81%d9%84%d8%a7-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 382,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 385,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 386,
    "question": "هل تصححون حديث ابن عمر في رفع اليدين في صلاة الجنازة مرفوعا؟",
    "answer": "إن شاء الله، هذا علله الدارقطني وتابعه الحافظ ابن حجر وحسنه الشيخ ابن باز وأجرينا عليه دراسة ووجدنا أنّه في درجة الحسن أو يصل إلى درجة الصحة، لأنّ الذي رفعه وهو عمر بن شبّة، قال الدارقطني: خالفه غيره, ودرسنا هذه المخالفة فلم نجدلها تأثيراً على رواية عمر بن شبّة.\nأولا: لم يسمّ الدارقطني هؤلاء المخالفين.\nثانيا: هو – يعني ابن شبّة –  ثقة أو صدوق، الظاهر أنّه ثقة، فالحديث ثابت – إن شاء الله – وقد عضده آثار، منها أثر عبد الله بن عمر وعمر بن عبد العزيز وبعض السلف وهذا مما يتقوى به الحديث سواءً كان مرسلا أو فيه شيء من الضعف فكيف إذا كان ثابتا.\nالشيخ الألباني شيخنا – رحمه الله – لكن منهج السلف أنّ الحق أكبر من الشخص كائنا من كان، هذا الألباني حبيبنا و شيخنا وله جهود عظيمة، ولكن إذا أخطأ نرد خطأه ولا نقبله، ونرده بأدب واحترام.\nالحديث علّله الدارقطنبي بالوقف، تعارض الوقف والرفع هنا ماذا تفعل إذا تعارض الرفع والوقف؟ ننظر إلى الأدلة فنرجح ما ترجحه الأدلة.\nهنا تعارض الوقف والرفع فوجدنا أن الرفع أرجح من الوقف وعضّده آثار، عن عبد الله بن عمر -رضي الله عنهما- نفسه كان يرفع يديه إذا صلى على الجنازة، ووجدنا الأحاديث التي تعلّق بها الشيخ الألباني ضعيفة جدا وهي مذكورة في السنن للدار قطني -رحمه الله- منها حديث أبي هريرة فيه ضعف شديد وحديث عبد الله بن عباس فيه ضعف شديد أيضاً وهي لا تقاوم حديث ابن عمر – رضي الله عنه – وما سانده من الآثار.\nوأنا كنت قديماً آخذا بمذهب الشيخ الألباني – رحمه الله – ثمّ درست الحديث فغيرت رأيي، فصلّى ليلة إلى جانبي – رحمه الله – في المسجد النبوي خارج المسجد، صلينا على جنازة فكان لا يرفع وأنا أرفع وأنا بجنبه فقلت له: شيخنا كنت على رأيك ثم خالفتك فيه، قال: طيّب، فأعطيته بعض حججي وأدلتي فتقبلها بأدبه واحترامه – رحمه الله- وبعد ذلك أشار إليّ في كتابه الجنائز فقال: ورأى بعض الأفاضل كذا وكذا، هذا إشارة إلى تنبيهي أنا.\nثم رأيت الشيخ محمد عبد الوهاب الوصابي – حفظه الله – لا يرفع فناقشته فصمّم على رأيه فجئنا هنا إلى المكتبة ودرسنا الحديث، حتّى وصل هو نفسه إلى الحكم بالصحة لحديث عمر بن شيبة.\nأهل الحديث يدورون مع الحقّ – إن شاء الله – مع المحبة والاحترام لبعضهم بعض، والخلافات بينهم ليست خصومة إذا كان معهم على العقيدة والمنهج ثمّ أخطأ فلا يخرج عن دائرة الأجر، المجتهد إن أصاب فله أجران وإن أخطأ فله أجر واحد، ولهذا نرى أهل حديث من فجر التاريخ يختلفون في مثل هذه المسائل وينتقدون المقالات والأشخاص لكن بأدب واحترام، بدون سب، بدون تحقير، بدون شتم لأنّ قصدهم النّصيحة وبيان الحق.\nوأخيراً: نوصيكم بتقوى الله, وطلب العلم الجاد بتوسع وصبر وجلد، ثم العمل بما تعلمونه وتطبيق ذلك في حياتكم ونشر ذلك.\nفكل واحد منكم إذا رجع إلى بلده يصدق عليه قول الله تبارك وتعالى: (فلولا نفر من كل فرقة منهم طائفة ليتفقهوا في الدِّين ولينذروا قومهم إذا رجعوا إليهم لعلَّهم يحذرون ) .\nالمبتدعة غير فقهاء وغير ناصحين بل هم غشّاشون، ويرجعون إلى أمتهم فيزيدونهم فسادا.\nوأنتم ارجعوا مصلحين، طبقوا هذه الآية وما في معناها.\nوأنتم تعرفون فضل طالب العلم وأنّ الملائكة تضع أجنحتها لطالب العلم رضىً بما يصنع واحترموا العلم واحترموا الملائكة، وما أظنها تضع أجنحتها لأهل البدع والأهواء أبدا، لأنّ هذا من التعاون على الإثم والعدوان وحاشاهم من ذلك.\nافهموا هذا، وحافظوا على هذه المزية، وادعوا الله عز وجل أن يرضى عنكم، والملائكة تحبكم، ويرفع الله درجاتكم.\nقال تعالى: ( يرفع الله الذين آمنوا منكم والذين أوتوا العلم درجات ) .\nهذا الوعد لا يتناول أهل البدع، وإياكم و محدثات الأمور فإنّ كل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة.\nولا تنسوا ما قاله الإمام أحمد في ابن أبي قتلية لما قال: “أهل الحديث قوم سوء”!! قال أحمد: “زنديق , زنديق” ودخل وأقفل الباب .\nقال ابن تيمية: لأنّه عرف مغزاه.\nهو يطعن في أهل الحديث وأهل السنة لإسقاط السنة، فكم من إنسان يدعي أنّه على السنة وهو يطعن في أهل السنة أهل الحديث والتوحيد فاحذروا هؤلاء واحرصوا على أن ترضوا الله في عملكم وأن تخلصوا فيه حتى تحترمكم الملائكة وتضع لكم أجنحتها لأنّ العلم هو العلم النبوي الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم فمن طلبه لوجه الله وأخلص فيه يلقى هذه الكرامة من الله وهذا الإكرام والاحترام.\nومن له هوى فهذا يُسخط الله تبارك و تعالى – نسأل الله العافية – .\nنحن مع الحقّ والذي يخطئ حتى من علماء السنة لا نقبل خطأه، نحن نقبل الحقّ، لكن ليس بالسفاهة والطيش والعداء ولكن بالأدب والاحترام والصدق والإخلاص .\nوفقكم الله وسدد خطاكم، وثبتنا وإيّاكم على السنة، وجّنبنا وإيّاكم الفتن ما ظهر منها وما بطن، إنّ ربّنا لسميع الدعاء، وصلى الله على نبيّنا محمد وعلى آله وصحبه وسلّم.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%b5%d8%ad%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b9%d9%85%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%af%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": "ما وجه حديث “إنّ الله حجب التوبة عن كل صاحب بدعة”؟",
    "answer": "هذا الحديث أنا في نظري ضعيف، لكن الواقع يؤيّده، قد يصححه بعض الناس أو يحسنوه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%88%d8%ac%d9%87-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a5%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%ad%d8%ac%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%a8%d8%a9-%d8%b9%d9%86-%d9%83%d9%84-%d8%b5%d8%a7-2/"
  },
  {
    "id": 388,
    "question": "هل ابن حجر الهيثمي كان من أهل السنة أو من ألد أعداء شيخ الإسلام ابن تيمية وهل صحيح أنه يعظم ابن عربي وهل صحيح أنه لا يميز الصحيح من السقيم؟",
    "answer": "على كل حال هذا الرجل من أهل البدع وكان يحارب شيخ الإسلام ابن تيمية، ولم أقف له على تعظيم لابن العربي، لكن لا أستبعد من أمثاله أن يعظم ابن عربي، بلغني هذا، لكن لا أستطيع أن [أنسبه إليه]، ولكن هكذا كان أهل البدع كثير منهم خاصة المتصوفة، كانوا يعظمون هذا الرجل، وأما طعنه في شيخ الإسلام ابن تيمية فقد وقفت عليه بنفسي، في شرح المناسك له، كلام سيئ جدا ويقول فيه “عبد أضله الله” ووالله أنت الضال، ووالله أنت الضال.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%ad%d8%ac%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%8a%d8%ab%d9%85%d9%8a-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d8%a3%d9%88-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": "أحكام وأقوال ابن كثير رحمه الله في التفسير في الجرح والتعديل والتصحيح والتضعيف ما هي منزلتها عند أهل الحديث",
    "answer": "ابن كثير وأئمة الحديث – غير البخاري ومسلم- مثل تصحيح الترمذي وأبي داود والنسائي، تصحيحهم وتضعيفهم، يعني هناك قسمان تجاههم، فيه ناس غير متمكنين من تصحيح الأحاديث وتضعيفها هؤلاء يسعهم التقليد يقول والله صححه أبو داود فأنا أقول به صححه النسائي صححه فلان وفلان ابن خزيمة أو غيره فنأخذ به، لأن هذا ليس مؤهلا لتصحيح الأحاديث وتضعيفها، أما المؤهل والذي يتمكن من معرفة الحديث تصحيحا وتضعيفا، ومتمكن من هضم قواعد هذا العلم الشريف “علوم الحديث” في أبواب الجرح والتعديل في نقد الرجال في نقد المتون ومعرفة العلل وغيرها، فهذا يجب عليه أن يدرس ما يصححه ابن كثير أو يضعفه في ضوء منهج وقواعد أهل السنة، ثم قد يوافق بعد الدراسة وقد يخالف فيختلف مع ابن كثير في الحكم، الشاهد أن يفرق بين الذي لا يستطيع أن يصحح ويضعف فهذا يسعه التقليد، وأما الذي يتمكن من التصحيح والتضعيف إذا توفرت فيه الأمور التي قلتها فإن هذا لا يجوز له التقليد، عليه أن يدرس في ضوء هذا المنهج، ثم نتائج الدراسة التي قام بها يأخذ بها، فقد يخالف وقد يوافق، نعم، ابن كثير أو غيره.\n[شريط بعنوان:إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d9%83%d8%a7%d9%85-%d9%88%d8%a3%d9%82%d9%88%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81/"
  },
  {
    "id": 390,
    "question": "ما رأيكم فيمن يبدع الإمام ابن حجر والإمام النووي رحمهما الله تعالى؟",
    "answer": "طبعا هذه فرقة – والله أعلم – يعني دُسَّت على أهل السنة، وتظاهرت بالحماس ضد البدع حتى صارت [تصنف] البدعة كأنها من أشد أنواع الكفر، وكان مغزاهم من هذا الفتنة، وتفريق وتبديع صفوف السلفيين، فما وجدوا شيئا يعني يفرقون به السلفيين و…، إلا ابن حجر والنووي وأبو حنيفة والشوكاني و…إلخ، مجموعة، وابن الجوزي، وراحوا يقولون جهمية وراحوا يطعنون، وراحوا يشوهون، وهدفهم تشويه وتمزيق السلفية، أولا السلفيون لماذا يأخذون العلم عن هؤلاء؟ لماذا يقرؤون من كتبهم؟ لماذا يقولون الحافظ؟ لماذا يقولون كذا؟ الذي يقول: “قال الحافظ ابن حجر”، قالوا مبتدع، يسألك: “هل ابن حجر مبتدع أو ليس مبتدعا؟” تقول ما أستطيع أن أقول مبتدع أقول أشعري عنده أشعرية، بيَّنت، يقول: لا قل مبتدع، ما يلزمني شرعا أن أقول هذا، السلف كثيرا ما يترجمون لبعض المبتدعة ولا يقول مبتدع ولا يقول قدري ولا يقول رافضي، يترجم له ويمشي، فلا يلزمني أن أقول فلان مبتدع، فلان مبتدع…، يلزمني أن أبين بدعة، بدعة في كتاب وأحذر منها.\nفأنا أقول الآن: إن ابن حجر درس المنهج السلفي وعرفه ولم يستطع أن يصدع به، ولا شك أن عليه مسؤولية فيما سجله في كتابه “فتح الباري” من أمور وعقائد الأشاعرة، فالله يتولاه، لكن رجل ثقة، رجل خدم السنة، لا يستغني طلاب السنة عن كتبه الكثيرة، مكتبة كلها في خدمة سنة الرسول صلى الله عليه وسلم، هفواته فقط ما كانت إلا في بعض المواضع من “فتح الباري”، وقد انتقدها السلفيون ومنهم الشيخ ابن باز، ومنهم الشيخ العباد، ومنهم الشيخ السعدي، حذروا وبينوا، ونحن ندرس في “فتح المجيد” وفي غيره نقد للنووي أيضا وبيان ما عنده من تأويلات، فنحن نقول أشعري، النووي عنده أشعرية لكنه خدم “صحيح مسلم” وخدم السنة وعلوم الحديث وألف فيها -بارك الله فيك- أشياء ما يستغني عنها أهل السنة، فهم ثقات عندنا، مثل ما أخذ سلفنا عن بعض من وقعوا في بدع، مثل قتادة وقع في القدر، ومثل سعيد ابن أبي عروبة كذلك، ومثل غيرهم ممن وقع في بدعة القدر أو بدعة الإرجاء أخذوا عنهم، لأنهم حملوا العلم وفيهم الثقة متوفرة، والصدق والعدالة موجودة فيهم، فأخذوا عنهم، فنحن نقول إن هؤلاء ثقات ونقلوا لنا علوم السلف فنستفيد من كتبهم وإذا سئلنا عن أخطائهم نقول نعم عندهم أشعريات موجودة في “فتح الباري” وموجودة في “شرح صحيح مسلم” أما سائر كتب ابن حجر فهي عبارة عن مكتبة، في الرجال ألف عددا من الكتب، وفي السنة ألف عددا من الكتب، “المطالب العالية” و”إتحاف المهرة” و”فتح الباري” و”مقدمة فتح الباري” وأشياء كثيرة كثيرة كثيرة، “تهذيب [تهذيب] الكمال”، “لسان الميزان”، كل حياته أفناها في خدمة السنة ووقع في هذه الأشياء، هذه الأشياء التي وقع فيها نحذر منها، وتلك الأشياء التي تخدم السنة ولا نستغني عنها نستفيد منها، ولا نقول من لم يبدع ابن حجر مبتدع، ولا نقول من ترحم على ابن حجر مبتدع كما يقول هؤلاء السفهاء المدسوسين الذين دسهم أعداء الإسلام من المبتدعة، دسوهم في صفوفنا لإيجاد البلبلة والزلازل والفتن، فهؤلاء شر من أهل البدع والعياذ بالله، وقد فعلوا الأفاعيل في أوساط السلفيين، وكلما تخلص السلفيون من مثل هذا النوع جاءوا بنوعيات جديدة تلبس اللباس السلفي وتحارب المنهج السلفي تحت هذا الستار، فنحن نحذر من هذه النوعيات، ووالله لقد بلونا فيهم الكذب، بلونا في هؤلاء الكذب، في حقيقة أنفسهم وفيما يقذفون به الأبرياء من السلفيين، وأخيرا، هذا الصنف ليس مقصودهم ابن حجر والنووي إنما مقصودهم التخريب في أوساط السلفيين وإشاعة الفوضى والبلبلة في أوساطهم، ونسأل الله أن يريح الناس من شرهم.\n[شريط بعنوان:تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%ad%d8%ac%d8%b1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85/"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": "نرجو توضيح ما نسب للإمام البخاري من القول باللفظ؟",
    "answer": "لم يثبت عن البخاري هذا وإنما افتري عليه كما ذكر الإمام الصابوني أنهم افتروا على ابن جرير أنه يخالف أهل السنة, قال الإمام الصابوني: “إن هذا فيه براءة ابن جرير مما نسبه إليه وقذفه به أهل البدع”، وكذلك البخاري قذفوه بأنه يقول: لفظي بالقرآن مخلوق، وهو بريء من ذلك غاية البراءة, وقال: من قال عني هذا فقد كذب كائنا من كان ومن أي بلد كان من الحجاز أو من غيرها فقد كذب علي أنا ما قلته, بل نقل عنه أنه يقول: من يقول: لفظي بالقرآن مخلوق فهو كافر، فبهتوا هذا الإمام -رحمه الله- كما يجري الآن مما يبهتنا به الحداديون الأفاكون الكذابون! هم أكذب من الجهمية الذين كادوا للبخاري وأكذب من الذين كادوا لابن جرير ! يقولون: إننا مرجئة وإننا لا نكفر تارك جنس العمل وأننا نقول بالتنازل عن الأصول، هكذا يقولون : نتنازل عن الأصول فقط!  أنا ذكرت أدلة من كلام الله ومن كلام الرسول ومن كلام السلف ومن مواقفهم وفقههم, ما قلت: نتنازل وسَكَتُّ !! سقت الأدلة عند الحاجة وعند الضرورة.\nما من كلام قلته في هذا إلا مقرونا محفوفا بالأدلة، فيبترون الكلام ويذهبون يسألون بعض العلماء فيقولون : علماء السنة ضد الشيخ ربيع! لا أفجر من هذه الحدادية ولا أكذب منها والله يفوقون الجهمية في الكذب ويفوقون الروافض في الكذب!\nفابن جرير لم يخالف السنة، والبخاري لم يخالف السنة، وابن تيمية يكذبون عليه ولم يخالف السنة، وابن عبد الوهاب يكذبون عليه ولم يخالف السنة، وربيع اليوم لم يخالف السنة، وإنما تفتري عليه الحدادية وأمثالها! وأشد أهل البدع افتراءً اليوم على المنهج السلفي هم الحدادية الدسيسة الذين لا أستبعد أن بينهم روافض وباطنية وأقولها وأكررها!!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b3%d8%a8-%d9%84%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84-2/"
  },
  {
    "id": 392,
    "question": "هل ثبت عن الإمام الشافعي رحمه الله أنه عندما امتُحِن في المقولة بخلق القرآن أشار إلى يده هذه يعني يده مخلوقة؟",
    "answer": "حاشاه أن يقول هذا ! والذي أعرف أنه كفّر حفصا الفرد لما قال بخلق القرآن لما ناظره، وحاشاه أن يقول هذا الكلام, وما كانت الفتنة في وقته واضحة لم تقم إلا بعدما مات لأنه مات عام (204) من التاريخ الهجري -رحمه الله- ,والفتنة لم تقم إلاّ في عهد المأمون الذي توفي في عام (218) تقريبا, فبعده بسنوات اشتدت الفتنة على أهل السنة, كان منها شيء في عهد الشافعي لكن ليس لها قوة وليس لها سلطة, فلما ساندتها سلطات المأمون قويت وظهرت وبرزت فصار بعض الناس يخاف أن يواجه وقد يتستر, لكن ما أدركت الشافعي ولو أدركته لوقف مع الإمام أحمد كما وقف تلاميذه مع أحمد منهم البويطي ومات في السجن -رحمه الله-.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%ab%d8%a8%d8%aa-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d9%81%d8%b9%d9%8a-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": "هل صحيح ما ينسب إلى أبي حنيفة أنّه مرجئ ؟",
    "answer": "هذا صحيح لا ينكره أحد؛ أبو حنيفة رحمه الله وقع في الإرجاء ولا ينكره لا أحناف ولا أهل سنة, لا أحد ينكر هذا وأخذ عليه أهل السنة أخذا شديدا؛ أخذوا عليه الإرجاء وغيره – غفر الله له – يعني لا يجوز لحنفي أو لغيره أن يتبع أحدا في خطئه كائنا من كان لا أبو حنيفة ولا مالك ولا شافعي لكن هؤلاء ما عرفنا عليهم أخطاء في العقيدة, أمّا أبو حنيفة وقع في القول بخلق القرآن ورجع عنه كما أثبت ذلك علماء, لكن القول بالإرجاء ما ثبت أبدا أنّه رجع عنه ولا أحد يدّعيه له لا من الأحناف ولا من غيرهم في حسب علمي.\nفتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d9%86%d8%b3%d8%a8-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a3%d8%a8%d9%8a-%d8%ad%d9%86%d9%8a%d9%81%d8%a9-%d8%a3%d9%86%d9%91%d9%87-%d9%85%d8%b1%d8%ac%d8%a6/"
  },
  {
    "id": 394,
    "question": "ما حجية الأحاديث: المؤذن والشهيد المحتسب المتشحط في دمه قتيلا إذا مات لم يدود في قبره؟",
    "answer": "لا أعرف هذا الحديث، ومن عثر عليه فليأتنا به لندرسه، وإذا وجد عالما صححه فليقل، ما أكثر الأحاديث الغريبة والضعيفة والموضوعة، كثيرة جدا، ومرجعها كتب الموضوعات وكتب العلل وما شاكل ذلك، وأنا ما أعرف الأحاديث هذه، الأحاديث الصحيحة التي في البخاري ومسلم ما نستحضرها كلها، نحن لسنا البخاري ولا أحمد بن حنبل، نحن إذا رأينا حديثا درسناه، فنأخذ بمقتضى هذه الدراسة في ضوء قواعد أهل الحديث، من سأل هذا السؤال؟ المؤذن له أجر إن شاء الله، وأطول الناس أعناقا يوم القيامة المؤذنون، ولهم ثواب عند الله، لأنه يصدح بالتوحيد، إن كان مواظبا ففي اليوم خمس مرات من أعلى المواضع، هذا [عمل] كبير وعظيم عند الله عز وجل، لكن لا يأكله الدود وكذا، لا أعرف هذا.\nالسائل: هذا يقول أن الحديث في السلسلة الضعيفة.\nالشيخ: في الضعيفة، ضعيف، طيب يا أخي تعرفون أنه في الضعيفة، ضعيف، لماذا تسألوني؟ الألباني نفسه قد يصحح حديثا أو يضعفه ثم تسأله فينساه، نفسه يكون قد خدمه وتعب فيه وتسأله عنه ينساه، يقول: نسيته أو ما درسته، بارك الله فيكم، نحن لسنا مثل البخاري وأحمد بن حنبل، فالامتحان هذا سيء.\nالسائل: هذا ليس السائل نفسه ولكنه آخر\nالشيخ: كيف عرفت أنه في الضعيفة؟، رقم (852)، كيف عرفت هذا!؟ إذا كان غير السائل كيف عرف أن الحديث رقم (852)، ما يكون هذا إلا الذي سأل، فاتركوا التنطع بارك الله فيكم، يعني ما شاء الله هذا البخاري، البخاري ممكن ما يحفظ الأحاديث بأرقامها، حياكم الله، فأنا أسأل الألباني يقول: أنا لست البخاري، والله يقول هكذا، ونحن نقول: إنا طلاب علم، لا نقول إنا علماء، أي والله، وتعلموا التواضع، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d8%ac%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%a7%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b0%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%87%d9%8a%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 395,
    "question": "ما حكم حديث يجلس عند قبر الميت مقدار ما يذبح الجزور؟",
    "answer": "هذا في صحيح مسلم، حديث عمرو بن العاص، رضي الله عنه، يعني حضره ابنه وبعض الناس وكان قد اتجه إلى جدار البيت، ولى ظهره، وشرع يبكي، فقال له ابنه عبد الله بن عمرو: يا أبت الرسول صلى الله عليه وسلم قال فيك خيرا وقال كذا وكذا وقال كذا وكذا، فتكلم وقال: رأيتني وأنا على أحوال ثلاث، الأولى: أني كنت أشد الناس بغضا لرسول الله عليه الصلاة والسلام، ولو تمكنت من قتله لقتلته، والحالة الثانية: أنني هداني الله عز وجل فأسلمت، فكان رسول الله أحب الناس إلي، وكنت لا أطيق النظر إلى وجهه إجلالا له عليه الصلاة والسلام، الحالة الثالثة: لا أدري ما حالي فيها وهو أننا ولينا من أمرنا شيئا لا أدري ما حالي فيها، رضي الله عنه، فيؤخذ من هذا الحديث أن ما جرى بينه وبين علي وبين غيره، أمرا كان مجتهدا فيه، رضي الله عنه، وأنه ما تعمد فيه شرا، ولو كان تعمد فيه شرا لذكره في هذه الحال، لأنها لا شك حال سيئة، تعمد شرا، ولكن قال: لا أدري ما حالي فيها، هذا دليل أنه ما كان متعمدا للشبهة التي ينسبها له الروافض ومن شاكلهم من أهل الفتن من أن هؤلاء معاوية وعمرو يريدون الفتن، وأنهم فعلوا وفعلوا وقتلوا علي إلى آخر ما ذكروه فيه، رضي الله عنه.\nالشاهد أنه تحدث عن نفسه وقال: فادفنوني، وقال فسلوا عليّ التراب سلا وقفوا عند قبري بمقدار ما تنحر الجزور، حتى أنظر ما أراجع به رسل ربي، أو كما قال رضي الله عنه.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%8a%d8%ac%d9%84%d8%b3-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d9%82%d8%a8%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%aa-%d9%85%d9%82%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 396,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 400,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": "ما معنى قوله تعالى: ( واتّقوا الله ويعلمكم الله ) ؟",
    "answer": "يعني أنّ الله ينير بصائر أهل التقوى فيفقهون في الدين، “من يرد الله به خيرا يفقهه في الدين” فبالتقوى يهيّأ الله للإنسان حسن الفهم وحسن الإدراك فيفهم معاني القرآن ومعاني السنة، طبعا يرجع إلى السنة يوفقه الله تبارك وتعالى، ومن توفيق الله له وتعليمه له أن يوفقه للأخذ بالسنة والفقه فيها وتدبر القرآن ( أفلا يتدبرون القرآن أم على قلوب أقفالها ) ومن لم يرد الله به خيرا لا يتفقه ولا يصل إلى هذا، هذا ما عنده تقوى الله عزّ وجلّ، ففرق بين الأتقياء وبين المتكبرين المعاندين الأشقياء؛ هؤلاء لا يفقهون ولا يستفيدون ( ومن لم يجعل الله له نورا فما له من نور ) هذا جعل الله في قلبه نورا ( يا أيّها الذين آمنوا اتّقوا الله و آمنوا برسوله يجعل لكم كفلين من رحمته و يجعل لكم نورا تمشون به و يغفر لكم ) فالله يعطي صاحب الحقّ والمتّقي يعطيه بصيرة ( قل هذه سبيلي أدعو إلى الله على بصيرة ) فيسهل عليه فقهه في الدّين ويدرك معاني النصوص؛ يعني يأخذها من طرق شرعية ليس إلهاما وفيضا كما يقول الصوفية ويحتجون بالآية هذه على الفيوضات الربانيّة وعلى الأخذ من اللوح المحفوظ؛ هذا إلحاد.\nأما معنى الآية فهو هذا؛ أنّ الله يوفق هذا الإنسان ويعينه ويساعده ويفتح عليه، يفهم القرآن، يفهم السنة، يحفظ القرآن، يحفظ السنة، يأخذ بالأسباب ويوجهه الله لأسباب الخير فيستفيد من هذه التقوى، ليس كما يقول الصوفية إنّه يأخذ من اللوح المحفوظ، فهمت أيّها السائل؟\nالصوفية يغالطون في معنى هذه الآية ويضلّون ويضلّون فيظنّ الناس أنّ كشوفات عندهم و اللوح المحفوظ وفيوضات شيطانية!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%88%d8%a7%d8%aa%d9%91%d9%82%d9%88%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d9%8a%d8%b9%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": "ما رأيكم في كتاب (التوحيد) للزنداني وهل تنصحون بقراءته؟",
    "answer": "هذا الرجل أعطاني هذا الكتاب هنا في مكة وأنا أدرس آنذاك وقال: ما رأيك في هذا الكتاب؟ فقلت له: هذا الكتاب أثبتَّ فيه توحيد الربوبية, أين توحيد العبادة؟ أين توحيد الأسماء والصفات؟ فسكت, ثم سافرت إلى اليمن أنا وبعض الأصدقاء و قابلناه هناك وأثرت معه القضية فقلت له أنت اقتصرت في كتاب التوحيد على توحيد الربوبية فقط والرسل جميعا ما بعثوا إلاّ بتوحيد الإلهية لأن الناس كلّهم في كلّ زمان ومكان مسلّمون بتوحيد الربوبية وإن كان يتظاهر الشيوعيون بإنكار توحيد الربوبية لكنّهم كذّابون والأحداث تبيّن كذبهم, فما رأيك أن تضيف إلى هذا الكتاب الكلام على توحيد الألوهية وتوحيد الأسماء والصفات فقال: اكتبوا موجزا وكتابي الآن تحت الطبع في مصر وأنا سأرسل بهذا الملحق ليتمّ طبعه مع الكتاب, فكتبت أنا فصلا في توحيد الألوهية وفصلا في توحيد الأسماء والصفات موجزا جيّدا فأعطيناه وهو يذكر أنّه أرسله ثم جاء الكتاب ورأيته وقد جعلوا الكلام (كلامي) أشلاء في الكتاب هذا, يمكن حذفوا منه ما حذفوا وإذا وضعوا قطعة هنا وقطعة هناك ضاع وأصبح لا جدوى في ذلك.\nيتهرب الزنداني من الصدع بتوحيد العبادة وتوحيد الأسماء والصفات لأنّ الإخوان المسلمون لا يريدون أن يواجهوا أهل البدع والضلال بأنّ عندكم شركيات وعندكم بدع وضلالات, لا يريدون هذا يريدون أن يكسبوا الناس؛ الزيدي والرافضي والشيعي والخارجي والصوفي والقبوري..الخ كلهم يجمعونهم في صعيد واحد ليصلوا إلى سدّة الحكم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%ad%d9%8a%d8%af-%d9%84%d9%84%d8%b2%d9%86%d8%af%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d9%88%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 403,
    "question": "ما رأيك في كتاب (القطبية)؟",
    "answer": "هذا يسألني عن كتاب والله أعلم ما هو قصده, هل يقصد أن يستفيد وإلاّ قصده الفتنة؟ الله أعلم لأنّ بعض الأسئلة كذا.\nأنا أقول لك سواء قصدت هذا أو ذاك: كتاب ” القطبية ” كتاب نافع؛ كتاب نقل أقوال هؤلاء بأمانة وبين ما فيها من الخلل, فعلى هؤلاء المنتقدين أن يتوبوا إلى الله وأن يخضعوا للحقّ و أن يتركوا الغطرسة والكبرياء, وعلى من يشجعونهم على المضي في الباطل أن يتقوا الله في أنفسهم.\nهذا انتقد بحقّ إذا كان عنده أخطاء يبينوها بالأدلة, لا مانع, أما فقط يهوشون على الكتاب هكذا, يعني أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم تهان في كتب سيد قطب و لا يجدون من يذبّ عنهم ! ويذب عن هؤلاء ! هؤلاء أفضل من الصحابة ؟! هلاّ هذا الغضب كان لأصحاب محمد, تغضبون لمن انتقدوا بحقّ ولا تغضبون لمن افتري عليهم من أفضل الأمم بعد الأنبياء, هذا دليل واضح كاف لإدانة هؤلاء بالضياع.\nعليهم أن يتوبوا إلى الله وأن ينصروا الحقّ وأن يأطروا إخوانهم على الحقّ أطرا أن يقولوا: نحن قرأنا هذا الكتاب فوجدنا الكاتب صادقا فيما كتب فعليكم أن ترجعوا لأنكم الآن تقودون شباب الأمة, تقودونهم إلى الهاوية, تقودونهم إلى الباطل, فهذا الذي يجب – بارك الله فيكم -.\nو كم له من نظراء “مدارك النظر” فيه نصائح فيه بيان على من انتقدوا فيه أن يرجعوا إلى الحقّ؛ ليسوا أنبياء, ليسوا معصومين, ليس واجبا على الأمة أن تخضع لهم وتمشي في ركابهم, هذه أمة أمر بالمعروف ونهي عن المنكر فإن لم يوجد فيها أمثال هؤلاء صاحب ( القطبية ) وصاحب ( مدارك النظر ) ويقول لأهل الباطل هذا باطل فاتركوه, فمعناه أنّ الأمة قد انتهت ولكن لا تنتهي إن شاء الله هذه الأمة ولا تنتهي هذه الطائفة, فهذا شرف لهم والله أن يعلنوا الحقّ ويدينوا أهل الباطل بالباطل.\nو ليكن كل مسلم هكذا يتحلى بهذه الأخلاق الفاضلة؛ ذبّ عن سنة رسول الله, ذبّ عن منهج الإسلام الحقّ, ردّ الباطل وقمعه وقمع أهله, هذا الذي يجب.\nأما الإرهاب الفكري يعني كتاب يقول كلمة الحقّ ويصدع بالحقّ وتثار حوله الضجّة والتحذير والترهيب والإرهاب فنعوذ بالله, هذا يدلّ على أنّ الأمة – إلا من سلم الله – انحدرت إلى حضيض الحضيض, معناه أنّها لا تريد الحقّ, معناه أنّها تعبد الأشخاص فقط, ما هم أصحاب مبادئ ولا أصحاب مناهج سليمة, أسلموا عقولهم للشيطان\n.  [فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 404,
    "question": "ما مضمون كتاب “جمع الجيوش والدفاتر على ابن عساكر” ليوسف بن عبد الهادي",
    "answer": "[ابن عساكر] يرد على أبي الحسن الأشعري، والله أعلم يرد عليه مذهبه الأول، قبل أن يرجع إلى مذهب أهل السنة، -يعني- بعض الناس يشككون في توبة أبي الحسن الأشعري ورجوعه، ونحن ليس لنا إلا الظاهر، ليس لنا إلا الظاهر، هو كتب -رحمه الله-، كان في الاعتزال أربعين سنة، وكان من كبار الذّابين عن مذهب الاعتزال، ثم وفقه الله للتوبة، وأعلن توبته على الملأ، وسجّل نقض وهدم مذاهب المعتزلة والجهمية في عدد من الكتب منها الإبانة، ومنها المقالات، ومنها الموجز، لكن الأشاعرة – مع الأسف الشديد- ما أخذوا بهذه الكتب التي عاد فيها إلى مذهب أهل السنة والجماعة، بقوا على المرحلة الثانية، المرحلة الأولى الاعتزال، المرحلة الثانية على طريقة ابن كُلاَّب، مذهب وسط بين الاعتزال والسنة، ثم انتقل نقلة أخرى إلى منهج أهل السنة والجماعة، وسجّل فيها هذه الكتب، رحمه الله، ومنها الإبانة، وإن كان بقي عليه بعض الفلتات في قضايا الإيمان، في قضايا الإيمان تأثر بمذهب المرجئة، وليس له شيء يدل على خروجه منه، أما باقي العقائد فإنه سار فيها، في الصفات، وفي عذاب القبر، وفي الصراط، والجنة والنار، وأشياء كثيرة، رجع فيها إلى مذهب أهل السنة والجماعة، والأشاعرة متأثرين بعلم الكلام، بقوا على مذهبهم المتوسط، المذهب الثاني، مذهب ابن كُلاَّب، ولم ينتقلوا مع الأسف إلى مذهبه الجديد، وأخذ الباقلاني وعدد من كبار أتباعه، أخذوا بشيء من مذهبه الجديد، مثل الإيمان بالاستواء على العرش، والرضا والغضب، -يعني بارك الله فيك-، الصفات الخبرية، والوجه واليدين، أخذوا بمذهبه الأخير الذي كان على أهل السنة ، وبقيت عليهم بقايا، وبعضهم جمدوا على المذهب هذا وفيه تجهم، الذي يسيرون عليه الآن ليس مذهب أبي الحسن الأشعري، هذا قد تركه، قد تركه لكن مع الأسف بقوا على هذا المذهب المضطرب، كما يقال: رجل مع المعتزلة ورجل مع أهل السنة، ماسكين وسط العصا مع الأسف الشديد، ويزعمون أنهم أهل السنة، وهم عندهم تجهم واعتزال شديد، ينكرون علو الله على عرشه، ونزوله، ورضاه، وغضبه، إلى آخره، بارك الله فيكم.\nفابن عساكر، الأخير، رحمه الله، شدد على أبي الحسن الأشعري، تكلم عليه، والله أعلم أنه حاسبه على المذهب الثاني، على الاعتزال، وهذا ما قرأته، مخطوطة، ولم أقرأه، قرأت منه شيئا، فوجدت كلامه يختلف عن كلام شيخ الإسلام ابن تيمية، شيخ الإسلام ابن تيمية سلّم برجوعه، وكثير من أهل السنة يسلمون برجوعه، ونتمنى أن الأشاعرة على المذهب الأخير، وقد قسم شيخ الإسلام ابن تيمية الجهمية إلى ثلاثة أقسام:\nالجهمية الأصلية الأولى\nوالجهمية الثانية: المعتزلة\nوالجهمية الثالثة: الأشاعرة، وقال: من أخذ من الأشاعرة بذهب أبي الحسن الأخير الذي قرره في كتابه “الإبانة” فهو من أهل السنة، شريطة ألا ينتسب إلى أبي الحسن، ينتسب إلى أهل السنة والجماعة، فإن الانتساب إلى شخص فيه مفسدة، فأهل السنة لا ينتسبون إلا للكتاب والسنة، لا ينتسبون إلى فلان وفلان، ويحاولوا أن يرمونا بهذه الألقاب، وهابية، جامي، فلان… هذا كذب، نحن دعاة إلى كتاب الله وإلى سنة رسول الله، ونسمي أنفسنا أهل الحديث، نسبة إلى أهل الحديث، ونسمي أنفسنا أهل السنة، ولا نقول، لا جامية، ولا بازية، ولا ألبانية، ولا ربيعية، ولا ولا ولا…، وهذه من الأكاذيب، والذي ينسب أهل السنة إلى فلان وفلان فقد ظلم وافترى، لأن  – إن شاء الله- أهل السنة لا ينتسبون إلا لكتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، ويحترمون العلماء لأنهم تمسكوا بكتاب الله وسنة الرسول، لا لذوات أنفسهم، ومن خالف من العلماء منهج أهل السنة والجماعة، لا يرفعون لمخالفته هذه رأسا، إن كانت من المخالفات التي يعذر فيها عذروه، وإن كانت من المخالفات التي يتّبع فيها هواه ويعاند، [ينسبونه]، بارك الله فيكم\n. [شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b6%d9%85%d9%88%d9%86-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%8a%d9%88%d8%b4-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%81%d8%a7%d8%aa%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": "هل كتاب الحيدة لعبد العزيز الكناني ثابت عنه أم لا ؟",
    "answer": "بعضهم قال: أنه لم يثبت عنه ! لكن الأمّة تلقت هذا الكتاب بالقبول لما تضمنه من الحجج والبراهين التي تدحض أباطيل أهل القول بخلق القرآن؛ أباطيل المعتزلة ومن جرى مجراهم من الجهمية الذين يقولون: (القرآن مخلوق)؛ فيها حجج دامغة, فيها نصرة لسنة الرسول عليه الصلاة والسلام والذبّ عن دينه فجزى الله المؤلف خيرا.\nولعل المؤلف من كبار علماء السنة, ولا شك أنه عالم بارع ولا نستبعد أنه من تلاميذ الشافعي ولا نستبعد أنه هذا الكناني ( عبد العزيز ).\nلكن سواء أثبتناه لهذا الإمام أولم نثبته؛ فإنّ كاتبه عالم ضليع ومتعمّق في اللغة ومتعمّق في معرفة أسرار القرآن وطرق الاحتجاج به فهذا مما يُنصَر به, فمن يطعن في هذا الكتاب أخشى أن فيه نزعة بدعية يريد أن يوهن حجج أهل السنة والجماعة.\nفنحن نقول: هذا ألفه عالم قد يكون ما استطاع أن يظهر اسمه لأنّ السلطة كانت بأيدي الجهمية فخاف أن يُنال بالأذى, بالقتل وغيره كما أوذي أهل السنة وامتحنوا بالقول بخلق القرآن فخشي على نفسه فألف هذا الكتاب.\nفإما أن يكون هو الكناني وإما أن يكون غيره ,ولا شك أنه من علماء السنة ومن أئمتها النوابغ ,رحمه الله وجزاه عن الإسلام والمسلمين خيرا\n. [فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d9%84%d8%b9%d8%a8%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b2%d9%8a%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%86%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d8%ab%d8%a7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": "ما نصيحة شيخنا لبعض الإخوة الذين لا يفرقون بين دعوة العامي الذي وقع في البدعة وبين الداعية إلى البدعة وما هو منهج السلف في ذلك؟",
    "answer": "[السلف] فرقوا بين الدعاة وغيرهم، الدعاة عاملوهم بشدة هجروهم وقاطعوهم ولم يأخذوا عنهم العلم، وإذا تمادى في دعوته إلى الباطل أغروا به ولاة الأمور فيقتلونه، إلى آخر ما عاملوا به أولئك الضُّلال، وأما الساكت والعامي فهذا له معاملة أخرى، إن كان عنده علم، والآن، إن شاء الله، ما يحتاج إلى ما عند أهل البدع من علم، لأنهم ما عندهم علم الآن، كان السلف يحتاجون إلى ما عندهم من حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأما الآن فحديث رسول الله صلى الله عليه وسلم مدون فلسنا بحاجة إلى علمهم أبدا، ونترصد بعوامهم أدعوهم بالحكمة والموعظة الحسنة ونبين لهم، ونحن دعوتنا ما يكون لها أحكام، وليست بأحكام، دعوتنا تميز بين الحق والباطل، ولا نحكم إلا في حال الضرورة، فهذا الجاهل الذي ترى أنه على بدعة علمه، وبيّن له خطأه، وبيّن له أن هذا العمل بدعة، بالحجة والبرهان، فلعل الله يهديه على يديك، ولا تسبق الأحكام البيان، قدِّم بيّن ثم بعدها إذا عاند واستكبر وأبى عند ذلك عامله بما يستحق من أحكام وغيرها.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d9%81%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 407,
    "question": "بيع كتاب وهو بعنوان “انصر أخاك ظالما أو مظلوما” و”نظرات سلفية في أراء الشيخ ربيع” فهل رددتم على هذا الكتاب؟",
    "answer": "ما رددت عليه لأنه أحقر من أن يرد عليه، لأنه -أولا- قد يكون هذا الكاتب يهودي قد يكون نصراني قد يكون شيوعي قد يكون بعثي قد يكون من أي دين قد يكون من أي نحلة وأراد أن ينصر أهل البدع على ربيع لأن – إن شاء الله- دعوة ربيع هي الدعوة السلفية، فاحتقارا له ما رددنا عليه، ردّ عليه بعض الناس جزاهم الله خيرا، تبرع واحد اسمه أسامة القوصي وردّ عليه من خلال أشرطة وبيّن قال: قد يكون هذا الكاتب -يعني- هو مجهول وقد يكون شيطانا، وأنا أزيد أقول قد يكون يهوديا وقد يكون نصرانيا وقد يكون شيوعيا إلى آخر ما قلتُ، فهو يعني جاء بهذا الحديث وهو من أشد الناس مناقضة ومصادمة لهذا الحديث فـ”انصر أخاك ظالما أو مظلوما” كان مبدأ جاهليا، ينصر أخاه قد يكون ظالما وقد يكون مظلوما، أما صاحب هذا الكتاب فنصر الظالمين الذين طعنوا في أصحاب رسول الله عليه الصلاة والسلام وطعنوا في بعض الأنبياء وقالوا بالحلول ووحدة الوجود ونصر أذناب هذا الصنف الظالمين الذين أساؤوا وأهانوا المنهج السلفي وأهله، فما ذهب ينصر إلا الظالمين، فتبا لهذا الكذاب، وملأ كتابه بالأكاذيب، بارك الله فيكم، وهو أحقر من أن يتصدى للرد عليه لأنه يحمل في طياته أكاذيبه عند الرجال، أما عند الببغاوات ودعاة الباطل وأنصار الباطل الذين أعيتهم الحجج فلجئوا إلى الأكاذيب والإشاعات وهذا من ثمار الحزبية التي نبدع أهلها.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%88%d9%87%d9%88-%d8%a8%d8%b9%d9%86%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%86%d8%b5%d8%b1-%d8%a3%d8%ae%d8%a7%d9%83-%d8%b8%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d9%88/"
  },
  {
    "id": 408,
    "question": "ما رأيك في كتب بعض المفكرين مثل سيد قطب ومحمد قطب وغيرهما؟",
    "answer": "والله نحن نحذّر من كتب هؤلاء أشد التحذير، فإنها أخطر من كتب التصوف، لأن التصوف الناس ينفرون منه، الرفض الناس ينفرون منه، لكن هذه لبلاغة أهلها لأساليبهم الأدبية الماكرة دسوا كثيرا من الضلالات كالتكفير وكالطعن في الصحابة وكرأي الجهم بن صفوان وأراء المعتزلة وكثير من أفكار الغرب الملحدة دسوها في كتاباتهم، فنحن ننصح شبابنا ونحذرهم، ونقول يجب على أهل المكتبات جميعا إن كانوا يؤمنون بالله واليوم الآخر ويحترموا المنهج السلفي وأهله أن ينظفوا مكتباتهم من هذه الكتب التي أضلت كثيرا من شباب الأمة، الذين لو سلموهم لرفع الله بهم راية السنة وراية الإسلام.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%81%d9%83%d8%b1%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%ab%d9%84-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": "الآن هذا الكتاب “مذاهب معاصرة” ندرسه في المدرسة, فما موقفنا منه؟",
    "answer": "والله إذا أجبرتم لا حول ولا قوة إلاّ بالله؛ الذي يفهم منكم يقدم الملاحظات لمدير دار الحديث ويقول له هذا الكتاب عليه من المآخذ كذا وكذا وهو مسؤول أمام الله عزّ وجلّ.\nأمّا أنا فهذا هو رأيي في كتب محمد قطب؛ رجل ليس بعالم يكتب في الشريعة وفي العقيدة وفي المنهج إلى آخره؛ رجل ليس بعالم عالم – بارك الله فيكم- ثم صار إماما عند الناس؛ عند الجهّال “اتّخذ الناس رؤوسا جهّالا فأفتوا بغير علم فضلّوا وأضلّوا“.\nأنا أموت لمّا يتكلم في لا إله إلاّ الله ويأتي بتفسير من عنده لا يقوله السلف ويحمّل لا إله إلاّ الله ما لا تحتمل ثم يقرن سيّد قطب بابن تيميّة وابن عبد الوهاب, ما الذي أداه عندهم يا أخي ؟!، رجل مبتدع ضال غارق في البدع والضلالات وهؤلاء أئمّة سنّة, ما الذي يؤدي سيد قطب عندهم؟!.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a2%d9%86-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d8%b0%d8%a7%d9%87%d8%a8-%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b5%d8%b1%d8%a9-%d9%86%d8%af%d8%b1%d8%b3%d9%87-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 410,
    "question": "ما رأيكم في كتاب مدارج السالكين للإمام ابن القيم الجوزيةن وهل عليه مؤاخذات أفيدونا جزاكم الله خيرا",
    "answer": "أنا لا أذكر الآن أن عليه مؤاخذات، يعني ناقش الهروي -رحمه الله- وشدد عليه، ناقشه وقال له: فتحتَ بابًا للزندقة، قول الزنادقة، ثم اعتذر له، ووجه كلامه توجيها جيدا، لماذا؟ لأن حياته كلها جهاد لأهل البدع، ولأقرب أهل البدع لأهل السنة وهم الأشاعرة، كم حاربهم وحاربوه، وألّف كتاب الفاروق، وألّف كتاب ذم الكلام، وألّف…وألّف…، فإذا كان يكفر من ينكرون الإستواء كيف يتصور بأنه يؤمن بوحدة الوجود، هذا الذي حمل ابن تيمية وابن القيم على ابعاد هذه التهمة عنه وإن كان كلامه فيه ما يفتح باب الزندقة، وأيضا يعني، – لكن هذا في منهج السائلين ليس في مدارج السالكين- فيه شيء من الجبر، في كلام الهروي -رحمه الله- شيئ من الجبر، على الطريقة الجبرية، وأوتي من التصوف -رحمه الله-، كانت الصوفية في عهده في حرب مع الأشاعرة، ومع أهل الحديث في الجملة في كثير من القواعد التي يختلفون فيها مع أهل البدع، كانوا -يعني- يؤيدون هذا الإمام -رحمه الله- في حربه على الأشاعرة، في أبواب الأسماء والصفات وفي غيرها، ثم دخل الخلل في التصوف، وكما يقول الشافعي: إذا دخل الرجل في التصوف والصلاح لمجنون، فلا بد أن يصيبو الإنسان بلوثة -نسأل الله العافية- هو بدأ يتخبط، فصحبته للصوفية وتعاونه معهم…، وهذا فيه عبرة والله، فيه عبرة، مخالطة أهل البدع ومعاشرتهم تؤدي إلى نتائج وخيمة جدا، ثم الكتاب -مع بدائع التفسير- فيه علوم عظيمة جدا، فيه علوم عظيمة.\n[شريط بعنوان:الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d8%af%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%8a%d9%86-%d9%84%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85/"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 416,
    "question": "قال المعلمي في الأضواء الكاشفة – وهو يعتذر للحاكم فيما جمعه في مستدركه- أنه قصد بذلك الرد على من سبّ أهل الحديث على أن ما ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم قليل، فجمع كل ما يجد من الأحاديث دون تدقيق في الشروط، فهل هذا الاعتذار سليم ؟",
    "answer": "نعم هذا صحيح, هذا هو الدافع, ذكره الحاكم نفسه في مقدمة المدخل, وأن بعض الشيوخ الكبار يأسف لأنهم قالوا: هذا البخاري جمع عشرين ألف ترجمة ولم يرو إلا عن عدد قليل, وأنتم تقولون أحاديث الرسول كثيرة…وكذا ..وكذا, فأخذه الحماس والغيرة على سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، لا شكّ في ذلك, وجمع هذا الكتاب، لكن الأعذار هي ما سبق ذكره -يعني- كيف يحشر هذه الأحاديث وفيها الموضوع والضعيف و…و…الخ, فقالوا: إنه ألّفه في آخر حياته ومنهم من قال: لا, جمعها لينقحها فلم يتمكن واخترمته المنية, وذكر الحافظ أن قريبا من الثلث الأول كان قد أملاه بنفسه وهذا -يعني- أقلّ ضعفاً من القسم المتبقي الذي لم يتمكن من إملائه.\nعلى كل حال لا نشك في نيته وأنه يحب سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنه يذب عنها، وألف هذا الكتاب للذب عن سنة النبي صلى الله عليه وسلم, لكن نحن لا نمشي مع العواطف, نمشي مع الحجة والبرهان, مهما بلغ به الحماس لسنة النبي صلى الله عليه وسلم فكان عليه أن يتحرّى, فهذا جهده على كل حال وما جامله أهل الحديث، والحمد لله، بيّنوا أخطاءه وتقصيره, ونرجوا أن يثيبه الله على نيته الطيبة وعلى اجتهاده ويدخل -إن شاء الله- في عداد “من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر واحد“\n. [أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%85%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%a7%d8%b4%d9%81%d8%a9-%d9%88%d9%87%d9%88-%d9%8a%d8%b9%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": "نجد أن عقيدة الطحاوي -رحمه الله تعالى- قد نالت عناية الأشاعرة شرحا وتعليقا، فكيف تجرؤوا على ذلك مع العلم أن عقيدته يعتبرها بعض العلماء من العقائد السلفية؟",
    "answer": "لا تستغرب، فالذين يتجرؤون على تحريف نصوص الكتاب والسنة ما الذي يمنعهم من تحريف عقيدة الطحاوي أو الصابوني أو عقيدة التمسها لنفسه أو غير هؤلاء، فلا يستغرب منهم\n. [شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ac%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%ad%d8%a7%d9%88%d9%8a-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%82/"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": "الآن في الإنترنت بعض الشباب يكتب باسمكم في شبكة سحاب مثلا يكتبون المقالات ولربما -لست متأكدا من هذا-، ولربما قد يعقبون باسمكم فهل أنتم يا شيخ أعطيتم أحدا من الشباب السماح بأن يكتب باسمكم ويرد؟",
    "answer": "أريد أن تعطيني المقالات التي تظن أنها كتبت باسمي لأنظر فيها، ما كان منها باسمي أقول هذا باسمي، أنا لم آذن لأحد أن يكتب عني كلمة واحدة أو يقول عني كلمة واحدة باسمي، فما أردت أن أكتبه أو أقوله أضع عليه اسمي بكل -إن شاء الله- اعتزاز، وأظنني ولله الحمد لا أخشى في الله لومة لائم في قول الحق\n. [شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a2%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%aa%d8%b1%d9%86%d8%aa-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%8a%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a8%d8%a7%d8%b3%d9%85%d9%83/"
  },
  {
    "id": 419,
    "question": "ما هي نصيحتكم لكثير من الشباب الذين يعتنون بتوزيع أشرطة القصاص والوعاظ ويهملون توزيع الأشرطة العلمية",
    "answer": "والله في الغالب أن هؤلاء الذين يهتمون بهذه الأشرطة، أشرطة الوعاظ الذين أنا أعتبرهم جسورا لأهل البدع وللأحزاب، فينفذ أهل البدع والأحزاب جسورا من هؤلاء، يتصيدون بهم الشباب، فيبدؤون بالمواعظ وبالبكاء وبالخشوع، يتظاهرون به أمام الشباب حتى إذا اطمأنوا إليهم وركنوا إليهم قذفوا في نفوسهم الشبهات ودفعوا بهم إلى من كلفهم بتصيد الشباب، ولهذا ترى هؤلاء الوعاظ على صلة وثيقة إما بالأحزاب الضالة وإما بالطوائف الهالكة لا تجد منهم إلا النادر من السلفيين، ولا تجد لهم علاقة بالسلفيين، بل هم يغمزون ويلمزون في السلفيين، ويحذرون من سلوك منهجهم، يرمونهم بالتشدد ويرمونهم بالبوائق وإلى آخره، ويسهلون للناس سبل الوقوع في أحضان أهل البدع، فأنا أنصح الشباب السلفي وغيرهم بالاهتمام بالعلم الصحيح والمنهج السلفي الصحيح، فإن أرادوا المواعظ فوالله في كتاب الله، وإن أرادوا العلم ففي كتاب الله، وفي سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، فقد كان رسول الله يعظ موعظة، [فيها عبرة لأولي الألباب] فتجل القلوب وتذرف العيون، وأحيانا يبكون ولهم خنين، فوالله لمن يقرأ في مثل (رياض الصالحين) ليجدن في بعضه الغنى الكافي الشافي من سنة رسول الله عن هؤلاء، وعن مواعظهم الممزوجة بالبدع والممزوجة بالخرافات والممزوجة بالأحاديث الضعيفة والموضوعة، لأن هؤلاء الوعاظ ليسوا بعلماء، وقد كان السلف يحتقرون هؤلاء القصاص، ويحذرون منهم، ويبلون عليهم الكذب، مع الأسف، على كل حال منهج السلف واضح، وننصح الشباب إن أرادوا العظة والعبرة ففي كتاب الله -والله- العظات وفي سنة رسول الله العظات والعبر، وقد سئل أبو حاتم عن كتب الحارث المحاسبي -وكان أعلم وأتقى وأزهد من هؤلاء الوعاظ وكان أبعد عن البدع من هؤلاء، وجد في كلامه شيء من التصوف الذي لا تخلوا منه مواعظ هؤلاء- سألوا أبا زرعة الإمام العظيم الكبير إمام السنة عن كتب الحارث، فقال: دعوها فإنها كتب ضلالة وبدع، قالوا: إن فيها عبرة، قال: من لم يعتبر بكتاب الله فليس له فيها عبرة، فهذا منهج السلف يا إخوتاه، وقد حذّروا من كتب أهل البدع والنظر فيها، وحذّروا من الكلام المعروف لأنه بدع وضلالات، فعليكم بكتاب الله وسنة الرسول ومنهج السلف الصالح، ووالله إن الذي يركن إلى هؤلاء ليكونن مآله الانحراف، والسعيد من وعظ بغيره، فاعتبروا يا أولي الأبصار بمن انحرف من الشباب الذين كانوا على منهج السلف، فآلت بهم التأويلات الفاسدة والدعايات الباطلة إلى أن يصبحوا من ألد خصوم أهل السنة، أعاذنا الله وإياكم من هذا المصير المظلم، إن ربنا لسميع الدعاء، ونكتفي بهذا القدر، وأسأل الله تبارك وتعالى أن يثبتنا وإياكم على الصراط المستقيم، وأن يوفقنا إلى الاعتصام بحبله، إن ربنا لسميع الدعاء، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة 6-2-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%84%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d8%b9%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": "ما رأيكم في كتب أهل السنة التي يقوم على تحقيقها أصحاب المناهج الحزبية؟",
    "answer": "والله رأينا الكتب التي تناولها الحزبيون، أنهم أساؤوا إلى تحقيق هذه الكتب، ونهجوا فيها نهج التمييع، فيكون مقصود المؤلف أمرا معينا وقضية معينة يعالجها ويريد أن يقنع المسلمين في ضوء الكتاب والسنة ومنهج السلف، ويأتي وقد يغير ويلعب في تغيير وجهة نظره وصرف الناس عن فهم المراد مما يقوله المؤلف، على كل حال كتب التراث تحتاج إلى أيد متخلية وأيد نظيفة، بارك الله فيك، وأفكار سليمة، تخدمها وتخرجها محافظة على نصوصها وعلى معانيها ومقاصدها ومراميها.\nالأشعرية في الزمن الماضي والصوفية تناولوا كتب الحديث وكتب تفسير القرآن وحرفوها على ما يهوون، وهكذا المحققون المتأخرون، هذا الكوثري يغير غاية الكتاب إلى وجهته الأخرى، وهذا حزبي يوجه الكتاب وما تضمن من نصوص إلى وجهات تنسجم مع منهجه، وهكذا، هذا خيانة للعلم، فيجب على أهل السنة أن يشمروا على ساعد الجد لخدمة التراث السلفي حتى لو سبق هؤلاء إلى خدمته وعبثوا به فعلى هؤلاء أن يصححوا، يتناولوا المخطوطات من جديد ويصححوها ويحققوها تحقيقا صحيحا، ويبينوا مضامينها في ضوء منهج السلف.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 421,
    "question": "ماهي مراحل تفسير القرآن؟، أي فيه من يقول إن هناك تفسيرا مذموما وتفسيرا محمودا؟",
    "answer": "فيه كتب تفسير يسمونها التفسير بالرأي وفيه تفسير بالرواية، تفسير ابن جرير، تفسير ابن كثير تفسير بالرواية تفسير السلف، التفسير بالرأي مثل كتب الرازي، تفسير الرازي، تفسير الزمخشري، يدخلون فيها العقائد الفاسدة ويدخلون فيها أشياء.\nالسائل: الله يحفظك نريد مراحل التفسير، أي درجات التفسير.\nالشيخ: أي درجات؟!\nالسائل: يعني القرآن…\nالشيخ: اقرأ كتب أصول التفسير تساعدك، أصول التفسير لابن تيمية، أو أي أصول التفسير، تساعدك على فهم القرآن، الخاص والعام، الناسخ والمنسوخ، وما شاكل ذلك، بارك الله فيكم.\nثم تبدأ بتفسير ابن كثير لأنه يجمع لك بين الدراية والرواية، اقرأ -بارك الله فيك- فيه تفقه، فيه أحاديث يسوقها لك، وقد يكون فيها أحاديث ضعيفة فيبينها، غالبا ما يبينها، ثم تقرأ في تفسير ابن جرير ثم تفسير السعدي ثم تفسير البغوي، هذه كلها تفاسير بالرواية، وتفاسير سلفية، العقائد التي تبين فيها صحيحة، والكلام عن الفقه يعني أئمة في الفقه، بارك الله فيك، يعني فقه صحيح، الزمخشري لغوي ومعتزلي، الرازي أشعري وغارق في الفلسفة، [يعني ما ينبغي] أن يقرأ فيها فنقرأ في الكتب [السليمة] كتب العلم الصحيح.\nالسائل: إذا كان لا يخالف قواعد الشرع في الأمور التي ما تكلم فيها السلف، فيه كتاب لرجل أمريكي أسلم اسمه أبو عبيدة ألف كتاب في التفسير باللغة الإنجليزية، كنت أنا أدرسه في مكتب الجاليات، هو اعتمد كتب السلفية وكتب ابن تيمية وكلام كثير، وهو يقول أنه يفسر القرآن بالقرآن ثم بالسنة ثم بأقوال الصحابة والتابعين، الآثار، ثم باللغة العربية، ويجعل آخر شيء التفسير بالرأي ما لم يخالف قواعد الشريعة.\nالشيخ: من رأيه هو أم ينقل؟\nالسائل: لا، يجتهدون في بعض المسائل.\nالشيخ: مثل إيش؟\nالسائل: يعني لا يقدم رأيا بين يدي الله ورسوله، المسألة التي فيها نصوص وفيها آثار صحيحة واردة.\nالشيخ: [يريد الآثار] التي صحت وهي من باب الرأي.\nالسائل: هو يطلق هذا الكلام مطلق يعني ما أستحضر يعني عينة الآن، لكن أذكر أنه جعل التفسير بالرأي ما لم يخالف قواعد الشرع، ويتمشى مع قواعد العربية.\nالشيخ: دخل في الإسلام، غريب، إيش عرفه بقواعد الشرع؟!، ويجيء يفسر القرآن! مثل هذا إمريكي أسلم، ويفسر القرآن، نحن الآن واحد يسكن في إمريكا أعجمي [يأتيك] بالتفسير منه، وعندنا كتب تفسير السلف!….\nالسائل: كتابه في التفسير، مقدمة في تفسير القرآن، علوم القرآن، تفسير القرآن، فجعل يفسر القرآن بالقرآن ثم بالسنة ثم بالآثار ثم ذكر درجات منها اللغة والرأي ما لم يخالف الشرع.\nالشيخ: تفسيره في كم مجلد؟\nالسائل: ليس تفسيرا ياشيخ، هي مقدمة، وكثير من كلام ابن تيمية في كتابه، كتابه جيد في الحقيقة هو باللغة الإنجليزية، يعني أقول: ما رأيك بصفة عامة أن القرآن يفسر بالقرآن هذا مجمع عليه ثم بالسنة ثم بالآثار هذا لا خلاف عليه، ثم باللغة العربية والرأي ما لم يخالف الشرع، ما رأيك في هذا يا شيخ؟\nالشيخ: والله إن كان الرأي نتسامح فيه ونقول أنه تفقه في كتاب الله واستنبط الأحكام في ضوء هذه المراحل، تفسير القرآن بالقرآن والسنة وكذا وكذا…، وتفقه في كتاب الله، لكن من هذا المتفقه؟، ننظر له، إذا كان ابن تيمية، ابن القيم، مثل هؤلاء الكبار ويتفقه ويستنبط نأخذ منه، وإذا كان واحد أعجمي مسكين يجيء يتفقه ويقول أنا…، بارك الله فيكم، ما نتسرع ونأخذ تفسير مثل هذا ونروح نعلمه للجاليات وهكذا.\nالسائل: هو ترجم مقدمة في القرآن وذكر هذه المقولة، لعله يقصد الذي ذكرت يا شيخ، أنه من هو أهل للاجتهاد الأئمة الكبار الأثبات أهل السنة وليس أهل البدع من يأتي يفسر القرآن يذكر آثار الصحابة وكذا.\nالشيخ: طيب، في تعطيل الصفات، التفسير بالرأي فيه تعطيل الصفات وردّ بعض النصوص وأشياء من هذا النوع، هذا التفسير بالرأي، يجيء يقول لك: خبر الآحاد ما يصلح، ما يحتج به، هذا التفسير بالرأي، من الأحسن للمسلم أنه يقتصر على تفسير السلف ويكفيه، بارك الله فيك، لأنهم موضع ثقة وأهل علم، وتفسيرهم نقل، يفسر لك بالقرآن، يفسر لك بالحديث وهو واع للأحاديث، يصلح هذا الحديث لتفسير هذه الآية، عارف، مستوعب للأمور، يستنبط الفقه، [أمامه] فقه الشافعي وأحمد وفقه الصحابة وكذا وكذا …، ما يخرج عنهم.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7%d9%87%d9%8a-%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%ad%d9%84-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86%d8%9f%d8%8c-%d8%a3%d9%8a-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88/"
  },
  {
    "id": 422,
    "question": "هل يجوز أن يقال في تفسير الآيات قولة: “إن دل على شيء فإنما يدل على”.",
    "answer": "والله لا نقدر أن نحرم، ولكن لا ينبغي مثل هذا التعبير، يعني كأنه يشك في دلالة هذا اللفظ، “إن دل على شيء فإنما يدل على كذا”، كأنه فيه تردد والله أعلم في دلالة هذا النص، هذه إن الشرط بارك الله فيكم فلا ينبغي أن يقال مثل هذا الكلام، يقول “هذا دليل واضح” “هذا دليل قاطع على أن مراد الله كذا وكذا” لا يقول “إن دل على شيء فإنما يدل” وأظن أن هذا التعبير مأخوذ من الإنجليز أو من الأمريكان وعُرِّب، والعرب لا يقولون مثل هذا الكلام\n. [شريط بعنوان:تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%82%d8%a7%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a2%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d9%82%d9%88%d9%84%d8%a9-%d8%a5%d9%86/"
  },
  {
    "id": 423,
    "question": "يقول ابن كثير رحمه الله في مقدمة تفسيره :”إن التفسير بالرأي محرم” ونقل أقوال السلف في ذلك فما هي صور التفسير بالرأي المحرم",
    "answer": "إن من التفسير [المسمى] بالرأي التفسير بالجهل والهوى، فحتى العالم إذا لم يعرف معنى آية أو آيات من القرآن الكريم، فلا يجوز له أن يقدم على تفسيرها، لأن ذلك من القول على الله بلا علم، ومن أكبر الكبائر كما قال تعالى: ((قل إنما حرم ربي الفواحش ما ظهر منها وما بطن والإثم والبغي بغير الحق وأن تشركوا بالله ما لم ينزل به سلطانا وأن تقولوا على الله ما لا تعلمون)) وكما قال تعالى ((ولا تقف ما ليس لك به علم إن السمع والبصر والفؤاد كل أولئك كان عنه مسؤولا)) وقد كان بعض كبار الصحابة وكبار أئمة التابعين والسلف على علمهم وجلالتهم يتورعون عن تفسير القرآن خشية القول على الله بغير علم، أما إذا كان المفسر عالما بما يفسره فلا حرج، بل هو من العلم الواجب الذي لا يجوز كتمانه، ويجب إظهاره للناس، ومن صور التفسير بالجهل والهوى، تفسير أهل البدع، من الروافض والجهمية والخوارج والمعتزلة والأشعرية، حيث تجد في تفسيرهم تعطيل صفات الله عز وجل وتحريف الآيات الواردة في تلك الصفات، مثل آيات استواء الله على عرشه، وعلوه على خلقه، وعلى أن له وجها ويدين، والآيات الدالة على أنه يرضى ويغضب ويرحم ويثيب، وكذلك الأحاديث الدالة على هذه الصفات، وعند الجهمية والمعتزلة والروافض تعطيل الصفات المذكورة، ونكر صفات السمع والبصر والقدرة والإرادة، وإنكار رؤية الله في الدار الآخرة، وإنكار الميزان، إلى غير ذلك من الضلالات، والجهالات التي ارتكبوها من العقائد الفاسدة وتحريف نصوص الكتاب والسنة.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%82%d8%af%d9%85%d8%a9-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1%d9%87/"
  },
  {
    "id": 424,
    "question": "فضيلة الشيخ بعد الحمد والصلاة أولا أخبركم أننا نحبكم في الله ثم أسأل فضيلتكم ما رأيكم فيمن يقول أنا لا أبني مسجدا أو مدرسة في البلد الفلاني بسبب ارتفاع التكاليف فيها ويقول مثلا أبني في البلد الفلاني عشرة مساجد بتكلفة مسجد واحد في البلد الأول رغم الحاجة إليه في هذا البلد من ذلك الذي كثرت فيه المساجد بالأعمال الخيرية بسبب انخفاض التكاليف فما رأيكم في ذلك جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "والله، إذا خيّر، يختار أيسرهما، فما بالك إذا بنى عشر مساجد، “من بنى بيتا لله بنى الله له مثله في الجنة” فيختار الإنسان البلدان التي أهلها فقراء، وهذا البلد الغني يهيئ الله من يبني فيه مساجد، والله أؤيد أنا هذه النظرة والله أعلم وإن كان واحد من الإخوة عنده وجهة رأي فتفضلوا، هذا رأيي والله أعلم و“كان رسول الله إذا خير بين أمرين اختار أيسرهما“.\nأحد المحاضرين: إذا بنى مسجدا في هذا البلد الذي التكلفة فيه مرتفعة وهناك المساجد كثيرة، وغيره بنى مساجد كثيرة ألا يحصل على الأجر الذي لو بنى هذه المساجد لكونه بنى المسجد في مكان حاجة الناس إليه ماسة فيه؟ هذا سؤال يا شيخ؟\nالشيخ: هل يشترط في البلاد التي يبنى فيها المسجد أن يكون أهلها محتاجين، الحاجة ماسة عندهم، ما فيه تفريق بين البلدان المسلمة، ما ينبغي.\nأحد المحاضرين: الحمد لله رب العالمين، وصلى الله وسلم وبارك على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم، الحقيقة لا مزيد على ما ذكره شيخنا – حفظه الله–، لكن تحضرني مسألة متعلقة، أو أنه في الحقيقة أمر متعلق بالسؤال، وذلك أن المفاضلة بين – ما ورد في السؤال– المفاضلة بين التعدد والانفراد، بين عدة مساجد ومسجد، يحضرني أن أهل العلم تكلموا في هذا الأمر، حتى إن الإمام الحافظ ابن رجب عقد لهذه المسألة قاعدة في كتابه “القواعد“، وذكر خلاف أهل العلم فيها وذلك أن هذه المسألة يتنازعها أصلان، الأصل الأول: النظر إلى الكثرة وما ذكره شيخنا من أنه يُرَغَّبُ في كثرة المساجد، فكلما بنى مسجدا بنى الله له بيتا في الجنة، ينازع هذا الأصل أصل آخر وهو تحسين العمل، وهذا أصل مشهور بين أهل العلم حتى إن الكثير من طلاب العلم قد لا يستحضر غيره، لكن الذي عليه المحققون من أهل العلم هو النظر في هذه المسألة، حتى إن الإمام أحمد كان يرجح الكثرة وهذا إذا ما استوت القيمة، وقد مثَّل بشراء بقرتين هزيلتين في مقابل شراء بقرة سمينة بثمن واحد، فيقع عند الإمام أحمد وعند بعض أصحابه ترجيح البقرتين الهزيلتين بالنظر إلى الكثرة، وبالنظر إلى إراقة الدم، ومن أهل العلم – وفيما يحضرني أن شيخ الإسلام– نظر إلى حاجة الناس هذا في حال التساوي، أما في حال النظر إلى الأمور الأخرى المتعلقة بالمسألة، كحاجة الناس، فلا شك أنه ينظر في هذا المقام إلى حاجة الناس، فإذا كان البلد سواء بني فيه مسجد أو عدة مساجد، ينظر لحاجة الناس في هذا البلد، وكذلك ينظر إلى قيمة المسجد، فقد يكون المسجد في بلد يكلف ما تكلف العشرة في بلد آخر، فهنا يؤجر أيضا على التكثر بالنظر إلى القيمة، كما أنه يؤجر على التكثر بالنظر إلى تعدد المساجد، فالمسألة دقيقة، وأهل العلم لهم كلام فيها ومنهم من ينظر إلى ما يقارن المسألة بالنظر إلى المصالح الأخرى وبالنظر أيضا إلى المشقة لقول النبي صلى الله عليه لعائشة: “أجرك على قدر نصبك” فهذا ما أحببت التنبيه عليه.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a3%d9%88%d9%84%d8%a7-%d8%a3%d8%ae%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 425,
    "question": "أحسن الله إليكم, هذا سائل يقول : تكثر في بعض المساجد أنّه مكتوب في محاريبها (يا الله ,يا محمد), هل تجوز الصلاة في مثل هذه المساجد؟",
    "answer": "هذه الظاهرة رأيناها في باكستان وفي أفغانستان – مع الأسف الشديد – رأيناها والله في سيارات المجاهدين؛ يسمون أنفسهم مجاهدين! وهم لا يقبلون النصيحة, ويصِّرون على هذه الشِّركيات! ترى في دكاكينهم, وفي مساجدهم (يا الله, يا عليّ, يا غوث, يا حُسَين, يا عبد القادر, يا كذا, يا كذا) إلى آخره من الشِّركيات!\nالاستغاثة بغير الله شرك؛ تقول : “يا محمد“, هذا شرك بالله, محمد رسول الله, عبد الله ورسوله عليه الصلاة والسلام ,إذا قلت: “يا الله, يا محمد” – يعني – جعلته ندًّا لله تبارك وتعالى, الرسول عليه الصلاة والسلام ما جاء إلاّ لهدم هذه الوثنية وليُقيم الملة العوجاء وعلى رأسها الشِّرك بالله عزّ وجلّ, جاء ليطهِّر الدنيا والقلوب والأذهان والعقول من الشّرك بالله عزّ وجلّ وأقذاره, وعلّمنا خالص التّوحيد بنصوص القرآن, ونصوص السنّة, وبتطبيقاته العمليّة عليه الصلاة والسلام, وأمرنا بهدم القبور عليه الصلاة والسلام ,وهدم الأوثان ,وقال: “لاتشدّوا الرّحال إلاّ لثلاثة مساجد“ – فقط لا قبور ولا شيء – “المسجد الحرام, ومسجديهذا, والمسجد الأقصى“لأنّ هذه المساجد بناها الأنبياء لتوحيد الله وإخلاص الدين لله عزّ وجلّ.\nوبدأ هذا في المدينة –وبحُكم أننا نعرف هذه الأشياء– عرفنا كيد أهل البدع؛ يكتبون: “الله ,محمد“، كان واحد اسمه سراج الرحمان زاملني في الجامعة وهو من تلاميذ أبي الحسن النّدوي – فما أدري – رأيت هذا في كينيا أو حكيتُ له قصة هذه التي بدأت تنشأ في المدينة, قال: قال أبو الحسن النّدوي :كلمة “الله, محمد” هذا كفر؛ يعني محمدٌ ندٌّ لله عزّ وجلّ؛ “الله محمد” يعني سواء, لا إله إلاّ الله محمد رسول الله, أشهد أن لا إله إلاّ الله وأشهد أنّ محمدا رسول الله, أشهد أن لا إله إلاّ الله وأشهد أنّ محمدا عبده ورسوله, هذه أعلى منزلة لهذا النبي الكريم عليه الصلاة والسلام, ويقول صلى الله عليه وسلم: “لا تُطروني كما أطرت النّصارىعيسى ابن مريم, إنّما أنا عبد فقولوا عبد الله ورسوله“، فرأيت هذه الظاهرة وكنت أحاربها, وإذا رأيتها في المسجد أنصح إمام المسجد، وفي مسجد القبلتين – مسجد العمودي – ,كلمت الإمام, ما فعل شيئا!كلمت العمودي صاحب المسجد فبادر جزاه الله خيراً ومحا هذه الأشياء.\nوفي المسجد الذي بجواري في المدينة كتبوا “الله ,محمد” فنصحت الإمام قال: نغيرها, نغيرها, فتماطل ولم يغيرها! وكان هناك شاب جيّد قال: أنا أكفيك إيّاها ثم ذهب وغطاها, وانتهت والحمد لله.\nالشاهد: أن في يوم من الأيام وأنا قادم من (بطحان) وداخل المدينة فإذا أمامي سيارة (أونيت) فيها بالخط الأحمر “يا الله ,يا محمد” فحركت سيارتي وراء هذه السيارة فأسرع, فهم أنني لاحظته, أسرع فأسرعت وراءه وطاردته حتى وصلنا (قربان) وقّف السيارة ونزل وقال: هل أمسحها؟ وأنالم أكلمه بعد! عارف لأنّه أحسّ بذلك, قلت: نعم امسحها, فهذا يؤكد أنه غزو؛ غزو هؤلاء القبوريين الخرافيين في بلاد التوحيد!!.\nأنا أذكر أن أول مسجد بني وضعت له قبة في العهد السعودي, فأنكر هذا طلاب العلم وجاءوا بالشيخ ابن حميد و..و..- ما أدري كيف انتهت على كل حال–كان يعني يعرف أنّ البلاد هذه ما فيها قِباب في المساجد, وحتى الملك سعود لما وسع المسجد هذا والمسجد النبوي, ليس فيهما قباب حتى التوسعة الموجودة الآن ليس فيها قباب –بارك الله فيكم– على السنّة لأنّ القباب هذه تقليد للنصارى؛ الكنائس هي التي يضعون فيها مثل هذه القباب, وربما يضعون هذه القباب للصالحين الذين يدفنونهم في القبور “لعن الله اليهود والنصارى اتّخذوا قبور أنبيائهممساجد“فترى الآن كثرة المساجد التي تُنفَق عليها الملايين يضع فيها قباب, يضع فيها زخارف – فالله المستعان – ! والله يمكن هؤلاء يا ليت الأمر كفافاً لهم, لا لهم ولا عليهم, ملايين نبذلها ثم يطلع المسجد بهذا الشكل!! يشبه الكنيسة, هذه مصائب, والرسول صلى الله عليه وسلم بيّن أنّ من علامات الساعة زخرفة المساجد وهذا أسوأ من الزخرفة, فكانت هذه البلاد على السنة – والحمد لله – ظاهراً وباطناً في المساجد وفي غيرها وبدأ أهل الخرافات يدبّون ويد\nسون حاجة هنا ومرة هناك حتى كثُر هذا الشرّ – نسأل الله العافية – .\nنسأل الله أن يوفق المسلمين للاعتزاز بهذا الدين الحقّ الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم وأخرجنا به من الظلمات إلى النّور ومن الضلال إلى الهدى عليه الصلاة والسلام.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%aa%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%a8-2/"
  },
  {
    "id": 426,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 427,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 428,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 429,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 430,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 431,
    "question": "هل يجوز وضع المسجد على قبر رسول الله عليه الصلاة والسلام مثل الآن حيث وضع اليهود والنصارى قبور أنبيائهم مساجد؟",
    "answer": "يا إخوتاه هذه ليست مشكلة المسلمين الوحيدة، فإنك إذا شرقت أو غربت في العالم الإسلامي تجد المساجد مكتظة بالقبور، فكثير من المساجد بنيت على القبور أو وضعت فيها القبور، وهذه تخالف نصوصا صريحة واضحة في الزجر واللعن لفاعل ذلك، “لعنة الله على اليهود والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، وقال عليه الصلاة والسلام: “اللهم لا تجعل قبري وثنا يعبد“، “لا تتخذوا قبري عيدا“ونهى رسول الله عن البناء على القبور، ونهى عن تجصيصها عليه الصلاة والسلام، لأن هذه وسائل خبيثة تجر الناس إلى الشرك بالله تبارك وتعالى، لهذا استحق اليهود اللعائن من الله تبارك وتعالى ولو بنوا تلك المساجد على قبور الأنبياء ولو اعتقدوا أنهم يحبونهم ويكرمونهم، فإنهم لا يستحقون من الله إلا اللعائن، ومن فعل مثل فعلهم، نسأل الله العافية، يخشى عليه من هذه اللعائن إلى أمد بعيد، أما قبر النبي عليه الصلاة والسلام فقد عمل الصحابة الكرام بتوجيهاته وبنصائحه عليه الصلاة والسلام، ولما سمعوه وهو يردد قوله كرات ومرات: “لعنة الله على اليهود والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد“ماذا فعلوا؟ دفنوه في بيت عائشة سترا له تنزيها له صيانة له أن يتخذ قبره مسجدا، أن يتخذ قبره عيدا، صيانة أن يتخذ قبره وثنا، كل هذا فعل الصحابة ودفنوه صلى الله عليه وسلم في بيت عائشة اتقاء لهذه المحاذير وهذه الأخطار، هذا هدف الصحابة من دفنهم رسول الله صلى الله عليه وسلم في بيت عائشة، وما كان أحد يصل إلى قبره في حياة عائشة إلى أن توفيت في آخر خلافة معاوية في عام ثمان وخمسين، ما أحد يدخل على قبر النبي علي الصلاة والسلام، فضلا على أن يتمسح به، أو يفعل يعني عنده من البدع، أو يتخذه عيدا أو يتخذه وثنا، عرفتم ماذا عمل الصحابة؟ عرفنا موقف رسول الله من هذا؟ عرفنا موقف الصحابة من هذا؟ رسول الله أوصى أن لا يتخذ قبره مسجدا، الصحابة نفذوا هذا، ما دفنوه في البقيع، لماذا؟ خافوا أن يتخذ قبره مسجدا، لو صليت إلى قبر ولو لم تبن عليه، صليت إليه، جعلته قبلة لك وصليت إليه فقد اتخذته مسجدا، لو بنيت عليه هذا لا غبار عليه أنك اتخذته مسجدا، ثم يا إخوتاه قصة، إدخال قبر النبي عليه الصلاة والسلام في المسجد ليس من عمل الصحابة، وليس من عمل رسول الله عليه الصلاة والسلام، إنما هو من عمل أحد ملوك بني أمية، رجل ما هو عالم، والعلماء نصحوه وبكوا قالوا لا تدخل قبر الرسول في المسجد، فأدخله، احتاج إلى توسعة المسجد وأراد أن يدخل أبيات أزواج النبي صلى الله عليه وسلم توسعة للمسجد، فأدخل من أجل هذه التوسعة القبر من غير قصد، ثم مع هذا عملوا شيئا من الاحتياطات، بنوا على قبر رسول الله عليه الصلاة والسلام جدران مثلثة بحيث لو وقف إنسان من الجهة الشمالية ليستقبل القبر كانت تلك [الجدران] لا يستطيع أن يستقبل القبر، عملوا احتياطات كثيرة حتى يسدوا باب هذه الفتنة، فمعالم الرسول بين أيدينا، وهديه بين أيدينا، فمن أراد أن يطيع الرسول، ومن يحب منا رسول الله حقا فليضع هذه النصوص نصب عينيه، ويتعامل مع رسول الله كما كان الصحابة الكرام يتعاملون معه في حياته وبعد موته، كانوا في حياته إذا أقبل رسول الله لا يقومون له، قال أنس رضي الله عنه: “ما كان شيء أحب إلى أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم من أن يروا رسول الله ولكنهم لا يقومون له“لماذا؟ “لما يعلمون من كراهيته لذلك“، عرفنا، سيد البشر وسيد الرسل عليه الصلاة والسلام إذا جاء وأصحابه جالسون هكذا لا يتحرك أي واحد ولا يقوم أي واحد إكراما وإجلالا لرسول الله لماذا؟ لأن رسول الله يكره هذا، فالذي يكرهه رسول الله في حياته هل يحبه الآن؟ هل يحب الآن أن يقف الناس هكذا متوجهين إلى القبر من بعيد من المسجد أو من قريب، لو رأى هذا المنظر هل يقره عليه الصلاة والسلام؟ لو رأى عمر أو أبو بكر أحدا يفعل هذا أيسكتون عنه؟ أبدا، لماذا؟ لأن رسول الله يكره أقل من هذا، فكيف بأعمال الوثنيين؟ كيف يقرها؟ فإياك أيها المسلم أن يخدعك الشيطان فتتصرف تصرفات الجاهلية وتدعي أنك تحب رسول الله، فإذا كنت تحبه فاجتنب كل ما يكره، فإن الصحابة والله أشد حبا منا لرسول الله، حبهم ما فيه كذب ولا فيه مزاعم، حبهم والله صادق، وما فيه نسبة بين حبنا وحبهم، وما كانوا يقومون له وهو أحب الناس إليهم، عليه الصلاة والسلام، وبعد أن مات كانوا يتمسحون بقبره؟ هل كانوا يطوفون بقبره؟ حاشا وكلا، بل ثبت أنهم ما كانوا يأتون القبر أبدا، لماذا؟ لأن رسول الله قال: “لا تتخذوا قبري عيدا“، فإذا ترددوا عليه اتخذوه عيدا، عرفوا مقصد الرسول، ما مقصده ألا يتخذ عيدا، إذا كان قصد الزائر والمتردد على قبر الرسول قصده الصلاة على الرسول فقد وجه له رسوله النصيحة، إذا كان قصدك من اتخاذ قبره عيدا، إذا كان قصدك الصلاة علي فصل علي حيث ما كنت، “لا تتخذوا قبري عيدا” كيف قال رسول الله؟ “صلوا علي حيث ما كنتم، فإن صلاتكم تبلغني“، فإذا كان عذرك في التردد على القبر والذهاب والمجيء إليه هو أن تسلم عليه، فإن الدنيا كلها ميدانا فسيحا للصلاة على رسول الله عليه الصلاة والسلام،“وصلوا علي حيث ما كنتم“، وبعدها ماذا يجازيك ربك إذا كنت صادقا في الصلاة على الرسول عليه الصلاة والسلام؟ يصلي عليك بكل صلاة عشر صلوات، “من صلى علي مرة صلى الله عليه بها عشرة“، أنت في أمريكا وفي اليابان أو في الهند أو في باكستان أو في البصرة أو السودان أو المدينة، أنا أقول الآن: اللهم صلي على محمد وعلى آل محمد كما صليت على إبراهيم وعلى آل إبراهيم، ماذا أحصِّلْ؟ يصلي علي ربي عشر صلوات، واحد في أمريكا يقول نفس الشيء يصلي عليه ربه عشر صلوات، هذا تفسير قوله عليه الصلاة والسلام: “وصلوا علي حيث ما كنتم” ، نهانا عن اتخاذ قبره عيدا ثم قطع المعاذير، إذا كان عذرنا أننا نحبه ونبغي قبره، قال: لا، الطريق الصحيح إذا كنت تحبني “صلي علي حيث ما كنت” فإن الدنيا كلها ميادين للصلاة على رسول الله عليه الصلاة والسلام، يا إخوتاه من هنا يجب أن نفهم كثير من الناس يأتون قاصدين القبر، والرسول قال: “لا تتخذوا قبري عيدا“وقال لهم إذا كان قصدكم الصلاة فالدنيا كلها مجال للصلاة علي، فيأتون وينسون تعاليم الرسول، الرسول ندبهم لشد الرحال إلى هذا المسجد وقال لهم إن الصلاة فيه بألف صلاة، ما قال: الصلاة عند قبري بألف صلاة، أبدا، إذا صليت وجعلت قبر الرسول قبلتك فأنت جاهلي، وصلاتك باطلة، عرفت، لكن إذا صليت في مسجده الشريف الذي أسسه على التقوى، وكافأه الله على هذا الجهد أن يجعل الصلاة فيه بألف صلاة، فأنت يا أخي إذا نويت أن تأتي المدينة فيكون مقصدك الأول تنفيذ أمر رسول الله، تشد الرحال إلى مسجده الشريف، هذا مسجده عليه الصلاة والسلام ما هو مسجد أبي جهل حتى تعرض عنه وتقصد القبر، هذا مسجد رسول الله عليه الصلاة والسلام، أسسه على التقوى من أول يوم، عليه الصلاة والسلام، وندبك لتشد الرحال إليه، إلى هذا المسجد، لو قدِّر أن رسول الله قبر في غير هذا المسجد يعني قبر في مكة قبر في الطائف عليه الصلاة والسلام، هل تشد الرحال إلى هذا المسجد أم لا؟ أليس كذلك؟ الآن أنا قلت لكم لا فرق بين المصلي في المدينة والمصلي على الرسول في أبعد مكان من الدنيا أنت تحصل أجرا وهو يحصل أجرا، بل إذا قصدت الصلاة عند قبره قد تحرم من الأجر، لماذا؟ لأنه نهاك أن تتخذ قبره عيدا وأنت تتخذه عيدا، تراغبه، عليه الصلاة والسلام، أمرك بشد الرحال إلى مسجده فتشد إلى القبر! هذه مراغبة ولا شك، طبعا أنتم لا تقصدون هذا يا إخوتاه وكثير من الناس لا يقصدون هذا، لكن لو تأملوا وتفكروا وتدبروا وعرفوا نتائج هذه الأعمال وهذه التصرفات لوجدوها هكذا، فالآن أيها المسلم إذا شددت الرحال تشد الرحال إلى بيت الله العتيق وإن الصلاة فيه بمائة ألف صلاة وأنت تطوف به وتسعى به وتؤدي مناسك الحج والعمرة فيه، وتشد الرحال إلى هذا المسجد لتكسب فيه ألف صلاة لأنك لا تنال هذه الألف إلا إذا صليت فيه ولو صليت في دار السلام أو واحد من مساجد المدينة لا تحصل على هذا الأجر، لو صليت خلف هذا الجدار لا تحصل على ألف صلاة، أليس كذلك؟ عرفنا هذا؟ أنا قصدي من هذا أن هذا لا تكسبه إلا إذا شددت الرحال وصليت في مسجد رسول الله، لكن الصلاة على رسول الله ما شرط عليك أبدا أنه إذا صليت عليه يرد عليك عشرة إلا إذا وقفت عند القبر! أبدا، حيثما تصلي على رسول الله عليه الصلاة والسلام يصلي الله عليك عشرا، وهذه الصلاة لله ملائكة سياحين يبلغونها لرسول الله عليه الصلاة والسلام، فقد والله بين غاية البيان وقطع الطريق على كل من يتبع هواه، فأنت أيها المسلم إذا شددت الرحال تشد الرحال إلى مسجد الرسول، فإذا جئت إلى مسجد رسول الله تزور قبره وقبر صاحبيه وتزور البقيع وتزور أُحُد وتصلي في مسجد قباء، وهذه الأم\nاكن هي التي شرع لك رسول الله أن تزورها وأن تصلي في مسجد قباء، وما عداها من الأماكن، المساجد السبعة والكهوف والغيران ووبرة الناتة إلى غيرها من الخرافات والأساطير التي افتعلها الجهلة من المسلمين، وقد تضيع عملك، تسعى وتركض في البدع والرسول عليه الصلاة والسلام أخبرنا أن “من عمل عملا ليس عليه أمرنا فهو رد” و“كل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة“.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%88%d8%b6%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%82%d8%a8%d8%b1-%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "هل الصلاة في المسجد الذي فيه قبر صحيحة؟",
    "answer": "في الإسلام لا يجتمع المسجد والقبر، “لعنة الله على اليهود والنصارى، اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد“، فالإسلام حرم الجمع بين المسجد والقبر، والعياذ بالله، “لا تتخذوا بيوتكم قبورا ولا تتخذوا قبري مسجدا وصلوا علي حيثما كنتم فإن صلاتكم تبلغني“، فالقبر والمسجد لا يجتمعان أبدا، وقد لعن الله تبارك وتعالى بني إسرائيل على لسان نبينا وألسنة الأنبياء، لأنهم شر الخلق عند الله تبارك وتعالى، فثنتان من زوجات الرسول كانتا هاجرتا إلى الحبشة، وهما أم سلمة وأم حبيبة، فحدثتا رسول الله صلى الله عليه وسلم عن كنيسة وما رأينا فيها من تصاوير، وذكرن أن فيها أنها شيدت على القبور، فقال: “أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات، اتخذوا قبره مسجدا، وصوروا تلك الصور، أولئك شرار الخلق عند الله تبارك وتعالى“، وهذه الآفة تسربت إلى المسلمين عن طريق اليهود والنصارى والوثنيين، وصادفت هؤلاء المنحرفين عباد القبور الذين يشيدون المساجد على القبور ولأجل القبور، حتى إنك لترى المسجد الخالي من القبور في بعض البلدان لا يرتاده الناس وترى الجماعة فيه قليلة، وترى المسجد الذي فيه قبر يكتظ ويمتلأ بالرواد، وهم في الحقيقة إنما هم رواد القبور لا رواد بيت الله تبارك وتعالى، فالصحيح أن الصلاة في مسجد فيه قبر صلاة باطلة لا تصح، وغالبا ما يرتاد هذا المسجد إلا من في قلبه نوبة الشرك والتعلق بصاحب القبر، وإلا فالمسلم الذي يؤمن بقول الله تبارك وتعالى((وأن المساجد لله))، لله وحده، هذا المسجد لصاحب القبر، ما هو لله عز وجل، الذي يؤمن بأن المساجد لله وحده ويجب أن تخلص لله وحده، لا يصلي في هذا المسجد، إنما يصلي فيه المصابون بداء شرك القبور، فنسأل الله تبارك وتعالى أن يعافي المسلمين من هذه الأمراض الخبيثة التي لم تقتصر على الأمراض الأخلاقية وإنما تعدت إلى الأخلاق الثابتة إلى الفساد العقدي.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d9%82%d8%a8%d8%b1-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 433,
    "question": "ما قول فضيلتكم في ما يسمى بالتفسير الموضوعي للقرآن",
    "answer": "التفسير الموضوعي للقرآن، لا شك أنه يعالج موضوعات أو موضوعا واحدا بالدراسة والتفصيل بعد ضمها بعضها إلى بعض مع مراعاة المتقدم والمتأخر منها، ومعرفة أسباب النزول، ومعرفة السنة النبوية، وأقوال السلف الصالح المتعلقة بذلك الموضوع، فإذا سار المفسر على هذا المنوال فيما يسمى بالتفسير الموضوعي، وكان عالما باللغة العربية وبأصول التفسير وعالما بسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم وعلى منهج السلف في العقيدة…فلا مانع منه، مثل هذا التفسير الموجود عند المفسرين وهو منهج ابن تيمية في معالجته لكثير من القضايا العقدية والفقهية، وكذلك تلميذه ابن القيم وبعض السلف ينحى على منحاه.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%b3%d9%85%d9%89-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88/"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": "هل يصلى وراء الصوفية الذين يقعون في الشركيات؟",
    "answer": "هذا الصوفي إن كنت أقمت عليه الحجة، عنده شركيات وعنده بدع وضلالات، لأنه يرى أن هذا هو الدين لجهله وضلاله والبيئة التي عاش فيها، إن كنت أقمت عليه الحجة وأصر على الشرك الذي هو فيه فلا تصل وراءه لأنه كافر، وإن كنت لم تقم عليه الحجة، فصل وراءه لكن شريطة أن تقيم عليه الحجة، فإذا أقمت عليه الحجة فلا تصل وراءه ولا [تتبعه] على شركه وضلاله.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%88%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%88%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d9%82%d8%b9%d9%88%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد أهل البدع وكيف أصلي إذا ما وجدنا مسجدا لأهل السنة في هذه القرية، وهل تصح الصلاة إذا صليت مع زوجتي في بيتي؟",
    "answer": "لا؛ إذا كان يوجد مسجد صلّ فيه ولو مع أهل البدع،كان ابن عمر رضي الله عنه يصلي وراء نجدة الخارجي واستشهد بذلك البخاري.\nوالجماعة أمر عظيم لا تُتْرك لمثل هذا، ثم أهل البدع منهم المستور، فإذا كان مستورا فأنت صلّ وراءه وإذا تبين لك أنه مبتدع بيِّن له الحق وإذا كانت بدعته كفرية وأصرّ عليها فلا تصلّ وراءه لأنه بعد قيام الحجة يكفر؛ يعني عنده بدعة مكفِّرة، يدعو غير الله ويذبح لغير الله ويستغيث بغير الله، يعطِّل الصفات، عنده شيء من البدع المكفرة وناظرته وبينت له الحق من كلام الله وكلام رسوله وكلام السلف فأصر وعاند فحينئذ لا تصلّ وراءه، أما وهو مستور وليس عنده هذه البدع المكفِّرة والضالة فصل وراءه.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%88%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%a3%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 436,
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد الصوفية مع العلم أننا لو صلينا فيه اغتر بنا العوام وإذا لم نصل فيه سوف نترك صلاة الجماعة لأنه لا يوجد مسجد آخر قريب منا ؟",
    "answer": "هل في المسجد قبر؟\nإن كان في المسجد قبر، فلا يصلي فيه وإن كان ليس فيه قبرا ولم يجد مسجدا لأهل السنة فعليه أن يصلي ويحذِّر العوام الذين قد يُخدعون بصلاته معهم من بدع هؤلاء؛ يعني قل له: صلّ واخرج لا تستمع لبدعهم، والواجب أن يتعاون أهل السنة مع عوامهم ويبنون لأنفسهم مسجدا يصلون فيه الصلاة على غرار صلاة الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام ليس فيها بدع لا قبلها ولا بعدها ولا في خلالها، فإن مساجد الصوفية؛ صلاتهم لا تخلو من البدع حتى في صلاتهم وفي أذانهم وفي إقامتهم؛ –يعني– توجد بدع، فعلى أهل السنة أن يحرصوا على نقاء مذهبهم ومنهجهم وعبادتهم، فإذا اضطر الإنسان للصلاة معهم فليصل لأن الصلاة تصح وراء البرّ والفاجر؛ مادام ظاهره الإسلام صلّ وراءه ولكن إذا كان هناك مندوحة عن التخلص من فتنهم وبدعهم، فيجب أن نتخلص ببناء مساجد لأهل السنة يصلون فيها ويذكرون الله فيها ويتعلمون فيها وينشرون الخير والعلم فيها، أظن أنهم لا يتمكنون من نشر الدعوة من مساجد الصوفية، فالمساجد ضرورية لأهل السنة فليتكلفوا وليضحوا في الحفاظ على دينهم وعقيدتهم ومنهجهم.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%88%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 437,
    "question": "بعض الأشاعرة يقولون في بعض حروف القرآن :حرف زائد فما قصدهم بذلك؟",
    "answer": "على ما عندهم من سوء المعتقد لكن لا نتّهمهم بأنّهم يقصدون هذه زيادة من الناس وأنها ليست من كلام الله؛ بل يعنون من ناحية الإعراب ومن ناحية كذا, وهذا خطأ لا يقال زائد يُقال: صلة أو كذا يعني يتأدب في التعبير مع القرآن.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%b1%d8%a9-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%ad%d8%b1%d9%88%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-2/"
  },
  {
    "id": 438,
    "question": "يقول إنّه صلى في مسجد الحُسين، وفيه قبر، وهو جاهل بالحكم فماذا عليه؟",
    "answer": "على كلّ حال، الصلاة في المساجد التي فيها قبور باطلة, والمسجد والقبر لا يجتمعان في الإسلام, فأرى من الأحوط له أن يقضي هذه الصلاة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%91%d9%87-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8f%d8%b3%d9%8a%d9%86%d8%8c-%d9%88%d9%81%d9%8a%d9%87-%d9%82%d8%a8%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": "ما حكم القراءة والدراسة في علم المنطق غير المخلوط بالعقائد الفاسدة ككتاب (سلم الأخضري)، وكتاب (آداب البحث والمناظرة) وغيرها لطالب علم مُبتدئ ؟",
    "answer": "علم المنطق لا يحتاج إليه الذكي ولا يستفيد منه الغبي !! وهل للمبتدئ دخل في المنطق ؟!\nابن الصلاح والنووي حرما     وقال قومٌ ينبغي أن يعلما\nالسلف حرموا علم الكلام وعلم المنطق أسوأ منه لماذا تتعلمه؟ ليكون ميزانا تميز به بين الحق والباطل؟! سبحان الله القرآن ليس ميزانا بين الحق والباطل؟! لهذا حذَّر السلف من علم الكلام والفلسفة، و المنطق منها – بارك الله فيكم- والله المستعان.\nقال الإمام الشافعي: حكمي على أهل الكلام أن يُضربوا بالجريد والنعال ويُطاف بهم في العشائر والقبائل، ويقال هذا جزاء من أعرض عن كتاب الله وأقبل على الكلام.\nوقالوا: من تعلَّم الكلام تزندق.\nوالمنطق أسوأ من الكلام، ولهذا يُقال والله أعلم: إنَّ المعتزلة أهل الكلام كانوا يُحرِّموا المنطق!! وأنَّ الأصوليين المتأخرين أدخلوا المنطق في العلوم الإسلامية وأدخلوا بعض الأشياء في الأصول وهي ليست منه للأسف الشديد !! فنحن في غُنية عن الكلام والمنطق والفلسفة، وكما قلنا: هذا علم سيئٌ فلا يحتاج إليه الذكيّ ولا يستفيد منه الغبيّ !! والأصول والقواعد التي تضمَّنها القرآن وكذلك السنّة النبوية أفضل بآلاف المرَّات منها، هذه الأمور التي يتبجَّحون بها موجودٌ في القرآن والسنَّة ما هو أفضل منها.\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%b7%d9%82-%d8%ba/"
  },
  {
    "id": 440,
    "question": "هل الصلاة في مسجد هذا الحي -العوالي- بمائة ألف صلاة كالمسجد الحرام؟ وما الدليل على ذلك؟",
    "answer": "هذه المسألة فيها خلاف؛ من العلماء من يرجح أن هذه الفضيلة –مائة ألف صلاة– خاصة بمسجد الكعبة، ومنهم من يرى أن الحرم كله هو المسجد الحرام وأن الصلاة في أي مسجد من المساجد في منطقة الحرم مثل الصلاة في المسجد الحرام، وهذا فيه نظر وأنا لي فيه وقفة؛ إذ لو كان الحرم كله مسجدا كيف يباع ويشترى فيه؟! كيف يباع في أراضيه وعقاراته؟! كيف تقام فيه الأسواق وهو مسجد؟! كيف يتم فيه الجماع والجنابة والبول والحيض إلى آخره؟! فهذا مما يرجح – والله أعلم– أن هذه الفضيلة خاصة بهذا المسجد.\nناقشت مرة واحدا في هذه المسألة فقلت له : الرسول عليه الصلاة والسلام يقول:“لا تشد الرحال إلا إلى ثلاثة مساجد: المسجد الحرام ومسجدي هذا والمسجد الأقصى“، فلو إنسان شد الرحال وجاء مكة فصلى في أي مسجد من مساجد مكة ومشى ولم يصلي في المسجد الحرام؛ مسجد الكعبة هل يصدق عليه أنه شد الرحال إلى المسجد الحرام ؟! طبعا، لا يصدق عليه.\nفاحرصوا على الصلاة في المسجد الحرام لأنه أحوط وبالاتفاق لا تفوتك – إن شاء الله– فضيلة الصلاة إن أخلصت لله، وأما هذه ماعدا المساجد الثلاث ففيها خلاف والراجح في نظري أن الخصوصية هذه خاصة بمسجد الكعبة.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%8a-%d8%a8%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": "هل الصلاة في خارج المسجد الحرام أو النبوي تأخذ حكم المسجد؟",
    "answer": "الذي يصلي خارج هذا المسجد لا يُحَصِّلْ، والله أنا لا أصلي في هذا المكان صراحة، لأنه خارج المسجد، فأنت احرص، ينبغي لمن شد الرحل ليكسب فضل هذا المسجد أن يتقدم [إلى الداخل] حتى يُحَصِّلَ هذا الفضل، بل يحرص على الصفوف الأولى\n[إذا] توسع المسجد إلى أي مدى بلغ فهو مسجد رسول الله، هذه الزيادة – إن شاء الله – نرجوا أن تكون امتدادا لمسجد الرسول، وحكم الزائد حكم المزيد، إن شاء الله، نرجوا الله، فضله واسع، سبحانه وتعالى، لكن خارج المسجد لا، بارك الله فيكم، الآن من الشرق إلى الغرب كل هذا خارج المسجد، ما تنالون هذا الأجر، بل فيه من يرون أن هذا الأجر محصور في المسجد الذي بناه رسول الله صلى الله عليه وسلم، هذا رأيهم، لكن نحن لا نأخذ بهذا الرأي، بل أبين لك حتى تفهم أن الصلاة هنا خارج الجدار هذا ليست في المسجد.\nالسائل: ألا يأخذ أجر النية يا شيخ؟\nالشيخ: لابد من الموافقة، النية ما تكفي، لابد من النية ويكون العمل مطابق لفعل الرسول عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 447,
    "question": "ما معنى قاعدة إذا فعل الصحابي شيئا يخالف ما رواه فالعبرة بما يرويه لا بما يفعله",
    "answer": "هذه القاعدة معروفة يعرفها طلاب العلم أنّ: “العبرة بما يرويه الراوي لا برأيه” فإذا روى حديثا عن النبي صلى الله عليه وسلم مثل حديث أبي هريرة رضي الله عنه: “إذا ولغ الكلب في إناء أحدكم فليهرقه ثم ليغسله سبعا إحداهما بالتراب“، جاءت رواية ضعيفة عنه أنه لما استفتي عن غسل الإناء من ولوغ الكلب أنه يغسله ثلاثا، لكن هذه الرواية ضعيفة، فيتعلق بها بعض المتعصبين، يخالف الحديث الصحيح، ويتعلق بهذه الفتوى من الراوي، أبو هريرة روى التسبيع والفتوى الضعيفة عنه أنه رأى التثليث، يعني الإكتفاء بالغسل ثلاثا، وهناك فتوى صحيحة من أبي هريرة توافق روايته بالتسبيع، فيتركون الحديث الصحيح الثابت عن الرسول عليه الصلاة والسلام، ويتركون فتواه الموافقة لروايته، ويتعلقون بالرواية الضعيفة المخالفة للرواية والفتوى، وهذا له أمثلة كثيرة نعوذ بالله\n. [شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ بمسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%82%d8%a7%d8%b9%d8%af%d8%a9-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%81%d8%b9%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d9%8a-%d8%b4%d9%8a%d8%a6%d8%a7-%d9%8a%d8%ae%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": "هل يجوز لولي المرأة أن يمنعها من الذهاب إلى المسجد؟",
    "answer": "الأصل في هذا وجوب السماح لهن إذا رغبن في الصلاة في المسجد، “لا تمنعوا إماء الله مساجد الله“، ولكن عليها أن تلتزم الأدب الإسلامي، فلا تخرج في زينة ولا تخرج متعطرة، فإذا هي تعاطت هذه الأسباب فينبغي أن تمنع، وأما وقد حذرت هذه الأسباب، وعرفنا منها حب الخير والإخلاص، فلها أن تذهب وليس لأحد من أوليائها زوجا كان أو غيره أن يمنعها من الذهاب إلى المسجد والصلاة فيه، مع أن الأفضل للمرأة أن تصلي في بيتها، فصلاتها في بيتها أفضل من صلاتها في مسجد دارها، وصلاتها في مخدعها أفضل من صلاتها في بيتها وفي حجرتها، فالأفضل لها أن تصلي في البيت، لكن إذا رغبت في الصلاة في المسجد ولم تكن ممن يتعرض للفتنة إما بتعطر أو تزين يفهم منه أنها ما تقصد الصلاة وإنما تقصد الفتنة، حينئذ حسما للفتنة ينبغي أن يمنع هذا الصنف، حتى إن عائشة رضي الله عنها رأت شيئا من هذا فقالت: لو علم رسول الله عليه الصلاة والسلام ما يفعله النساء لمنعهن من الصلاة في المساجد، ولكن تشريع الصلاة للنساء في المسجد لا يمنع بسبب أحد إلا إذا رأينا منها الفتنة وسوء قصدها حينئذ تمنع حسما للفساد لا منعا من صلاتها في المسجد.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%88%d9%84%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%85%d9%86%d8%b9%d9%87%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": "نحن مجموعة من الأشخاص؛ عشرة, نعمل في العمل العسكري، هل تجب علينا صلاة الجمعة وليس فينا عالم؟",
    "answer": "إذا كان عمل العشرة يكفي أن يقوم به الواحد, فواحد يقوم بهذا العمل والبقية يجب عليهم أن يذهبوا ليصلوا مع جماعة المسلين.\nوإذا كانت الأعمال موزعة؛ هذا في منطقة وهذا في منطقة, وهذا في منطقة, وكل منهم مكلف بعمل لو تركه للحقت الأضرار بالمسلمين فهذا له عذر يُصليها ظهرا.\nوأما إن كان عملهم واحدا ويكفي أن يقوم بالعمل واحد منهم فعلى الباقين أن يذهبوا لأداء هذا الواجب العظيم؛ صلاة الجمعة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ad%d9%86-%d9%85%d8%ac%d9%85%d9%88%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%9b-%d8%b9%d8%b4%d8%b1%d8%a9-%d9%86%d8%b9%d9%85%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": "شيخنا – حفظكم الله – إذا ذكر الخطيب أثناء خطبته النبي صلى الله عليه وسلّم فهل على المأمونين أن يُصَلوا عليه أو يسكتوا ؟",
    "answer": "بل يُصلوا عليه إذا ذكره الخطيب, ومنهم من يوجب هذا ومنهم من يستحب؛ جاءت أحاديث كثيرة فيها وعيد وذمّ لمن يُذكَر عنده محمد صلى الله عليه وسلم ولا يُصلي عليه، ولو كان الذاكر ساقه مساق الخطأ فتصلي عليه، وتقول: صلى الله عليه وسلم .\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b7%d9%8a%d8%a8-%d8%a3%d8%ab%d9%86%d8%a7%d8%a1/"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": "إذا اتى حديث عام أو آية عامة وعمل الصحابة بمقتضى هذا العموم إلا بعض الأفراد التي يتناولها هذا النص لم يعملوا بها، فهل العمل بها بدعة",
    "answer": "كأنكم تريدون أن توقعوا بيني وبين الشيخ الألباني، أنا أوافق الشيخ الألباني فيما قال، ولكن ننظر هذا الذي تُرك، تركه الصحابة، قد يكون هناك مانع من العمل به فإذا وجد الوقت الذي يقتضي العمل به وليس هناك مانع فأرى أنه ليس ببدعة، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان:أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d8%aa%d9%89-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b9%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d9%88-%d8%a2%d9%8a%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d9%88%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": "ما حكم تعدد الجمعة في البلد الواحد وقد سبق أن طُلِب مني خطبة الجمعة في أحد المساجد الصغيرة فتحاشيت ذلك فهل هذا العمل مني صحيح جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "إذا قلنا على الجميع أن يصلوا في جامع واحد، هل يسعهم؟ يعني الحرم على سعته ولا يسعهم، ما يسع المسلمين، هذا مذهب الأحناف، غلط.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b9%d8%af%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%b9%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%84%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ad%d8%af-%d9%88%d9%82%d8%af-%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": "إذا سقط أحد المصلين في جماعة مغشيا عليه ماذا يفعل من كان بجواره؟",
    "answer": "[تكمل] صلاتك، إلا إذا كان عندك إسعاف تعطيه أدوية وتعالجه؟، تعطيه ماء، ترش عليه، تفيده ممكن؟\nالسائل: أتركه يموت يعني!\nوالله إنقاذ الغريق والحريق والأعمى يقع في البئر هذه [من الضرورات]، فله أن ينقذه، وورد عن بعض أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وهو أبو برزة رضي الله عنه كان يصلي ومعه فرسه وكان الفرس يمشي ويتحرك، فكان يتحرك معه وهو في الصلاة، فنظر إليه رجل خارجي فسخر منه قال: انظروا إلى هذا الشيخ ماذا يصنع وكذا، فقال: يا ابني إن رسول الله صلى الله عليه وسلم [قد كان في هذا سمح]، وأنا لا أستطيع، إذا راح فرسي أين أجده؟ بارك الله فيك.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d9%82%d8%b7-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d9%84%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d8%ba%d8%b4%d9%8a%d8%a7-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87/"
  },
  {
    "id": 454,
    "question": "إذا صلينا جماعة وواحد أحدث مع الجماعة ماذا يفعل؟",
    "answer": "يخرج من الصلاة، ويتوضأ.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b5%d9%84%d9%8a%d9%86%d8%a7-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%88%d9%88%d8%a7%d8%ad%d8%af-%d8%a3%d8%ad%d8%af%d8%ab-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": "قال صلى الله عليه وسلم: “من حافظ على الصلاة أربعين يوما كتبت له براءتان :براءة من النار وبراءة من النفاق” أو كما قال صلى الله عليه وسلم.",
    "answer": "الحديث هو: عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “من صلى لله أربعين يوما في جماعة يدرك التكبيرة الأولى كتب له براءتان : براءة من النار وبراءة من النفاق“، نسأل الله أن يحققّ ذلك فينا جميعا، وهذا أمر صعب يحتاج إلى مجاهدة للنفس وحرص شديد، ولا يتأتى لنا ذلك إلا إذا بكّرنا في كل صلاة؛ لا يؤذن إلا وهو حول المسجد أو فيه؛ فهذا يتأتى له هذا إن شاء الله، واحرصوا على هذا الخير.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%a7%d9%84-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%ad%d8%a7%d9%81%d8%b8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 458,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 461,
    "question": "ما صحة حديث من صلى في مسجدي أربعين صلاة؟",
    "answer": "هذا لم يثبت، ثبت “من صلى في مسجد” هذا الكرم الذي تكرم الله به يحصل للمسلم في أي مسجد من المساجد، البيت الحرام، ومساجد الطائف، والقاهرة، والهند، وباكستان، في أي مسجد تصلي فيه يحصل لك – إن شاء الله – هذا الأجر، هذا الوعد الطيب، لكن يعني هذا اللفظ تخصيص هذا بهذا المسجد فقط،…هذا الذي ينكر على الجماعة الذين يقولون إنه من يأتي قبر النبي عليه الصلاة والسلام فعليه أن يصلي أربعين صلاة فخالفوا في هذا، وقالوا [أشياء، وجوب، ويصلي في الصفوف الأولى، وتشويش على العوام] فنحن نبين للعوام أنهم يصلوا ما شاءوا، وفكرة الوجوب ما فيه وجوب، يصلي، يكثر، يقلل، أربعين صلاة، ألف، مليون، الذي يريده، صلاة واحدة، كلها تكفي، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%85%d9%86-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af%d9%8a-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-2/"
  },
  {
    "id": 462,
    "question": "هل يجوز أداء الجماعة في المنزل مع سماع النداء أي في المسجد وحمل صلاة الجماعة في المسجد على الأفضلية لا الوجوب؟",
    "answer": "الجماعة في المسجد؛ بعض الأئمة اعتبرها شرطا في صحة الصلاة ولا تصح الصلاة في البيت إلا لمعذور، وبعضهم يرى صلاة الجماعة من فروض الأعيان مع صحة الصلاة في البيت.\nإذا كان معذورا يعذره الله –إن شاء الله– ويكتب له نيته، وإذا كان غير معذور فعليه أن يؤدي الصلاة في المساجد مع المسلمين.\nوحجة الجميع ما رواه أبو هريرة مرفوعا:  أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم قال:“وَالَّذِي نَفْسِي بيده لقد هَمَمْتُ أَنْ آمُرَ بِحَطَبٍ فَيُحْطَبَ ثُمَّ آمُرَبِالصَّلَاةِ فَيُؤَذَّنَ لها ثُمَّ آمُرَ رَجُلًا فَيَؤُمَّ الناس ثُمَّ أُخَالِفَإلى رِجَالٍ فَأُحَرِّقَ عليهم بُيُوتَهُمْ وَالَّذِي نَفْسِي بيده لو يَعْلَمُأَحَدُهُمْ أَنَّهُ يَجِدُ عَرْقًا سَمِينًا أو مِرْمَاتَيْنِ حَسَنَتَيْنِلَشَهِدَ الْعِشَاءَ“.وما قاله ابن مسعود رضي الله عنه: “لقد رَأَيْتُنَا وما يَتَخَلَّفُ عن الصَّلَاةِ إلا مُنَافِقٌ قد عُلِمَ نِفَاقُهُ أو مَرِيضٌ إن كان الْمَرِيضُ لَيَمْشِي بين رَجُلَيْنِ حتى يَأْتِيَ الصَّلَاةَ“؛ –يعني– يعرفون نفاق هذا الرجل بتخلفه عن الجماعة عمدا.\nصلاة الجماعة شعار من شعائر الإسلام؛ من أعظم شعائر الإسلام، فلا يجوز للمسلم أن يتخلف عنها إلا لعذر؛ غلبه النوم، مريض، فإذا صلى في بيته وهو معذور فالحمد لله ويقبل الله منه، لكن يتعمد ويصلي جماعة في البيت وهو يسمع النداء فلا، إذا سمعت النداء فعليك أن تجيب؛ فعن ابن أم مكتوم أنه سأل النبي صلى الله عليه وسلم فقال: “يا رسول الله إني رجل ضرير البصر شاسع الدار ولي قائد لا يلائمني فهل لي رخصة أن أصلي في بيتي ؟” قال: “هل تسمعالنداء؟” قال: “نعم“، قال: “لا أجد لك رخصة“، فالمسألة مهمة جدا.\nفحافظوا على الصلاة جماعة في مساجد المسلمين، لماذا المؤذن ينادي؟ لماذا يقول لك: حي على الصلاة؟ يقول لك : تعال، هلم، أقبل.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d8%af%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%b2%d9%84-%d9%85%d8%b9-%d8%b3%d9%85%d8%a7%d8%b9-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": "ما قولكم في أبي زهرة يا شيخ ؟",
    "answer": "أبو الزبير أشعري وصوفي وعنده خرافات وعنده على الطريقة العصرية تقليدا للمستشرقين، يكتب مثلا يمدح في ابن تيمية ولكن يطعن فيه في نفس الوقت، وهو أشعري صوفي، بارك الله فيكم، ليس من السلفية في شيء، وإلى الآن تسألون؟، قد قرأتم له؟ وإذا قلتم: لا، فلماذا تسألون عنه ماذا تريدون؟\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d8%a8%d9%8a-%d8%b2%d9%87%d8%b1%d8%a9-%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": "فضيلة الشيخ من باب التثبت، نقل عنكم أنكم تقولون عن طارق السويدان: إنه زنديق فهل هذا صحيح وما رأي فضيلتكم في أشرطته؟",
    "answer": "لا، ما قلت هذا، أنا أقول: ضال ومبتدع فقط، أما الزندقة فلا أقول، خذوا هذا عني، ما قلتها فيمن هو أكبر منه ضلالا مرات وكرات، ما قلتها.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ab%d8%a8%d8%aa%d8%8c-%d9%86%d9%82%d9%84-%d8%b9%d9%86%d9%83%d9%85-%d8%a3%d9%86%d9%83/"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": "ما قولكم في طارق السويدان هذا، خاصة وأن أشرطته قد عمت وانتشرت وبلاويه طمت وانتشرت في صفوف المسلمين؟",
    "answer": "والله، قد تكلم فيه العلماء وأنه رجل جاهل ضال وفيه شيء من الرفض ونصر مذهب الروافض على أهل السنة وأهان أهل السنة وشكك في مصادرهم فيكفيه خبثا هذا الذي قاله، ويكفي العاقل، الناس قسمان: قسم يرد الحق ويحترمه فلا يكون لهذا الإنسان عنده أي قيمة أو أي قبول من قريب ولا من بعيد حتى يتوب إلى الله توبة نصوحا ويسحب هذه الأشرطة من الأسواق ويعلن ضدها أنه بريء منها، وأن هذا ضلال في ضلال، إذا تاب وأخلص وأعلن توبته في الناس ورجع عما في هذه الأشرطة، فحينئذ يتعلم، ثم إذا جاءنا بالعلم الشرعي يقبل منه، أما وهو جاهل لم يتعلم علوم الشريعة وخاض في ميادين ليس كفء لها، فهو لا يستطيع أن يصحح ولا يضعف لا أحاديث ولا روايات تاريخية ولا شيء، وإنما هو حاطب ليل، فهذا لا يجوز له أن يتكلم باسم العلم ولا باسم الدعوة ولا باسم التاريخ ولا باسم غيره، فعلى المسلمين أن يتربوا وأن يأخذوا دروسا مما حصل لهم من أمثال هذا الرجل ممن يجهلون دين الله ويتكلمون فيه بغير علم، فعلى العقلاء أن يتوبوا إلى الله -تبارك وتعالى- وأن يرجعوا إلى الله وأن ينبهوا الجهلة منهم أن هؤلاء يصدق عليهم قول الرسول عليه الصلاة والسلام: “إن الله لا يقبض العلم انتزاعا ينتزعه من العلماء بعد أن أعطاهموه وإنما يقبضه بقبض العلماء حتى إذا لم يبق عالما اتخذ الناس رؤوسا جهالا فسئلوا فأفتوا بغير علم فضلوا وأضلوا” فهؤلاء الرؤوس الجهال ثمار دعواتهم هي انحراف الناس وضلالهم، لأنهم ضالون جاهلون، ودعوا بغير علم فضلوا وأضلوا، وأفتوا بغير علم فضلوا وأضلوا.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b7%d8%a7%d8%b1%d9%82-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%88%d9%8a%d8%af%d8%a7%d9%86-%d9%87%d8%b0%d8%a7%d8%8c-%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%a9-%d9%88%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": "سائلة تقول هل يجوز أن نأخذ فتاوى القرضاوي؟",
    "answer": "لا، هذا رأس من رؤوس الضلال في هذا الوقت.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84%d8%a9-%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d9%81%d8%aa%d8%a7%d9%88%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%b6%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 467,
    "question": "ما رأيكم في المسعري ومحمد سرور وقد سمعتم كلام العلماء فيهم؟",
    "answer": "وما أكثره، ابن باز وابن عثيمين وغيرهم بدّعوا هؤلاء وضلّلوهم.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%b9%d8%b1%d9%8a-%d9%88%d9%85%d8%ad%d9%85%d8%af-%d8%b3%d8%b1%d9%88%d8%b1-%d9%88%d9%82%d8%af-%d8%b3%d9%85%d8%b9%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 468,
    "question": "ما رأيكم في سلمان العودة وسفر الحوالي وهل هم على منهج أهل السنة والجماعة؟",
    "answer": "والله أنا طلب مني الحدادية تبديع سفر وسلمان ومن على نهجهم، فقلت: أنا أناقش سفر وسلمان في أخطائهما وخاصة ما ناقشته، وأما الحكم فأتركه للعلماء، فكانت هذه الفيصل بيني وبين الحدادية، هم أرادوا خدمة الحزبيين، أن نعلن التبديع والتكفير حتى ينفر الناس عنا، ويستغل ذلك الحزبيون والإخوان المسلمون فيبدعون ويكفرون، فعرفت أن هذه حيلة من الحدادية أنفسهم، وأنهم مدفوعون من القطبيين والحزبيين أنّا نعلن التشهير والتبديع والتكفير حتى يفرح الحزبيون ويجعلوها مثل قضية عثمان يتباكون على أنفسهم، فأنا قلت: لا، أنا أكتب وأحكي أخطاءهم، أخطاء سفر وسلمان وغيره، وأنا أبين وأشرح ثم أذهب إلى العلماء وأعطيهم، فهذا يرجع إليهم إن شاؤوا بدّعوهم وإن شاؤوا تركوهم، أما سفر وسلمان لهم أخطاء كثيرة، لا شك، لكن هذا يحتاج إلى تأني، وإلى قولة العلماء في ذلك بعد الدراسة، الآن تقول فلان مبتدع، فلان مبتدع، يقول لك: لا، فتدخل في مشاكل.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b3%d9%84%d9%85%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%88%d8%af%d8%a9-%d9%88%d8%b3%d9%81%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%8a-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 469,
    "question": "ما نصيحتكم لمن يقارن بين الألباني وعبد الرحيم الطحان ويقول إن الطحان محدّث؟",
    "answer": "الطحان مُحْدِث، والألباني مُحَدّث، الطحان من أهل البدع والأهواء والألباني من جماعة السنة ومحدّث بحق، وهذا ليس بمحدّث وإنما من أهل البدع ويدّعى أنه محدث، شتان شتان، ولا يجوز أن يقارن بين الرجلين أبدا، لا في عقيدة ولا في علم ولا في منهج ولا في أخلاق ولا في شيء.\n[شريط بعنوان:اتصال من فرنسا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%84%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%b1%d9%86-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d9%88%d8%b9%d8%a8%d8%af/"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": "ما رأيكم في كتابات طارق عوض الله؟",
    "answer": "قرأت له بعض الشيء، و ما استقصيت القراءة فيه، لكن الذي قرأته فيه دفاع عن الألباني و قد رأيته جيّداً في الدفاع عن الألباني، ما قرأت له كل شيء ونحسن الظن به إن شاء الله إلاّ إذا تبين لكم شيئ من أخطائه فينصح – بارك الله فيكم -.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8%d8%a7%d8%aa-%d8%b7%d8%a7%d8%b1%d9%82-%d8%b9%d9%88%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": "سمعت من بعض التبليغيين قولهم: أن ربيعا المدخلي يكفر أتباع المذاهب الأربعة, فما قولكم حفظكم الله؟",
    "answer": "أقول: سبحانك هذا بهتان عظيم! وكل مبتدع كذاب؛ المبتدع لابد أن يكذب, ولا يروج لبدعته إلا بالكذب، ما عنده دليل ولا شيء ! أين قلت هذا ؟! لا شيء عندهم!{قُلْ هَاتُواْ بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ}، يمكن أي إنسان أن يقول: قال فلان، لكن نقول: هاتوا برهانكم، لماذا ما سألتم عن البرهان ؟! أين قال هذا ؟!\nفاسألوا هؤلاء مثل هذه الأسئلة، مِن أسلحتكم مثل هذا السؤال؛ أين؟ في أي كتاب؟ في أي شريط؟ يتبين لك كذبه!\nسلمان العودة في كتابه يعني أحاديث الطائفة المنصورة جعل منها نصيبا: قسما منها للفرقة الناجية وآخر للطائفة المنصورة؛ يعني أحاديث جعلها للطائفة المنصورة وأحاديث جعلها للفرقة الناجية ودخّل في الفرقة الناجية أهل الحديث ويعني أهل المذاهب وعوام الناس وكذا! قلت له: لماذا لم تدخل الزيدية وبعض الخوارج، فإن فيهم – أنا بلغني عن ثقات من اليمن- أن في الزيدية من يحارب القبورية, بلغني من الثقات من عمان أن كثيرا من الخوارج يحاربون عبادة القبور، والمنسوبين إلى الأئمة الأربعة كذبا وزورا؛ هناك أناس منسوبون بحق وهناك أناس منسوبون بكذب؛ كثير منهم عباد قبور، وفيهم من يحارب القبورية.\nعرضت عليه هذا الإشكال فقط، قالوا: يفضل الخوارج والزيدية على مذاهب أهل السنة، كله كذب ! وألزمته إلزاما على كلام باطل !\nفجاء الحدادية وجاءوا بالفرية هذه وقالوا سابقا: يفضل، الآن طوروه إلى التكفير !!\n{ إن أكرمكم عند الله أتقاكم } والله هناك منسوبون إلى مالك؛ تيجانية ومرغنية و..إلى آخره، ومنسوبون إلى الشافعي كذلك صوفية وعباد قبور، ومنسوبون إلى أبي حنيفة عباد قبور كثير، وما تنفعهم هذه النسبة، يحتاجون معالجة وبيان، حتى هؤلاء نحن لا نكفرهم إلا بعد إقامة الحجة وهذا مذهبي معروف؛ أنا لا أكفر من وقع في كفر إلا بعد إقامة الحجة.\nسيد قطب الذي يقول بالحلول ووحدة الوجود و..إلى آخره يحتاج إلى أن نتأكد فيه بالنسبة للكفر، ما كفرته، نسأل الله العافية.\nفنحن نحارب التكفير بالباطل؛ التكفير إذا كان بحق وبعد قيام الحجة هذا أمر شرعه الله عز وجل {وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولاً } ، { وَمَا كَانَ اللّهُ لِيُضِلَّ قَوْماً بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُونَ إِنَّ اللّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} ,{ وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءتْ مَصِيراً } فلا يكفر حتى تقام عليه الحجة.\nهذا مذهب ابن تيمية وابن القيم وأئمة السلف؛ لأن الذي يقع في الكفر وهو مسلم ويعتز بالإسلام لكنه وقع في الكفر؛ فهذا لا نكفره إلا بعد قيام الحجة، لا نكفر بالعموم والمجادلة، نسأل الله العافية.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d9%85%d8%b9%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d8%a7-2/"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": "هل من كلمة حول فضيلة الشيخ مقبل بن هادي الوادعي رحمه الله وإننا سمعنا أنه توفي قبل يومين؟",
    "answer": "رحمه الله، وأنا لا أحب التأبين على الناس، ولهذا لم تسمعوا لي كلمة في أي عالم قبله، ولكل مقام مقال، وحيث أنا أكره هذا، فأعتذر، وقد وجهت نصيحة لهم، ولعلهم يعلنونها في الانترنت فيستفيد منها إخواننا.\n[شريط بعنوان: اتصال من فرنسا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%85%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": "هل تعتضد رواية المستور بالمستور الآخر وترتقي إلى درجة الحسن لغيره, وهل يكون كذلك مجهول العدالة باطنا وظاهرا؟",
    "answer": "نعم، لأن هذا ضعيف خفيف الضعف، وهذا ضعيف خفيف الضعف كما يقال، ضعيفان يغلبان قويا فيحصل تعاضد بين هذا الضعيف وهذا الضعيف ويرتقيان معا إلى درجة القبول إلى مرتبة الحسن لغيره.\nكذلك المرسل: المرسل فيه ضعف فإذا اعتضد بمرسل آخر أو بمسند تقوّى, فإذا كان المرسل يتقوى بالمرسل فكذلك المستور يتقوى بالمستور.\nأما مجهول العدالة باطنا وظاهرا فهو أقلّ درجة منهما، إذا جاء مجهول ومجهول مثله فلا يتقوّيان, لكن إذا جاء حديث مقبول، بعض العلماء وليس كلهم يقوِّي رواية المجهول منهم ابن تيمية وابن حجر.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%b9%d8%aa%d8%b6%d8%af-%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%aa%d9%88%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%aa%d9%88%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a2%d8%ae%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": "هناك من يردّ تقسيم الترمذي بحجة أنه اصطلاح حادث ولم يعرفه المتقدمون.",
    "answer": "ما أظن أن هناك من يرد اصطلاح الترمذي, الذي أعرفه أنّ الحملات على المتأخرين من بعد القرن الثالث والترمذي قبل هذا، وإذا قال هذا إنسان فهو لا يعرف شيئاً، لكن ما أظن أحدا يقول هذا.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b1%d8%af%d9%91-%d8%aa%d9%82%d8%b3%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b1%d9%85%d8%b0%d9%8a-%d8%a8%d8%ad%d8%ac%d8%a9-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d8%a7%d8%b5%d8%b7/"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": "شيخنا يذكر في هذه القضية كما ذكرتم -يعني- أن أول من أشهر الاصطلاح هذا هو الإمام الترمذي, ويقال: إن البخاري سبق الترمذي إلى هذا لكنه لم يشهره, فكيف هذا ؟",
    "answer": "أنا ضربت أمثلة كثيرة من إطلاقات البخاري, وأنّه يطلقه إطلاقا لغوياً لا إطلاقا اصطلاحيا, البخاري والإمام أحمد وعليّ بن المديني.\nولعلّكم تذكرون أنّ الحافظ ابن حجر -رحمه الله- قال: أمّا أحمد ومن قبله فلم يظهر لي قصدهم من هذا الإطلاق، وأمّا أبو حاتم وعليّ بن المديني والترمذي ويعقوب بن شيبة فهؤلاء يريدون به المعنى الاصطلاحي, فهذا نفعنا شيئا ما, ولكن ليس على إطلاقه كما قال الحافظ ابن حجر -رحمه الله- وأنا بينت.\nقال – يعني ابن حجر – : قال ابن المديني هذا في المسند, أنا بينت أنّ هذا المسند لم تره العيون, وأنّ عليّ ابن المديني -رحمه الله- جمعه ووضعه في قمطر كما يقول، وذهب إلى اليمن إلى عبد الرزاق ثم عاد إلى وطنه وجاء إلى القمطر يريد المسند فإذا به طينة فما استطاع أن يعيده, فإطلاقات علي ابن المديني هي إطلاقات لغوية.\nوما استفيد منه والإطلاقات التي أطلقها تلقّاها عنه تلاميذه, ومنهم البخاري فظنّ الحافظ -رحمه الله- أنّ هذه مأخوذة من المسند, أنا رجعت إلى فهرست ابن حجر “المعجم المفهرس” الذي يذكر فيه الكتب المصنفة التي يرويها بأسانيده من كتب الرجال والمتون والعلل والموضوعات … والخ, فرجعت إلى هذا الكتاب لعلّي أجد في مرويات هذا الكتاب العلل والمسند مرويات الحافظ، فلم أجد لهما ذكرا, ولو كان رواهما عن شيوخه لاعتزّ بهما وقدمهما على غيرهما، لا سيما كتاب العلل لعلي ابن المديني, فأنا أعتقد أنّ الحافظ ابن حجر ينقل كلام وأحكام علي ابن المديني من كتب تلاميذ علي ابن المديني، ومن أخذ عنه، ولم ير لا المسند ولا العلل, ولوكان رآهما ورواهما لجعلهما في طليعة المسانيد، وفي طليعة كتب العلل، لكن لا ذكر لهما ورجعت إلى فهرست ابن خير – بارك الله فيكم – وأظنّ أنّه أخذ عن أبي طاهر السلفي, أخذ عنه جزء من العلل، أجازه في جزء من العلل, هذا الذي أظنّه أمّا المسند فلا ذكر له في فهرست ابن خير، و بحثت في عدد من الفهارس فلم أجد ذكرا لهذا الكتاب.\nفكلام الحافظ ابن حجر، وكلام أبي غدّة، وعوّامة، وما ينسبونه إلى علي ابن المديني و إلى… وإلى…،لا دليل عليه, أنا وجدت جزءً من العلل، وبيّنت أنّ علي ابن المديني يطلق الحسن إطلاقا لغويا، وبينت هذا بالأدلة, أمّا المسند فلم أره، ولم يره مَن قبلي, العلل ما وجدنا منها إلاّ جزءً وليس الأمر كما نسب إليه أبو غدّة و محمد عوّامة وبيّنت ذلك بالأدلة, يعقوب ابن شيبة وجدنا له جزءً من مسنده, مسند عمر ونسبوا إليه أنّه يطلق الحسن إطلاقا اصطلاحيا، ونسبوا ذلك إلى مالك أيضا، وإلى …وإلى … وإلى مَن قبلهم، فبينّا أن يعقوب ابن شيبة يطلق الحسن إطلاقا لغويا, وشيخه ابن المديني كذلك، والبخاري مِن أقرانه أو دونه في السن قليلا,كلّ هؤلاء يطلقون الحسن إطلاقا لغويا، ومَن قبلهم يطلقونه إطلاقا لغويا، وضربنا الأمثلة عن الجميع من إبراهيم التيمي إلى شعبة إلى مالك إلى غيرهم إلى أبي حاتم إلى أبي زرعة, بينّا بالأدلة أنهم يطلقون الحسن إطلاقا لغويا لا إطلاقا اصطلاحيا, واقرؤوا في هذا الكتاب الذي أشرت إليه ذكرته لكم ” تقسيم الحديث إلى حسن وصحيح وضعيف بين المحدثين ومغالطات المتعصبين”.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%8a%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b6%d9%8a%d8%a9-%d9%83%d9%85%d8%a7-%d8%b0%d9%83%d8%b1%d8%aa%d9%85-%d9%8a%d8%b9%d9%86%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": "يقول: إن الإمام أحمد يحتج بالحديث الضعيف ويقدمه على القياس, ولكن ما المراد بالحديث الضعيف ؟",
    "answer": "يقول شيخ الإسلام ابن تيمية وأظنّ ابن رجب وأحمد شاكر وغيرهم وبحسب دراستي أنا أيضا لبعض الأحاديث أنّ مراده بالحديث الضعيف: الحديث الحسن عند الترمذي ومن بعده؛ لأنّ الإمام أحمد -رحمه الله- وطبقته ومن قبله حتى طبقة تلاميذه مثل البخاري يجعلون الحديث قسمين: ضعيف وصحيح, ويدخلون ما يسمى بالحسن عند المتأخرين في الضعيف, والضعف يتفاوت فمنه ضعف لا ينجبر، ومنه ضعف ينجبر، وممّا شمله اسم الضعيف: الحسن عند المتأخرين الذي يحتج به في الحلال والحرام وفي سائر الأحكام.\nفإذا قيل إنّ الإمام أحمد يقدم الحديث الضعيف على القياس، فالمراد هذا الحديث الذي يرويه مثل ابن إسحاق ومثل عمرو بن شعيب وأمثال هؤلاء, يعني هؤلاء مختلف فيهم, منهم من يصحح حديثهم ومنهم من يضعفه ومنهم من يتوسط فيه، وأحمد أحيانا يحتج بعمرو بن شعيب وأحيانا يرده, وأحيانا يحتج بابن إسحاق وأحيانا يرده، فالشاهد أنّه قد يحتج بحديث ضعيف، يعني حسن عند غيره من أمثال روايات هؤلاء.\nهذا الاصطلاح – بارك الله فيك- , أول ما شهر الحسن الذي يحتج به, الحسن لذاته، والحسن لغيره، وصحيح حسن، وغريب صحيح, صحيح حسن غريب, حسن غريب, حسن صحيح غريب، إلى آخر إطلاقات الترمذي, هذه أول من شهرها هو الإمام الترمذي -رحمه الله- ودرج الناس بعده على هذا, تقسيم الحديث إلى ثلاثة أقسام : صحيح, وضعيف، وحسن, والضعيف يتفاوت, أمّا أحمد ومن قبله ومن عاصره، حتى علي ابن المديني، فإنّهم يطلقون الحسن إطلاقا لغويا، فتجد البخاري يطلق الحسن على الحديث المنكر الغريب، وتجده أحيانا يطلقه على الصحيح إذا كان غريبا يدخل فيه الحسن، وأحيانا يطلقه على ما نسميه نحن الحسن في اصطلاح المتأخرين, كذلك ابن المديني، وأنا ضربت أمثلة لهذه الأمور في الكتاب الذي سميته: “تقسيم الحديث إلى صحيح وحسن وضعيف” فصلت فيه وضربت الأمثلة ورددت على من غالط في هذه القضايا وتحامل على الإمام أحمد وابن تيمية.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d8%ac-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%b9%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 482,
    "question": "كيف نحمل قول الإمام مسلم -رحمه الله- في مقدمة صحيحه وقد حكى الإجماع على قبول السند المعنعن مع المعاصرة وإمكانها وبعضهم يقول لا يبعد أن يكون مذهب البخاري هو مذهب مسلم بناء على الإجماع الذي حكاه الإمام مسلم -رحمه الله -؟",
    "answer": "هناك فرق بين شرط البخاري وشرط مسلم, هذا بالاستقراء, باستقراء عمل البخاري وكتابته في التأريخ تبين لهم أنّ البخاري يشترط ثبوت السماع وسماع الراوي عن شيخه, لابدّ أن يكون السماع واللقاء ولو مرة واحدة، فإذا ثبت سماعه كان الأصل في كل ما يرويه عن شيخه السماع, يكفي هذا ما لم يكن مدلسا, إذا كان مدلسا فيستوي فيه البخاري ومسلم وغيرهما من أئمة الحديث، إذا كان مدلسا وجاء بصيغة تحتمل السماع وعدم السماع مثل : “قال” و”أنّ” و”عن” وما شاكل ذلك وهو مدلس فلا نقبل روايته حتى نجد منه تصريحا بالسماع والتحديث.\nالشاهد أن المسألة الناس ينفخون فيها نسأل الله العافية, مسلم حكى الإجماع حسب اجتهاده على أنّه إذا كان المحدث غير مدلس وعاصر شيخه وأمكن لقاؤه لشيخه، فإنّ هذا يُكتفى منه بما يرويه عن شيخه بالعنعنة, يكتفى عنه بهذا, والأصل فيه أنّه سمع من شيخه وإن لم يثبت لنا بالنص أنّه لقي شيخه وسمع منه لكن عاصره وأمكن لقاءه وهو غير مدلس, هذه الأمور كما يحكي مسلم كان العلماء يقبلون ما هذا شأنه ولم يشترطوا ثبوت اللقاء فيه, و إذا درست للبخاري ولأبي حاتم وأحمد ابن حنبل وغيرهم تجدهم ينصّون: فلان لم يسمع من فلان, فلان لم يلق فلانا, فلان لم …الخ، وهكذا ممّا يدلّ -والله أعلم- على أنّهم يشترطون ثبوت اللقاء ولكن كما يقول الشيخ الألباني هذا شرط كمال وليس هو شرط صحّة, شرط كمال فيه يكون أكمل وأقوى إذا ثبت لنا سماعه من شيخه وآخر غير مدلس وروى عن شيخه بالعنعنة وهو معاصر له وأمكن لقاؤه هذا صحيح وهذا صحيح, لكن شرط البخاري أمكن وأقوى، ولكنّه لا يشترط فيه -يعني- وجوب ثبوت اللقاء.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%86%d8%ad%d9%85%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": "نرجو بيان وتوضيح شرط مسلم رحمه الله في الصحيح",
    "answer": "شرط مسلم اتضح من مقدمته، يعني عنده طبقتين، الرواة طبقتين، طبقة أولى: الثقات المتقنون الحفاظ، والثانية: أهل الصدق ولكنهم دون أولئك في الضبط والإتقان، فروى عن الطبقتين، ولم يعري الطبقات الأخرى قيمة لها، من المتروكين والكذابين وغير ذلك، وفي كتابه موجود هذا متوفر فيه الطبقتين، وقد تكلم الحاكم رحمه الله على من عيب على مسلم الرواية عنهم، وذكر هذا في كتابه المدخل إلى الصحيح.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%a8%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d9%88%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d8%b4%d8%b1%d8%b7-%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": "نجد هنا بعض المنتمين للعلم ينكر النظر في كتاب صحيح البخاري إلاّ للعلماء المتمكنين لأسباب يذكرها منها معرفة الناسخ والمنسوخ، فهل لهذا القول نصيب من الصحة وما الذي توجهون به؟",
    "answer": "والله على سَنَن هذا الاعتراض على قراءة البخاري الاعتراض على القرآن، لأنّ هذا – بارك الله فيك- أكثر الناس حتى من طلاب العلم لا يعرفون الناسخ والمنسوخ من القرآن، فإذا كان عدم معرفة الناسخ والمنسوخ في الحديث تمنع من قراءة كتب السنة وعلى رأسها البخاري فكذلك أيضا هذه العلة تمنع من قراءة القرآن, هذا كلام فارغ، يقرأ في البخاري، والأصل في الأحاديث أنّها محكمة – ولله الحمد- فكلّ حديث ينسب إلى الرسول صلّى الله عليه وسلَّم وصلك إذا عندك عالم اسأله عنه, ما عندك, الأصل في الحديث العام العموم, والحديث المطلق الأصل فيه الإطلاق, والحديث الذي تخاف أن يكون منسوخا الأصل فيه الإحكام حتى يتبين الناسخ ويتبين المقيد ويتبين المخصص, لا يكلف الله نفسا إلاّ وسعها.\nوقد كان الصحابة يَصِل بعضهم الحديث فيقضي، فيعمل به بمقتضى إطلاقه أو عمومه أو -يعني- الأصل، أنّه غير منسوخ, وقد يعمل به، والواقع أنه منسوخ، وهو لم يعرفه، ويكون غيره عرف النسخ، ولا يكلف الله نفسا إلاّ وسعها.\nعلى كلّ حال، طالب العلم عليه أن يتحرك، وإذا لم يمكنه أن يعرف الناسخ والمنسوخ فلا يكلف الله نفسا إلاّ وسعها, إذا اجتهد وعمل بالمنسوخ وهو لا يعلم وهذا حسب اجتهاده فلا يكلف الله نفسا إلاّ وسعها, سأل العلماء ما وجد إجابة، بحث في الكتب ما وجد إجابة، فالأصل فيها الإحكام.\nعلى كل حال هذا من التنفير عن السنة, هذا الكلام من التنفير عن سنّة الرسول صلّى الله عليه وسلَّم بأسلوب مؤدب، فنحن نطلب من شبابنا أن يقرؤوا البخاري، وإذا استطاعوا أن يحفظوه بأسانيده فجزاهم الله خيرا، وأن يقرؤوا صحيح مسلم وأبا داود والنسائي وابن ماجة، وإن استطاعوا حفظ هذه الكتب، فإنّ هذه ثروة عظيمة للإسلام والمسلمين.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ac%d8%af-%d9%87%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%aa%d9%85%d9%8a%d9%86-%d9%84%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%8a%d9%86%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b8%d8%b1-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 485,
    "question": "هل يجوز الكذب على أهل البدع وغيرهم من أهل الضلال؟",
    "answer": "لا يجوز الكذب لا على كفار ولا على أهل بدع، ولا على أحد، لا يجوز، تفتري على أحد تقول فلان فيه وفيه والجماعة الفلانية فيها وفيها، نعوذ بالله، لا يجوز، نحن نبين ما عندهم من الضلال ننقله من كتبهم أو من الوسائل الأخرى بالحرف، ثم نناقشها علميا، هذا الذي نفعله، ونسأل الله أن كل السلفيين يفعل هذا، ولا نرى أبدا، ونعوذ بالله، لا نرى لمسلم أن يفتري على مسلم أو كافر أبدا.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%b0%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%88%d8%ba%d9%8a%d8%b1%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87/"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 487,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": "قد سمعنا من غير واحد من أهل العلم أنه ليس كل حزبي مبتدع، فما الفرق بين الحزبي والمبتدع؟",
    "answer": "والله نحن نرى الحزبيين مبتدعة، قد يكون في الحزبيين من هو شر من المبتدعة، والعياذ بالله، لأن هذا الحزبي لا يسلم من مناقضة دعوة الله إلى الحق، لا يسلم من محاربة أهل السنة والجماعة، لا يسلم من موالاة أهل البدع والباطل، لأن الأحزاب كما ترون الآن تجمع أخلاطا وأشتاتا من أهل البدع والضلال، فلا أعرف حزبا نقيا من البدع والضلال، فكيف يخالط المبتدعين ويواليهم ويناصرهم ويروج لمنهجهم المحارب لمنهج الله الحق؟، فكيف يكون هذا سنيا سلفيا؟! الأمور تحتاج إلى تدبر، الحزبية خطيرة جدا، ومن أشد المبادئ والمناهج -في نظري- مقتا عند الله تبارك وتعالى، وهؤلاء الذين يقولون نحن سلفيون لكننا إما إخوان وإما تبليغ هؤلاء والله يستحقون التأديب والإهانة أكثر من غيرهم، وما أسمع منهم [صادقين] في دعوتهم السلفية، والله لو كان صادقا ما خالط أهل البدع ولا عاشرهم ولا ناصرهم ولا والاهم ولا ناصب العداء لأهل السنة، فهذا دليل على أن هذه دعوة غير صادقة، ولو كان رضي بالمنهج السلفي، وعرف أحقيته وأنه هو دين الله الحق، فلماذا يترك أهله ويحاربهم وينابذهم ويذهب مع خصومهم من أهل الباطل ومن دعاة الباطل ومن أنصار الباطل، فأنا رأيي أن كل حزبي مبتدع شاءوا أم أبوا، لأن فيهم من الصفات ومن الأعمال ما يجعل كثيرا منهم شرا من كثير من أهل البدع، فحذار حذار من الانضمام إلى أي حزب إلا إلى من يسير في طريق الأنبياء والرسل في عقيدته وفي دعوته وفي منهجه وفي ولائه وفي برائه، لأن أوثق عرى الإيمان الولاء والبراء، الحب في الله والبغض فيه، فهذا يقول حزبي لكن يبغض أولياء الله، ويعاديهم ويحاربهم ويحارب المنهج ويصد عنهم وينفر عنهم و…، كيف يكون هذا سلفيا؟! ويكون من أهل السنة؟!.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%af-%d8%b3%d9%85%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%ba%d9%8a%d8%b1-%d9%88%d8%a7%d8%ad%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d9%84%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": "يقول السائل: بعض طلبة العلم الذين يحضرون عندك ينقلون عنك أنك تقول: “خبر الآحاد الذي لم تحفه القرائن لا يفيد العلم”, وينقل هذا أيضا عن الشيخ الألباني, فهل هذا صحيح؟",
    "answer": "أين سمعتم هذا الكلام؟, هل سمعتم هذا الكلام مني؟ بارك الله فيكم؟!\nيقرر كثير من علماء الإسلام أن خبر الآحاد الذي تلقته الأمة بالقبول أنه يفيد العلم اليقيني القطعي, ونقل هذا الكلام شيخ الإسلام ابن تيمية عن أهل الحديث قاطبة وعن جماهير العلماء وحتى عن رؤوس من فرق الضلال من المعتزلة, ومن رؤوس الأشاعرة أن الخبر إذا كان بهذه المنزلة؛ تلقته الأمة تصديقا به وعملا بموجبه أفاد العلم اليقيني, قرر هذا شيخ الإسلام ابن تيمية ونقله -رحمه الله- وتناقله العلماء عنه من بعده رحمه الله؛ نقله عنه الحافظ ابن حجر ونقله عنه البلقيني وردّوا به على النووي الذي يرى أن أخبار الآحاد تفيد الظن حتى أخبار الصحيحين! فما قبلوا منه هذا الكلام.\nالنووي يحب الحديث ويحترمه ومجند لخدمته لكنه ما عرف مذهب أهل السنة وإنما تلقى هذا المذهب من رؤوس الأشاعرة فقط! ولم يعلم المذاهب الصحيحة, وقد حكى ابن حزم وابن القيم وغيرهما أن الأمّة من الصحابة والتابعين ومن بعدهم مجمعون على تلقي أخبار الرسول عليه الصلاة والسلام بالقبول, وأن أخبار الرسول الصحيحة الصادقة تفيد العلم.\nوما أحد قال في هذه الأَعْصُر: بأن الأخبار تفيد الظن حتى جاءت المعتزلة بعد المائة !\nجاؤوا بهذه الشكوك وهذه البدع وهذه الضلالات يشككون في سنة الرسول عليه الصلاة والسلام وقد أشرنا سابقا أنهم يقولون: أخبار الآحاد تفيد الظن.\nوابن القيم يقرر وغيره أن الخبر إذا ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم بنقل العدل عن العدل وليس فيه علة فإنه يفيد العلم, وأنا هذه عقيدتي؛ أن الخبر إذا ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم عن طريق العدول الصادقين الأثبات وليس له فيه علة ولا شذوذا فإنه عندي يفيد العلم.\nوبعض الناس يقيّد هذا, بما إذا تلقته الأمة بالقبول, لكن أبا الحسن المأربي-كما عرفتم وأظن أن السائل متأثر به والله أعلم – ساق الأدلة لأهل البدع من ثلاثة عشر وجها! أن أخبار الآحاد تفيد الظن، وشكّك في أخبار الصحيحين، ولم ينقل لأهل السنة حجة واحدة، وبتر كلام ابن حزم، حذفه، وحذف من كلام ابن تيمية، ولعب في هذه القضية وذهب يرجف في اليمن هنا وهنا !!\nمن عهد ابن تيمية إلى عصرنا هذا، أهل السنة لا يختلفون في أخبار الآحاد, وليس عندهم قضية ظن ويقين وهذا الكلام الفارغ ! حتى أثار أبو الحسن الفتنة في اليمن! وذهب يسأل الشيخ الألباني! الشيخ الألباني له كتابان وله مؤلفان أحدهما خاص في حجية أخبار الآحاد وأنها تفيد العلم وردَّ على أهل البدع والضلال الذين يقولون تفيد الظن وتكلم بقوة ونافح عن السنة, وفي كتاب آخر كذلك وفي مناظراته وفي كتابات أخرى …الخ.\nيعني سأل الشيخ عن هذا السؤال, فأجاب إجابة -طبعا ليس فيها أن أخبار الآحاد تفيد الظن- وإنما له كلام دخل منه أبو الحسن, وذهب ينقل ويثير في اليمن أن الألباني يقول: أخبار الآحاد تفيد الظن وله أهداف سيئة!\nوبعد ذلك لما جئت أنا وأمسكته في أخبار الآحاد قال: الألباني, الشنقيطي, ابن عثيمين, فلان وفلان يقولون: أخبار الآحاد تفيد الظن! يكذب ويلبس ويدجل!!\nهذه المسألة لا تثار, علينا أن نسلّم تسليما بكل ما صح عن الرسول عليه الصلاة والسلام ولا نأتي بهذه الإثارات والشبه؛ لا يأتي بها إلا أهل الفتن!\nفأخبار الآحاد عندنا -إن شاء الله- ما ثبت منها إلى النبي عليه الصلاة والسلام نؤمن به ولا نقول: يفيد الظن, نأخذه على أنه علم وأنه وحي من الله أوحاه إلى رسوله عليه الصلاة والسلام ( إن هو إلا وحي يوحى ), هذا ما أقوله في الإجابة على هذا السؤال, وأنا أنصح السائل أن يترك هذه الأسئلة, ويحترم سنة رسول الله ولا يثير مثل هذه الفتن والمشاكل.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%b7%d9%84%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d8%b6%d8%b1%d9%88/"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": "لقد سميت أهل المناهج الضالة بالنارية هل أستطيع أن أقول لصاحب بدعة إنك من أصحاب النار؟",
    "answer": "لا، نصوص الوعيد تُحكى وتُقال، لكن بالنسبة للأشخاص لا، وما يدريك لعل هذا يتوب ويصير أحسن منك، قد يدخل الجنة قبلك، وهذا من التألي على الله، أنت بهذا تتألى على الله، يقول الله لك: “من ذا الذي يتألى علي”، أنت لا تتألى على الله عز وجل، الطرق هذه طرق ضلال، وتؤدي إلى النار…\n[شريط بعنوان: السير على منهج السلف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%84%d9%82%d8%af-%d8%b3%d9%85%d9%8a%d8%aa-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%a7%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b1%d9%8a%d8%a9-%d9%87/"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": "ما المراد بقولهم في كتب العلم: ( تلقّته الأمّة بالقبول ) فما المراد بهذه العبارة؟",
    "answer": "المراد بهذه العبارة: أنّ هذا النص أو هذا الكتاب مثل البخاري ومسلم تلقتهما الأمّة برضًا وبطمأنينة وانشراح صدر، وأنّ الرسول صلّى الله عليه وسلَّم قد قال هذه الأحاديث التي نقلها إلينا مثل البخاري ومسلم بالأسانيد الصحيحة من البخاري ومسلم إلى نبي الله صلّى الله عليه وسلَّم, وَثِقوا بها واطْمَأنّوا بصحتها وسلامتها فَقَبِلوها وبنوا عليها عقائدهم وعباداتهم وأحكامهم ومعاملاتهم، هذا معنى القبول، القبول ضد الرد والرفض, الحديث إذا كان موضوعا نرده ونرفضه, وإذا كان ضعيفا ما نقبله, نتوقف فيه إن كان من الطبقة الوسطى التي  تقبل التقوية, ونردّه ردّا إذا كان من فاحش الغلط أو متّهم بالكذب أو ما شاكل ذلك, فهذا القبول يقابل ذلك الردّ.\nفعلى هذا الوجه نقول: إنّ تلقّي الأمّة بالقبول لحديث ما، معناه، أنّها آمنت به ودانت به وأنّ الرسول صلّى الله عليه وسلَّم قد قاله وأنّ هذا النص قد ثبت عنه.\nوهذا يا إخوتاه قائم على أصل وهو قبول الأخبار ولو كانت آحادا إذا جاءتنا عن طريق الثقات عن الثقات إلى رسول الله صلّى الله عليه وسلَّم وهذا منهج أهل السنة و الجماعة، وهو منهج الصحابة، ومنهج من تبعهم بإحسان ومنهج أئمّة الهدى، بخلاف أئمة الضلال من المعتزلة والخوارج والروافض وغيرهم فإنّ منهجهم يختلف في تلقّي الأخبار, حتى أحيانا أخبار متواترة قد يردونها بحجة أنّها أخبار آحاد، وأحيانا يتأولون نصوص القرآن القطعية فيخالفون رسول الله صلّى الله عليه وسلَّم وصحابته الكرام ومن سار على منهجهم في تلقي مثل أحاديث الصفات وغيرها من العقائد.\nيقولون: النص لابدّ أن يكون قطعيّ الثبوت قطعيّ الدلالة, فإذا كان قطعي الثبوت قطعي الدلالة تلقيناه بالقبول وبنينا عليه عقائدنا وإذا كان قطعيّ الثبوت ظنّي الدلالة فإننّا لا نأخذ بهذه الدلالة الظنّية في عقائدنا, فيتأولون صفات الله عزَّ وجلَّ من العلو والنزول و المجيء والرضا والغضب وما شاكل ذلك بهذه التّرهات الضّالة والعياذ بالله التي أملاها الشيطان على أهل الأهواء.\nفأهل السنة والجماعة يقبلون أخبار الآحاد وأخبار الصحيحين، فيها الكثير من المتواترات وفيها أحاديث من الآحاد, هذه الآحاد تلقّاها أفذاذ العلماء وأئمّتهم بالقبول واطمأنّوا إلى أنّ الرسول صلّى الله عليه وسلَّم قد قالها، لأنّها جاءتهم عن طريق مصادر موثقّة وعن أئمّة ثقات فتلقّوها,لم يتلقوها تلقي الخرافيين وأهل البدع، تلقي الخرافي البدع، ترّهات وحكايات و منامات توافق أهواءهم، فيقبلونها ويبنون عليها دينهم, أهل السنّة ليسوا كذلك, اشترطوا لقبول الحديث شروطا – ولله الحمد- تضمن لهم سلامة العقيدة وسلامة المنهج -بارك الله فيك- و سلامة المسؤولية أمام الله سبحانه وتعالى، فلا يقبلون الحديث إلاّ إذا رواه العدول عن العدول عن العدول إلى الرسول صلّى الله عليه وسلَّم, رواية عدل تامّ الضبط متّصل السند غير معلل ولا شاذّ, وعلى هذا الأصل بنوا تلقّي الأخبار ومنها ما هو متواتر فتلقوه بالقبول، ومنها ما جاء من طريق الآحاد الثقات فهذا أيضا تلقوه بالقبول وبنوا عليه عقائدهم وعباداتهم ومعاملاتهم.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%af-%d8%a8%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%aa%d9%84%d9%82%d9%91%d8%aa%d9%87-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": "ما هي طريقة ومنهج السلف في التحذير من أهل البدع لأن الناس في هذا الباب بين غال وجاف؟",
    "answer": "الطريقة في كل شأن أن نسلك طريق الرسول الكريم وصحابته الكرام..في العقيدة وفي الدعوة إلى الله -تبارك وتعالى- وفي العبادة، والله يقول ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن))، المجادل مطلوب منه بيان الحق بأدلته وبراهينه والمجادلة بالتي هي أحسن، وأن يتحلى المجادل بالأخلاق الطيبة والأسلوب الحسن وإقناع من يخالفه، وإن احتاج الأمر إلى جدال لإظهار الحق والبيان، فكثير من الناس إذا بينت له بالحكمة -يعني- سقت له الأدلة من كتاب الله ومن سنة رسول الله تُبين له فيها الحق من الباطل الذي هو عليه، يستجيب لك، وبعضهم قد يتلتع فيه مرض نفسي أو شيء فإذا احتجت إلى المجادلة معه فجادله بالتي هي أحسن، هذا هو الطريق الأقوم في هداية هؤلاء إلى دين الله الحق وإلى سبيل النجاة، وهذا هو الذي أقوله وأنصح به، وكل ذلك يرجع إلى صراط الله المستقيم وإلى منهج الخلفاء الراشدين، فقد كانوا أهل رشد في إصلاح الناس وهدايتهم إلى دين الله الحق.\n[شريط بعنوان: السير على منهج السلف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d9%88%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d8%b0%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87/"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": "ما حكم من أنكر صحة ثبوت صحيح البخاري؟",
    "answer": "الذي ينكر هذا ينكر القرآن، القرآن نقل إلينا بالتواتر والأمة كلها نقلته، والبخاري نقلته الأمة كلها ولله الحمد، فتذهب إلى الأدغال التي يعيشها العجم تسأله عن صحيح البخاري، يُسَلِّمون بأنه للإمام البخاري، اذهب إلى المكتبات تجد الألوف المؤلفة يعني من هذا الكتاب نسخت بالأيدي غير مطبوعة، اذهب إلى مكتبات مصر وتركيا والهند وباكستان وأي بلد حتى أوربا وامريكا اذهب تجد منها ألوف النسخ من كتاب البخاري، فصحيح البخاري حتى اليهود ممكن لا ينكرونها ولا النصارى، يسلمون به، أمر متواتر مشهور بين المسلمين وغير المسلمين، فإذا قال هذا شخص، فليبق على عقله، هذا إنسان لا يحترس أن يقول مثل هذا الكلام!.\n[شريط بعنوان: وجوب الاتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%86%d9%83%d8%b1-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%ab%d8%a8%d9%88%d8%aa-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": "هل يجوز الترحم على أهل البدع؟",
    "answer": "أما الترحم على أهل البدع، فإنه يجوز الترحم عليهم، وهذا شيء عليه السلف الصالح ومنهم أحمد بن حنبل، ودل على ذلك نصوص من كتاب الله -تبارك وتعالى- ومن سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، والذي ينازع في هذا جاهل ضال، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b1%d8%ad%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": "أحسن الله إليكم, سائلٌ يقول: أحد طلبة العلم في الحديث يقول: الحديث الصحيح يكفي عن الحديث الحسن والضَّعيف, ولا يجوز للمرء أن يستدلّ بالأحاديث التي دون الصحيح، فما رأيُكم في هذا الكلام ؟",
    "answer": "أقول: إنَّ هذا الكلام غير صحيح\nفالحديث إن كان صحيحاً لذاته فهو حجَّة.\nوإن كان حسناً لذاته فهو حجّة؛ وهو صِنْوُ الصحيح في الاحتجاج ووجوب العمل به.\nوإن كان من شديد الضَّعف فلا حاجة لنا فيه.\nوإن كان من الضعيف الذي يقبل التقوية فهذا ممَّا يعتضد إمَّا بشاهد أو متابع وإمَّا بشواهد أو متابعات, لأنَّ الكلام إما أن يكون صِدقاً فيُقبل، وإمَّا أن يكون كذباً فيُردّ، وإن وُجدت قرينة تُلحقه بأحد القسمين أُلحِق به وإلاَّ نتوقَّف فيه.\nفإذا كان الراوي من أهل الصِّدق لكنَّه ضعيف الحفظ وعنده رواية هل نردَّها أو نقبلها؟\nالجواب: نتوقَّف فيها حتى نجد ما يشدُّها ويعضدها فإن جاء من طريق أُخرى ولو صاحبها سيء الحفظ أو من طريق مرسل … دلَّ على أنَّ هذا الإنسان الصَّادق -وإن كان ضعيف الحفظ- قد ضبط هذا الحديث؛ فقد جاء دليل من هنا ودليل من هنا على إثبات حكم، فابتداءً هو ضعيف، فتوقَّفنا في روايته ثمَّ وجدنا ما يعضده, فكان هذا العاضد دليلاً على أنَّ هذا الراوي الصَّادق -الذي في حفظه شيء- قد ضبط هذا الحديث فهذا يكون حجَّة وينـتقل من الضعف إلى القوَّة؛ من حيِّز الضعيف إلى حيِّز الحسن لغيره.\nوإذا كان حديث ما حسنٌ لذاته فهو مقبول, ونبحث عمَّا يُقَوِّيه فإذا وجدنا حديثاً آخر صحيحاً أو حسناً في مستواه زاده تقوية له ونعدُّه في سنَّة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم، وهذا عليه السَّلف : عليه أحمد وغيره من الأئمة -رحمهم الله- ألاَ تعلم أنَّ مالكاً -رحمه الله- يحتجُّ بالمراسيل؟! وكثير من العلماء يحتجُّون بالمراسيل، فهذا الذي عندنا أقوى من المراسيل.\nثمَّ جاء أحمد والشافعي وغيرهم من أئمة الإسلام فيحتجُّون بالمرسل -وهو من قسم الضعيف- إذا جاء ما يعضده، ويحتجُّون بسيئ الحفظ إذا جاء ما يسنده, ويحتجُّون برواية المدلِّس -التي فيها ريبة لأنَّه يُدلِّس- إذا جاء ما يُسنده من رفع احتمال التدليس من طريق أُخرى -إمَّا عنه وإمَّا عن غيره- فانتفت بذلك الشبهة والريبة.\nفرواية المدلس إذا جاءت بالعنعنة خارج الصحيحين فإننا نتوقَّف في قبوله, فإذا جاءت من طريق أُخرى صرَّح فيها بالتحديث أوالسَّماع انتفت الشبهة تماماً ووجب علينا قبول خبره، وكذلك إذا جاء غيره ووجدنا له متابعاً أو شاهداً انتفت هذه الشبهة، وقبلنا روايته.\nومعنى كلام هذا الطالب -هداه الله- أنَّنا نردُّ كثيراً من السنَّة النبوية!!\nفأحمد والترمذي والبخاري والشافعي وأئمة الإسلام الكبار يحتجُّون بالشواهد والمتابعات والعواضد في الأحاديث التي فيها شيءٌ من الضَّعف، فشبهة الضَّعف تنتفي بمجيء الحديث من طريق أُو طرق أُخرى، فلا يحقُّ لنا أبداً أن نتوقَّف والحالة هذه.\nفهذا الكلام الذي سمعناه في السؤال غير صحيح -بارك الله فيكم- ومُخالف لمنهج السَّلف أئمة الحديث مهما توسَّعوا في الدَّعاوى فلستم واللهِ أنصح لدين الله من أئمة الإسلام.\nيا إخوة هؤلاء كثيرٌ منهم يُشوِّشون على القرآن ويُشوِّشون على السنَّة !! فيقولون: السنة أخبار آحاد، والأحاديث الصحيحة التي تلقتها الأمة بالقبول أخبار آحاد، ما نحتج بها في العقائد, إذا جاءت أحاديث باطلة تثبت خرافاتهم احتجوا بها، أحاديث باطلة أحاديث ضعيفة مهلهلة لا يحتج بها أهل السنة يحتجون بها في العقائد، إذا جئت إلى باب العقائد وناقشتهم في عقائدهم الفاسدة في تعطيل صفات الله وغيرها قالوا: لا هذا أخبار آحاد! وهم من جهة أخرى يحتجون بالأباطيل على ضلالاتهم وخُرافاتهم، وهذه شبهة جديدة التي نجمت الآن في هذا العصر وما أكثر الشبهات في هذا العصر.\nوكلُّ خير في اتباع من سلف   وكلُّ شرٍّ في ابتداع من خلف\nقال تعالى🙁 وَمَنْ يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً ) (النساء:115)\nوإذا جاء أحمد وأبو حاتم وأبو زرعة والجوزجاني والشافعي والبخاري ومسلم وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجه والدارقطني وغيرهم من أئمة الإسلام ويحتجون بهذه الأحاديث التي يردها هؤلاء أنتبع الأئمة أم نتبع هؤلاء ؟!\nكونوا يا إخوة على بصيرة، اثبتوا ياعباد الله، اثبتوا فإن الشبهات كثيرة تأتي من هنا ومن هنا ومن هنا وعلى مر الأيام وعلى مر السنين تتكاثف الشبهات، فاثبتوا على كتاب الله وعلى سنة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم وعلى ما كان عليه سلفنا الصالح -بارك الله فيكم-.\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84%d9%8c-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%b7%d9%84%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": "هل يجوز بغض أهل البدع وتارك الصلاة وأهل الشرك؟",
    "answer": "نعم، يجب بغضهم، بارك الله فيك، بغض أهل البدع، وحكى البغوي والصابوني إجماع أهل السنة على بغض أهل البدع، بخلاف ما يجري الآن في الساحة، منهج الموازنات ونحبهم و…، كل هذا كلام فارغ، أهل البدع نتقرب ببغضهم إلى الله عز وجل، لكن ندعوهم إلى الله بالحكمة والموعظة الحسنة، ونعاملهم بالخلاق الطيبة لعلهم يهتدون على أيدينا، وإذا عجزنا نهجرهم، وأما حبهم، لا، حبهم على إيش؟!، البدع شركية، أكثر أهل البدع الآن يقعون في الشرك، ما من صوفي الآن إلا وتجده واقعا في الشرك، وأنا درست الطرق الصوفية في السودان، هنا ما نستطيع أن نحصّل كتب الصوفية، فلما ذهبت إلى السودان، إذا [بالسوق] كتب أهل التصوف في مختلف الطرق فاشترينا منها عددا من الكتب، الشاذلية والنقشبندية والبرهانية والمرغنية فوجدت أنهم كلهم واقعون في الشرك ووحدة الوجود والضلالات و…و…إلخ، كيف نحبهم؟ نبغضهم، لو أطاعوا الله وأطاعوا الرسول يجب علينا حبهم، لكن رفضوا، ماذا نصنع؟\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a8%d8%ba%d8%b6-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%88%d8%aa%d8%a7%d8%b1%d9%83-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a3%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": "هل يُشرع التشبه بالنبي عليه الصلاة والسلام في أموره العادية (السنّة العادية), وما ضابط ذلك؟",
    "answer": "ضابط ذلك أنّ ما فعله للتشريع، إن كان واجبا فنعتقد وجوبه, وإن كان مستحبا فنعتقد استحبابه, وإن كان جائزا فنعتقد جوازه.\nوبعض الناس يتعلقون بشيء من العادات! نعم لو فعلها هكذا ولم يَدْع إليها, ولم يقل إنّها سنّة, ولم يجعلها شعاراً, فلا بأس, فإنّ بعض الناس يتعلقون ببعض الأمور الجائزة والعادات التي كان يفعلها رسول الله على طريقة قومه عليه الصلاة والسلام، فيجعلونها من السنن ومن الشعائر ومن المزايا, ويذهبون يتعالون على الناس, ويطعنون فيهم لأنّهم تركوا السنّة وأماتوها, فهذا من التنطع في الدين ومرفوض في الإسلام.\nنعم, الرسول صلى الله عليه وسلم كان يحبّ الدّباء, فعن أنس بن مالك رضي الله عنه: “أن خياطا دعا النبي صلى الله عليه وسلم  لطعام صنعه فذهبت مع النبي صلى الله عليه وسلم, فقرب خبز شعير ومرقا فيه دباء وقديد, فرأيت النبي صلى الله عليه وسلم يتتبع الدباء من حوالي القصعة, فلم أزل أحب الدباء بعد يومئذ”، فلا بأس أن تحب الدباء, لكن تقول: هو سنة! وتدعوا إليه!, وتتميز به على الناس فهذا غلط.\nكذلك رأى بعض الصحابة الرسول صلى الله عليه وسلم وصدره مفتوح فجعلوها سنّة وشعاراً يتميزون به على الناس! وأبو بكر وعمر لم يثبت عنهما هذا! الصحابة الكبار لم يثبت عنهم هذا! لو كان سنّة لسبقونا إليها.\nيمكن الرسول صلى الله عليه وسلم فتح صدره بمناسبة حرّ أو نسي أو شيئا ما…أو…أو…، فلا نقول: إن هذا سنّة ثم نوالي ونعادي عليه ونجعله شعارا؛ هذا غلط.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%b4%d8%b1%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b4%d8%a8%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84-2/"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": "ما هي الأحكام المتعلقة بأهل البدع؟",
    "answer": "إن هؤلاء ينقسمون إلى دعاة وإلى غير دعاة:\nأما الدعاة: فلهم عقوبات ذكرها أئمة الإسلام، منها النفي كما نفى عمر رضي الله عنه … ونفي غيره، ومنها القتل كما قتلوا الجعد بن درهم والحلاج وغيره من أئمة البدع والضلال.\nوأما الأتباع: فهؤلاء يرشدون ويبين لهم ويدعون إلى الله بالحكمة والموعظة الحسنة.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d9%83%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%82%d8%a9-%d8%a8%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": "ما هو الفرق بين سنن العادة وسنن العبادة؟، وهل يثاب الإنسان على سنن العادة؟",
    "answer": "الفرق أن سنة العبادة، أن الله هو الذي يشرعها ليتقرب بها الناس إلى الله تبارك وتعالى، يتقربوا بها إلى الله زلفى، الصلاة، الصوم، الزكاة، الحج، الصدقة، بر الوالدين، صلة الأرحام، هذه السنن عبادة شرعها الله تبارك وتعالى ليتقرب به إلى الله زلفى، أما العادة، سنة العادة، هي ليست وحيا من الله تبارك وتعالى، وليست تشريعا، ويفعلها رسول الله عليه الصلاة والسلام على أنها عادة، يعني مثل اللباس والأكل والشرب…، فإذا يعني لم يتدخل الرسول عليه الصلاة والسلام في طريقة الأكل وفي طريقة الشرب وفي طريقة النوم [كسائر البشر ومن عاداتهم، لا يفعلها على أنها قربة ]وإنما يعني جائزة، لك أن تفعلها ولك أن تتركها، فإذا تدخل فيها الشرع فيكون ترسم خطى رسول الله فيها، والأخذ به قربى إلى الله تبارك وتعالى، يعني رسول الله تدخل في قضية الأكل والشرب فقال: “سم الله وكل بيمينك وكل مما يليك”، فإذا كنت حينما تأكل تستشعر هذا التوجيه النبوي، وتتقرب إلى الله، فتسمي الله، وتأكل بيمينك، وتأكل مما يليك، فأنت بهذا تتقرب إلى الله سبحانه وتعالى قربة شرعها رسول الله عليه الصلاة والسلام، وإذا نمت فتوضأت وذكرت الأذكار التي علمها لك رسول الله فهذه قربة تقربك إلى الله سبحانه وتعالى، في اللباس مثل أن تلبس الإحرام، تلبسه قربة وعبادة، كشف الرأس، قربة وعبادة في الحج، في غير ذلك كشف الرأس عادة، إذا كشفت رأسك فلك أن تكشف ولك أن تغطي، [ولا تقول] إذا كشفت رأسك [أو إذا غطيته] إنك مأجور، وأن هذه عبادة، تلبس ثوب تلبس قميص، تلبس إزار، تلبس بشت، تلبس …، شيء عادي، [تلبس شيء من هذه الأشياء إنما هي من سنن العادة] وليست قربة [تلبسها عبادة]، شيء عادي، فالعبادة يعني تشريع، شرعه الله يتقرب به إلى الله، والعادة شيء [اعتادوه] وتعارفوا عليه، لباس كل بلد غير لباس البلد الثاني، وطبخ هذه البلاد  يختلف عن البلاد الآخر، وطبعا العادة سواء كانت صغيرة أو كبيرة الأصل فيها الإباحة، خلق الله سبحانه وتعالى ما في السماوات وما في الأرض، وأباح لك أن تنام وأن تأكل وأن تشرب، وقد الإنسان يعني ينوي أن يستعين بها على طاعة الله، يأكل كي يتقوى على طاعة الله، ويعمل رياضة يتقوى بها على الجهاد في سبيل الله، قد تتحول هذه الأمور إلى عبادة [بالنظر إلى النية الكاملة] كما قال معاذ رضي الله عنه حين بعثه رسول الله إلى اليمن، [فذهب معاذ يزور أخا له] فوجد رجلا مكتوفا، مربوطا في سرير، فقال من هذا، قالوا هذا يهودي أسلم ثم رجع عن دينه، ارتد، فقال والله لا [أنزل] حتى يقتل، شرط، سنة الله سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، [فقتلوه] ثم شرعوا يتحدثون فكل واحد يحدث ما عنده، فقال إني لأحتسب نومتي كما أحتسب قومتي، أعطي جسدي حقه وأنام لأتقوى بهذا النوم على طاعة الله، وأحتسب [الأجر] لله تبارك وتعالى في هذا النوم، فشهد له رسول الله بالصدق، [فالعادة إن نويتها] قربة إلى الله تبارك وتعالى، فإذا لم تنو القربة فهي مباحة وليست عبادة.\n[شريط بعنوان:السنة بين الغلو والتقصير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%b3%d9%86%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d8%af%d8%a9-%d9%88%d8%b3%d9%86%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%af%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 508,
    "question": "نقل الحافظ ابن حجر رحمه الله عن أحمد بن سلمة أنه قال قلت لأبي حاتم إنه أملى التفسير عن ظهر قلب قال أبو حاتم وهذا أعجب فإن ضبط الأحاديث المسندة أسهل وأهون من ضبط أسانيد التفسير وألفاظها السؤال لماذا كان ضبط أسانيد التفسير أصعب؟",
    "answer": "لا أعرف، الأسانيد هي أسماء، رجال، رواة، سواء أكانت أسانيد أحاديث أو كانت أسانيد لآثار وأقوال في التفسير، فالأسانيد هي الأسانيد، والمحدِّث الذي يعرف أسماء الرواة، يسهل جدا عليه حفظ الأسانيد سواء جاءت في التفسير أو جاءت في متون الأحاديث، ولا أرى فرقا…\nوالذي أعرفه أن بديع الزمان الهمداني، كان مشهورا بالحفظ جدا، وكان يحفظ القصيدة من أول مرة يسمعها، وغلا الناس فيه، فكتب إليه الحاكم كراسة حدثنا فلان عن فلان عن فلان، وقال أنا أعطيك مدى أسبوع حتى تحفظ هذه الكراسة، أو أكثر، المهم مدة كافية لحفظها، فحاول وحاول، ثم قال [من يحفظ هذه الكراسة؟ قالوا: فلان، وأعياه] حفظ الأسانيد.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d9%82%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%ad%d8%ac%d8%b1-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%86-%d8%a3%d8%ad%d9%85%d8%af-%d8%a8%d9%86/"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": "يقول السائل: علم المصطلح علم شريف وله صلة بكتب الحديث فما هي الطريقة التي نتوصل بها لفهم هذه المادّة وما هي الكتب التي تنصحنا باقتنائها؟",
    "answer": "الطريقة إلى ذلك:\nأولا: الإخلاص لله ربّ العالمين والضراعة إلى الله – سبحانه و تعالى – أن يفقهك في دينه, فإنّ من أراد الله به خيرا يفقهه في الدين, والفقه موهبة من الله – عزّ و جلّ – ، ويتّخذ المسلم الأسباب, الأسباب التي يستطيعها من التّركيز في المادة وحفظها وفهمها وتكرار النص إذا كان لا يفهمه حتّى يفهمه مرتين أو ثلاث مرّات, يأخذ بالأسباب مع أكل الحلال مع …مع إلى آخره – بارك الله فيكم-, مع كثرة الممارسة.\nالكتب التي أنصحكم بها من كتب المصطلح:\nنزهة النظر, دليل أرباب الفلاح للشيخ حافظ – رحمه الله – فإنّه بناه عليه, لكنّه بناه على الأسئلة والأجوبة, وهذه تنبه ذهن الطالب ويفهم الأمور الخفيّة بواسطة الأسئلة والأجوبة وهو كتاب تربوي يربي على الفهم، وجيّد وفيه أمثلة وفيه توسّع هو كتاب جيّد جدا – بارك الله فيكم – .\nبعد ذلك الباعث الحثيث ومقدمة ابن الصلاح وتدريب الرّاوي ويترقّى الطالب – بارك الله فيكم- ثمّ يقرأ كتب العلل, لأنّ هذه قواعد وتطبيقها في كتب العلل, و ما شاكلها من كتب التّخريجات, التّلخيص الحبير, نصب الرّاية وأمثال ذلك.\nو من أراد العلم فهذه طرقه وهذه أسبابه ويلجأ إلى الله سبحانه وتعالى أن يعلمه.\nكان شيخ الإسلام ابن تيميّة من أجل أن يفهم الآية يقرأ مائة تفسير حتّى يفهم معنى الآية معنى صحيحا, و إذا لم يجد في التّفاسير ما يشفيه يضرع إلى الله ويقول يا معلم إبراهيم علمني فيوفقه الله لإصابة الحقّ -رحمه الله-.\nفالعلم يحتاج إلى حفظ, إلى ذكاء, إلى مواصلة, إلى إخلاص إلى ممارسة طويلة, يحتاج إلى صبر-بارك الله فيكم-.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d8%b7%d9%84%d8%ad-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%b4%d8%b1%d9%8a%d9%81-%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": "هل يقال: إن أهل السنة والجماعة لم يختلفوا في أصول العقيدة أبدا؟",
    "answer": "نقول: الصحابة ما اختلفوا، أما أهل السنة والجماعة فمن أفاضلهم من وقع في بعض الاختلافات البسيطة التي لا تؤثر على المنهج مثل الإسلام والإيمان شيء واحد، أو هما شيئان متغايران وكل له مستنده، والصواب أن الإسلام والإيمان شيئان متغايران، فالإسلام كما في حديث جبريل يراد به الأعمال الظاهرة والإيمان الأعمال الباطنة، “الإسلام أن تشهد أن لا إله إلا الله وان محمدا رسول الله، وتقيم الصلاة، وتؤتي الزكاة، وتصوم رمضان، وتحج البيت إن استطعت إلى ذلك سبيلا”، “الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله…”، فإن اجتمعا افترقا، وإذا افترقا اجتمعا، فالاختلافات من هذا النحو وهي لا تضر إن شاء الله.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%82%d8%a7%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%ae%d8%aa%d9%84%d9%81%d9%88/"
  },
  {
    "id": 511,
    "question": "من المعلوم أنّ الخلاف في الفروع سائغ بشرطه فما هي الضّوابط التي يكون فيها الخلاف في بعض مسائل العقيدة سائغاً؟",
    "answer": "والله ما أرى هناك مسوّغ للخلاف في العقيدة، وما يتعلّقون به مما ينسبونه إلى الصّحابة أنهم مختلفون في العقيدة، فهم لم يختلفوا في شيء، وسيأتينا إن شاء الله في درس من هذه الرّسالة.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%84%d8%a7%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%88%d8%b9-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d8%ba-%d8%a8%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": "هل يؤخذ بالأحاديث الضعيفة في العقيدة؟",
    "answer": "الأحاديث الضعيفة إذا كان هناك ما يسندها من السنة الصحيحة ويسندها من القرآن فيستأنس بها, -يعني- لا يعتمد على الحديث الضعيف وإنّما يستأنس بها في العقيدة والأحكام، إذا كان الضعف مما ينجبر ويصلح للاعتضاد فيؤخذ به اعتضادا واستئناسا لا اعتمادا، حتى في الحلال والحرام لا يجوز الأخذ بالأحاديث الضعيفة وكذا في السنن والمستحبات والواجبات وإلى آخره, لا يعتمد على الأحاديث الضعيفة لكن إذا كان في الباب حديث هو الأصل أو آية هي الأصل, يستأنس بالضعيف.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%a4%d8%ae%d8%b0-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%a7%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%b9%d9%8a%d9%81%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": "اذكر لنا فضيلة الشيخ بعض الكتب المفيدة التي تحمل فضائل الصحابة لكي نقرأها، وبعض الكتب التي تسب الصحابة لكي نحذرها.",
    "answer": "أما الكتب التي تبين فضائل الصحابة ففي طليعتها القرآن ثم سنة محمد صلى الله عليه وسلم فقد خلدا لهم من الفضائل والمنازل العظيمة ما هم حريُّون به، رضوان الله عليهم، وكيف يترك هؤلاء ولا يخلد ذكرهم وفضائلهم في كتابه العظيم وفي سنة نبيه المطهرة، ثم ألفت في مناقبهم كتب ينبغي أن ندرسها لنعرف منازلهم، من بين هذه الكتب: فضائل الصحابة للإمام أحمد بن حنبل، الذي عرف قدر أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، وغيرها، ولله الحمد، من الكتب، شروح السنة وغيرها وفي كتب العقائد التي تذب عنهم، وتتكلم على أعدائهم من الروافض والخوارج، مثل الشريعة للآجري، ومثل السنة للخلال، ومثل الإبانة الصغرى لابن بطة، ومثل الحجة للأصبهاني، ومثل هذه الكتب التي تبين العقائد، ومن ضمن العقائد احترام أصحاب محمد واعتقاد أنهم أفضل الأمة، من أجلهم نوالي، ومن أجلهم نعادي، ومع الأسف يوجد في الساحة من يوالي من أجل خصومهم وأعدائهم، يوالي ويعادي من أجل من يسب أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، فنسأل الله العافية لهؤلاء المساكين، والله لقد نكبوا في دينهم، فنسأل الله أن ينقذهم من حبائل ومصائد شياطين الجن والإنس التي أوصلتهم إلى هذا المنحدر.\nوأما الكتب التي سبتهم، ككتب الروافض قبحهم الله، فلا تبحثوا عنها، وقد تصدى للرد عليهم من تصدى للرد، بارك الله فيكم، مثل المنهاج لشيخ الإسلام ابن تيمية، ومثل المنتقى الذي اختصره الذهبي من هذا الكتاب، ومثل التحفة الإثنا عشرية للدهلوي، وكتابات كثيرة، كتب إحسان إلهي ظهير الله يرحمه، فقد أجاد وأفاد في هذا الميدان، ومنها كتاب “مطاعن سيد قطب في أصحاب رسول الله”، من هذه الكتب، اقرؤوا، والله لو تقرؤوا العدالة الإجتماعية فإنها تقشعر الجلود ويندى الجبين وتتقطع القلوب حسرات مما صبه هذا الرجل على أصحاب محمد عليه الصلاة والسلام، الروافض لا قيمة لهم عند الأمة ولكن هذا الرجل يقدسهم، والله ما أدري ما في عقول هؤلاء ولا أدري والله ما هو دينهم، فنسأل الله لهم العافية، فنحذر من كتاب “العدالة” أيضا، فهو كتاب سيئ جدا في غاية السوء، فيه اشتراكية ماركسية، فيه مذهب الخوارج والتكفير ظلما وعدوانا، فيه سب أصحاب محمد سبا شنيعا، وعلى رأسهم عثمان، وكتب “الشخصيات” لهذا الرجل في سب مدقع لمعاوية وعمرو، [والجيل]، [الجيل] الذي فتح الدنيا، سب شنيع، وإهانة لهم ولفتوحاتهم، الفتوحات هذه قال: لا تساوي شيئا، لا يرى لها أي قيمة، الرسول قال: “خير الناس قرني ثم الذين يلونهم ثم الذين يلونهم”، ثم جاء واقعهم موافقا لهذا الثناء ولهذه الشهادة، فتحوا الدنيا، وهو لا يرى هذا شيئا، لا قيمة له، فأي عداوة لأصحاب محمد مثل هذه العداوة؟، لماذا نريد هذه الأصناف؟ أي خير قدمته؟ والله هذا الرجل ما ترك أصلا من أصول الإسلام إلا أفسده، صفات الله، حرمة الأنبياء، حرمة الصحابة، مكانتهم، حلول، وحدة وجود، بلايا، بلايا…،كيف هذا الإنسان يقدر في أوساط الأمة المسلمة؟ هذا الصنف؟، فنسأل الله أن يعافيهم من هذه، وليتها تكون مثل تيه بني إسرائيل، الذين ضرب الله عليهم التيه أربعين سنة، هؤلاء الآن داخلين في خمسين ستين سنة وما انتهوا من هذا الشيء، كيف؟ والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: وإن تطيعوه تهتدوا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%81%d9%8a%d8%af%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": "أسئلة ترددت كثيرا حول ما يشاع وتشغيب بعضهم حول الشيخ الألباني -عليه رحمة الله- من المرجئة أو شابه المرجئة فما هو القول في هذه المسألة حفظكم الله ؟",
    "answer": "هذه كتبه ناطقة بأنه من أئمة السنة وداعيا إليها وعدو لدود للبدع وأهلها ومنها الإرجاء وأكتفي بهذه الإجابة .\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b3%d8%a6%d9%84%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%af%d8%af%d8%aa-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1%d8%a7-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%b4%d8%a7%d8%b9-%d9%88%d8%aa%d8%b4%d8%ba%d9%8a%d8%a8-%d8%a8%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": "هل قول الألباني: إن العمل شرط كمال وليس شرط صحة يجعله مرجئا؟",
    "answer": "والله ما نقدر أن نقول إنه مرجئ بهذا الكلام، هذا الكلام يؤخذ على الشيخ ولا نقبله، نقول إن العمل جزء وركن في الإيمان لا شرطا فيه، وهذا قاله الحافظ ابن حجر وقاله غيره، وأرجوا أن يراجَع الشيخ في هذا ويبيَّن له، بارك الله فيكم.\nوبعدها يا إخوة، ليس كل من وقع في شيء من البدع يسمى مبتدعا، بارك الله فيكم، ليس كل من وقع في بدعة نسميه مبتدعا، هذا مذهب الحدادية فقط، إن قاعدتهم في البدعة: لا فرق بين ابن عربي وبين من يقول العمل شرط كمال، لا فرق بين الرافضي وبين من يقول هذا الكلام، فإن القاعدة في البدعة عندهم واحدة، لا فرق بين ابن حجر وبين سيد قطب، لا فرق بين الخميني وبين ابن حجر عندهم، عرفتم، بل يقولون إن ابن حجر أخطر من سيد قطب بمئات المرات، لماذا؟ لأنهم هم قطبيون متسترون، يريدون أن يقولوا للناس هؤلاء الذين لا يضللون ابن حجر أشد بدعة من أتباع سيد قطب، سيد قطب الذي يسب الصحابة ويكفرهم ويكفر الأمة ويقول بوحدة الوجود ويقول بالحلول ويقول بخلق القرآن ويقول بكل البدع والضلالات، وجمع البدع والضلالات من كل أطرافها الذين يتبعونه ويقدسونه…\nالسائل: فضيلة الشيخ منهج أهل السنة في أن العمل…\nالشيخ: منهج أهل السنة والجماعة ليس كل من وقع في بدعة يسمى مبتدعا، يقول ابن تيمية -رحمه الله-: “ليس كل من وقع في بدعة يكون مبتدعا، فإن كثيرا من الأئمة من الخلف والسلف وقعوا في بدعة من حيث لا يشعرون، إما بسبب حديث ضعيف يحتجون به، وإما بأنهم فهموا فهما خاطئا لنص القرآن أو لنص السنة، فهموا فهما خاطئا، وإما بقياس ضعيف، أو شيء من هذا”، فمثل هؤلاء في الأمور الخفية يكون له فيها مستند يرى أنه شرعي، هذا لا يبدّع، لكن الذي يقول بخلق القرآن واضح مبتدع، الذي يقول بالقدر بدعة كبرى، مبتدع، الذي يقول بالرفض مبتدع، الأمور الكبيرة، أما الأمور الخفية يقع فيها الإنسان من حيث لا يشعر وهو يريد السنة قاصدا لها داعيا إليها، هذا لا يبدّع، فإن كثيرا من الأئمة قد وقعوا في شيء من هذا فلا يبدّعون، بارك الله فيكم، فهذا هو القول الفصل، أما الحدادية، لا، كل من وقع في بدعة مبتدع، هم واقعون في بدع كثيرة، منها ذمهم لأهل السنة، أحمد سمّى من يذم أهل السنة زنديق، قالوا: إن ابن أبي قتيلة يشتم أهل الحديث، يقول قول سوء، فقام غاضبا وقال: “زنديق، زنديق، زنديق”، قال ابن تيمية رحمه الله: “لأنه عرف مغزاه”، عرف مغزاه بارك الله فيكم، فسب أهل السنة وحربهم هذا من أخبث البدع وشرها، هم واقعون في البدع.\nالسائل: شيخنا الآن الإيمان شرط في صحة العمل أم كماله؟\nالشيخ: العمل ركن من الإيمان، لأن الشرط يا إخوة كما يقول الأصوليون وغيرهم “الشرط خارج عن الماهية” وأما “الركن جزء من الماهية”، فنقول: الإيمان قول وعمل واعتقاد يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية، والرسول قال: “الإيمان بضع وسبعون شعبة أعلاها لا إله إلا الله وأدناها إماطة الأذى”، وشبهوا الإيمان بالشجرة، ومعناه مثل الأصول والفروع وما شاكل ذلك، فهو مثل الشجرة، فالشيء من الشجرة ما نقول شرط له، خارج عنها، بارك الله فيكم، يعني الهواء والماء قد يكون من شروط حياة الشجرة، لا تعيش إلا بالهواء والماء والشمس، فهذه ليست من الشجرة، وإن كانت تلزم ومن شروط أن تنمو هذه الشجرة وتبقى حية، فهذا الفرق بين الشرط وبين الركن، فالعمل ركن من أركان الإيمان وجزء منه وليس شرطا فيه، وهذا من الأخطاء التي يقع فيها بعض العلماء.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%b4%d8%b1%d8%b7-%d9%83%d9%85%d8%a7%d9%84-%d9%88%d9%84%d9%8a%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 517,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": "هل السنة تنسخ القرآن؟",
    "answer": "مختلف في هذا، هل السنة تنسخ القرآن؟، يعني بين الأئمة، [فيه من قال]لا ينسخ القرآن إلا القرآن…[لكن فيه من يرى] نسخ القرآن بالسنة، السنة عمليا فعلا نسخت القرآن كآية الوصية والمواريث.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d8%aa%d9%86%d8%b3%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": "هل صحيح أن الشيخ الألباني مرجئ، أو وقع في الإرجاء في باب الإيمان ؟",
    "answer": "أنا لا أعرف إلا أن هذا الرجل حقق كتاب الإيمان لأبي عبيد، وشرح الطحاوية، ولما جاء إلى قول شارح الطحاوية: إن الخلاف بيننا وبين الماتريدية شكلي، لفظي، الخلاف بيننا وبينهم لفظي، في قول الإيمان لا يزيد ولا ينقص، وهذا قسم من الإرجاء ما هو الإرجاء كله، فقال: بل الخلاف جوهري بيننا وبينهم، لأن المذهب يصادم قول الله تبارك وتعالى في الآية القرآنية ((فزادتهم إيمانا))، ((إنما المؤمنون الذين إذا ذكر الله وجلت قلوبهم وإذا تليت عليهم آياته زادتهم إيمانا وعلى ربهم يتوكلون))، فالذي نعرفه أنه يحارب الإرجاء، لا أعرف عنه هذا الذي يقولونه، فنسأل الله العافية، يعني كثير من الناس يركز على هذا الرجل متسترين بستار السنة وهم أهل بدع وأسلحة خبيثة مدمرة بأيدي أهل البدع، فيحاربون هذا الرجل وأمثاله من أعلام السنة والدعاة إلى السنة والذابين عنها والمحاربين للبدع، وإلى [أعلام] في العالم الإسلامي تصدوا لنشر السنة والتأليف فيها والدعوة إليها ومحاربة البدع وحرب أهل البدع، جاء هؤلاء يلبسون لباس السنة كالحدادية ويحاربون هؤلاء بأنهم هم أهل السنة، وهؤلاء الدعاة إلى السنة الذابون عنها المحاربون لأهل البدع صاروا أهل بدع على أيدي هؤلاء، وهم يخدمون أهل البدع، و[وسائل] لأهل البدع لتهديم السنة وتفريق أهلها.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d9%85%d8%b1%d8%ac%d8%a6%d8%8c-%d8%a3%d9%88-%d9%88%d9%82%d8%b9-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": "ينص الأصوليون على اعتبار العرف فيما ليس فيه نص، وعندنا صور في أحكام النفقة والحقوق والآداب وغيرها لا يشملها عرف عام واحد، بل تتعدد فيها الأعراف فلكل قوم عرف يخصه في المجتمع الواحد فما هو الحكم في مثل ذلك",
    "answer": "العرف معتبر في الشريعة الإسلامية، قال الله تعالى في بيان معاشرة الزوجات ((وعاشروهن بالمعروف)) وقال ((ولهن مثل الذي عليهن بالمعروف وللرجال عليهن درجة والله عزيز حكيم)) وقال تعالى ((وإذا طلقتم النساء فبلغن أجلهن فلا تعضلوهن أن ينكحن أزواجهن إذا تراضوا بينهم بالمعروف ذلكم يوعظ به من كان منكم يؤمن بالله واليوم الآخر)) من هذه الآيات ونحوها قال الأئمة باعتبار العرف وقالوا العادة محكّمة أي في العرف، إذا نص الشارع على حكم وعلّق به شيئا فإن نص على حدّه وتفسيره وإلا رجع إلى العرف الجاري، في حقوق الزوجات، في نفقتهم وكسوتهم وسائر المعاملات، وكذلك في بر الوالدين وصلة الأرحام، وكل ما يعتبره عرف واحد فهو من ذلك، فإذا اختلفت الأعراف من بلد إلى بلد راعى أهل كل بلد عرفهم.\nفإنه يجب على المسلمين إذا خالفت هذه الأعراف نصوص الشريعة فإنه يجب عليهم أن يتركوا هذه الأعراف ويمسكوا بشرع الله تبارك وتعالى، فقد يسود في بلد ما خرافة من الخرافات أو تقليد لأعداء الإسلام، مثل حلق اللحى أو اللباس الذي يشاركون فيه المشركين أو مظهر من المظاهر أو أي عادة وهي قد تخالف تعاليم الإسلام فهي من الأعراف الفاسدة.\nوهناك أمثلة نذكرها لكم، كيف يراعى العرف، قال ابن القيم رحمه الله تعالى: لا يجوز للمفتي أن يفتي في الإقرار والحرمان والوصايا وغيرها ثم يتعلق باللفظ لما اعتاده هو لفهم تلك الألفاظ دون أن يعرف عرف أهلها والمتكلمين بها، فيحملها على ما اعتادوه وعرفوه وإن كانت مخالفة لحقائقها الأصلية، فإن لم يفعل ذلك ضل وأضل، فلفظ الدينار عند طائفة اسم لثمانية دراهم وعند طائفة عشرون درهما، والدرهم عند هذه البلاد يشمل المغشوش، فإذا أقر له بدراهم أو حلف ليعطينه إياها أو أصدقها امرأة لم يجز للمفتي ولا للحاكم أن يلزمه بالخالصة، فلو كان في بلد إنما يعرفون الخالصة لم يجز له أن يلزمه بأن يلحق المغشوشة، وكذلك ألفاظ الطلاق والعتاق فلو جرى عرف أهل بلد أو طائفة في استعمال لفظ الحرية في العفة دون العتق، فإذا قال أحدهم عن مملوكه إنه حر أو عن جاريته إنها حرة وهو أراد استعمال ذلك في العفة لم يخطر بباله غيرها لم يعتق بذلك قطعا، وإن كان اللفظ صريحا عند من ألف استعماله في العتق،\nوكذلك إذا جرى عرف طائفة في الطلاق بلفظ التسميح بحيث لا يعرفون لهذا المعنى غيره، فإذا قالت: “اسمح لي” وقال: “سمحت لك” هذا صريح في الطلاق عندهم.\nولو حلف أن لا يركب دابة في موضع عرفهم لفظ دابة الحمار\nأو حلف لا يأكل تمرا في بلد عرفهم في التمار نوع واحد لا يعرفون غيره\nأو حلف لا يلبس ثوبا في بلد عرفهم في الثياب القمص وحدها دون الأردية والأزر والجباب، تقيدت يمينه بذلك وحده في جميع هذه الصور واختصت بعرفه دون موضوع اللفظ لغة أو في عرف غيره،\nلو قال رجل لآخر أنا عبدك ومملوكك عل جهة الخضوع له كما يقوله الناس، لم يستبح ملك رقبته بذلك، ومن لم يراع المقاصد والنيات والعرف في الكلام، فإنه يلزمه أن يجوز له بيع هذا القائل وملك رقبته بمجرد هذا اللفظ، وهذا باب عظيم يقع فيه المفتي الجاهل، فيغر الناس ويكذب على الله ورسوله، ويغير دينه ويحرم ما لم يحرمه الله، ويوجب ما لم يوجبه الله والله المستعان.\nوالحاصل إنه إذا اختلفت الأعراف في النفقات وفي المساكن وفي الملابس وفي العملات وغيرها، فيجب أن تراعى تلك الأعراف وإلا يكون المفتي أو الحاكم ظالما وضالا مضلا إذا لم يراعي هذه الأعراف ولم يراعي نيات ومقاصد المتكلمين وأصحاب العرف، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%86%d8%b5-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b5%d9%88%d9%84%d9%8a%d9%88%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d8%b9%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b1%d9%81-%d9%81%d9%8a%d9%85%d8%a7-%d9%84%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": "هل يُتصور أن يكون هناك صاحب بدعة غير داعية إلى بدعته, بمعنى أنه لو سئل عن بدعته فإنه سيمدحها؟",
    "answer": "على كل حال وُجِد هذا فعلاً أن هناك رواةً وُصِمُوا بالبدعة وهم لا يدعون إلى بدعتهم.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%aa%d8%b5%d9%88%d8%b1-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d8%a8-%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d8%ba%d9%8a%d8%b1-%d8%af%d8%a7%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": ": هل قول أئمة وعلماء السلف -رحمهم الله تعالى- في القرون الثلاثة حجة يرجع إليها",
    "answer": "إن أقوال أئمة السلف في القرون المفضلة إن كانت من باب الإجماعات، قامت، فهي حجة، فما أجمعوا عليه في العقائد والعبادات والمعاملات [فهو حجة]، من أصول أهل السنة، الكتاب والسنة والإجماع.\nوإن لم تكن من الأمور المجمع عليها فالواجب على أهل العلم أن يرجعوا إلى كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وما [يستدل به] منهما على صحة [أو بطلان القول]، كما قال تعالى (فإن تنازعتم في شيء فردوه إلى الله والرسول إن كنتم تؤمنون بالله واليوم الآخر ذلك خير وأحسن تأويلا) وقوله تعالى (وما اختلفتم فيه من شيء فحكمه إلى الله) هذا موقفنا من أقوال الأئمة في القرون المفضلة رحمهم الله تعالى.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d8%a6%d9%85%d8%a9-%d9%88%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": "ظهر عند بعض الشباب مقالة مفادها أن الشيخ الألباني رحمه الله متساهل في الحكم على الرجال فهل ثبت من دراستكم على أنه كذلك؟",
    "answer": "لا أعرف هذا عن الألباني، رحمه الله، بل كان من المجتهدين، ومن أئمة السنة، ومن أعظم من خدم سنة محمد صلى الله عليه وسلم، وخدم العقيدة السلفية، رحمه الله، لكن والله ما سلم أحد من النقد، فالبخاري انتقده أبو حاتم في  …، البخاري أمير المؤمنين في الحديث من أحفظ حفاظ الدنيا، والترمذي عرف بالتساهل والحاكم وابن حبان وابن خزيمة فيهم تساهل، [تجيء الآن تطعن في الشيخ الألباني من أجل هذه المسألة، يعني أخطر حالاته أنه مثل هؤلاء]، على قدره وإمامته، رحمه الله، هو لا يَسْلَم، لكن لا نطعن فيه، [يعني الكلام الذي ذكره السائل وغيره ما هو الغرض؟] قصدهم التشهير والطعن.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b8%d9%87%d8%b1-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d9%85%d9%81%d8%a7%d8%af%d9%87%d8%a7-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": "هل هناك فرق بين صاحب الهوى والمبتدع؟",
    "answer": "المبتدع وصاحب الهوى واحد، المبتدعة أصحاب أهواء، بارك الله فيكم، ((ومن أضل ممن اتبع هواه بغير هدى من الله)) ((أفرأيت من اتخذ إلهه هواه وأضله الله على علم)) كلهم سواء.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%88%d9%89-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "ما مدى صحّة قول القائل إنّ الشيخ الألباني متساهل في التّصحيح والتّضعيف؟",
    "answer": "ما أحد يسلم من الخطأ لا الألباني ولا الترمذي ولا النسائي بل حتّى البخاري وتلميذه مسلم -رحمهم الله- و هذه اجتهادات, هو ما يتعمّد التساهل ويتقصد الحكم على الحديث خطأً, يعني الحديث صحيح ويذهب يضعفه تساهلا, لا, كلهم – إن شاء الله- مجتهدون ويريدون أن يحكموا بما بصرهم الله من الحقّ, والإنسان معرّض للخطأ في أحكامه فمن اجتهد وأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر واحد, فالخطأ يوجد, تقرؤون كتاب التّرمذي وكتاب صحيح ابن خزيمة ومستدرك الحاكم وابن حبان ولا يتّهمون.\nوإذا قال أحدهم فلان متساهل فليس معناه أنّه يحكم بهواه في دين الله, الحديث دين الله عزّ و جلّ ولمّا يكون الحديث يتضمّن حلالا أو حراما و يجيء يضعفه أو يصححه هل يضعفه أو يصححه بهواه أو يجتهد وقد يصيب وقد يخطئ وبهذا لاعتبار ننظر إلى العلماء ومنهم الألباني -رحمه الله تعالى- و قد يتشدّد الألباني -رحمه الله- فيضعف حديثا صحيحا مثلا حسب اجتهاده و هكذا.\nوالمهم, أنّه عالم بارع في الحديث و علومه و العلل وفي الفقه فقيه النفس على طريقة السلف ولا يتكلم فيه إلاّ أهل الأهواء.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%af%d9%89-%d8%b5%d8%ad%d9%91%d8%a9-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 529,
    "question": "أجمع الصحابة على مسألة ما، هل يجوز لمن جاء بعدهم أن يحدث قولاً؟",
    "answer": "هذا يتعرض إلى وعيد شديد وخطر كبير (( ومن يشاقق الرسول من بعد ما تبين له الهدى ويتبع غير سبيل المؤمنين نوله ما تولى ونصله جهنم وساءت مصيرا )، أجمع الصحابة على مسألة وأنت تأتي برأي آخر؟ هذا خرق الإجماع ومخالفة الكتاب والسنة ومشاقة لله وللرسول وللمؤمنين واتباع لغير سبيل المؤمنين، فلا يجوز\n. [شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%b3%d8%a3%d9%84%d8%a9-%d9%85%d8%a7%d8%8c-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%85%d9%86-%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": "ما وجه حديث “إنّ الله حجب التوبة عن كل صاحب بدعة”؟",
    "answer": "هذا الحديث أنا في نظري ضعيف, لكن الواقع يؤيّده, قد يصححه بعض الناس أو يحسنوه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%88%d8%ac%d9%87-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a5%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%ad%d8%ac%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%a8%d8%a9-%d8%b9%d9%86-%d9%83%d9%84-%d8%b5%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 534,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": "يقول السائل: ما الفرق بين الإجماع والاتّفاق؟",
    "answer": "والله, المعنى متقارب لكن كأن بعض الناس يتهيب من حكاية الإجماع فيقول: اتّفاق, والله أعلم .\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": "إن من الأئمة الذين نحسبهم من الصالحين – والله حسيبه- هو العلامة الألباني المحدّث، رحمه الله تعالى، فهل من كلمة منك، خصوصا أنك من تلامذته، وجزاكم الله خيرا ؟",
    "answer": "أقول: رحم الله هذا الرجل الذي ساقه الله تبارك وتعالى من بلاد الأعاجم، ومن القوقاز، من ألبانيا إلى البلاد العربية، وأحلّه في البلاد المباركة الشام، وبوأه مكتبة الظاهرية التي كانت تزخر بكتب السنة الكثيرة جدا، فشمّر عن ساعد الجد لإبراز هذه السنة، وخدمها الخدمة التي تعجز عنها -كما أقول- المؤسسات الكبيرة، بل أقول: إن كل من يتصدى لتحقيق المخطوطات الحديثية وكتب المستخرجات وغيرها إنه عالة على هذا الرجل، فلقد قدم -رحمه الله وأعلى درجته في الجنان- قدّم للأمة الإسلامية العمل العظيم الجليل الذي يعجز عنه العصبة أولوا القوة، فرحمه الله، خدم السنة وخدم العقيدة وتصدى لحرب البدع والضلالات وعلا الله به راية السنة إلى جانب إخوانه من أمثال الشيخ محمد بن إبراهيم -رحمه الله- والشيخ ابن باز والشيخ محمد حامد الفقي ومحب الدين الخطيب وغيرهم ممن رفع الله بهم راية التوحيد والسنة، وأسهم معهم في ميادين العقيدة وفي مواجهة البدع والضلالات وبرز على الجميع بأن جنّد نفسه لخدمة سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنتج تلك المكتبة العظيمة الضخمة التي لا يوجد لها نظير في هذا العصر، فرحمه الله وكافأه وجازاه أحسن الجزاء على خدمته للعقيدة السلفية الصحيحة وعلى دعوته القوية إلى ذلك وعلى ما قدّمه من خدمة سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وغفر الله لإخوانه الذين ذكرناهم وغيرهم ممن لم نذكرهم، ونسأل الله أن يخلفهم بخير، من تلاميذهم ومن إخوانهم ومن أحبائهم، إن ربنا لسميع الدعاء.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a6%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%86%d8%ad%d8%b3%d8%a8%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": "هل هناك فرق بين البدع المفسِّقة والبدع المكفّرة ؟",
    "answer": "نعم فيه بدع مكفِّرة مثل : إنكار رؤية الله، إنكار علو الله، دعاء غير الله ، الذبح لغير الله، هذه بدع مكفِّرة لكن نحن ما نكفِّر أصحابها حتى نقيم عليهم الحجة؛ لأن بعضهم تراكمت عليه الشبه وبعدوا عن عهد النبوة وعن نورها فيقعون في مثل هذه البدع وهي كفّرية ، نقول إنكار رؤية الله كفر ، إنكار علو الله كفر، القول بأن القرآن مخلوق كفر، وكفر أكبر، لكن هذا الذي يقول أشهد أن لا إله إلا الله وأن محمداً رسول الله، ويصلي ويصوم ويريد الجنة ويؤمن بها وكذا وكذا، جاءته شبه أهل الباطل وتراكمت عليه فوقع في هذه الأشياء، نقول أنت وقعت في كفر والدليل كذا وكذا، ونبين له إن وفقه الله ورجع للحق الحمد لله وإلا كفّرناه بعد إقامة الحجة، أما البدع المفسِّقة، فهي غير هذه أُره معه سبحة، هذه السبحة يا إخوة أصلها مأخوذ من النصارى والهندوك! هذه السبحة ما يعرفها المسلمون! أخذوها ممن؟ من الهندوك والنصارى، النصارى أخذوها من الهندوك، وأنا رأيت بنفسي رهبان النصارى يعلقون المسابح ورهبان الهند الهندوك يعلقون المسابح ويستعملونها، وأخذها المبتدعون من المسلمين منهم، غيرها مثلاً أذكار فيها شيء من المخالفات، هذه ما نقول مكفِّرة ما تكفِّر إلا بدليل ولا تفسِّق إلا بدليل، ثم هي بدعة إذاً أنت لا تفسِّقه بهذه البدعة، هي مفسِّقة بعد أن تُبَيِّنُ له، إذا بينت له وأصر عليها ثم فسِّقه.\n[التحذير من الشر]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%81%d8%b3%d9%91%d9%90%d9%82%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": "ما نصيحتكم لمن يطعن في علماء السعودية وفي السعودية ؟",
    "answer": "والله هذا غالبا يستخدمه الروافض وأذنابٌ من أهل البدع ومنافقون وعلمانيون وأمثال هؤلاء، هذه البلاد لا تخلو من نقص لاشك، ولكن شعائر الإسلام فيها ظاهرة وفيها الحرمان يعني يؤد فيها عبادة الله وهم في غاية الأمن وفي غاية الراحة والهناء والحمد لله، خرج من هذه البلاد علماء، وشعبها وحكامها داعي إلى شرع الله وإلى سنة الرسول مع وجود بعض المخالفات ولا سيما بعدما تغلغل أهل الأهواء والبدع فإنهم خلفوا آثارا سيئة نسأل الله تبارك وتعالى أن يطهر هذه البلاد منها، هذه البلاد قامت على دعوة صحيحة على دعوة الإمام محمد بن عبد الوهاب وقامت على الجهاد وتضحيات عظيمة ورفعت راية السنة والتوحيد لا في هذا البلد بل في العالم كله، واستضاء الناس بأنوار التوحيد والسنة الذي استنار مرة ثانية بعد عهد النبوة، الإمام محمد بن عبد الوهاب من الأئمة العظام المجددين الكبار وكان مجاهدا مناضلا ونجحت دعوته بالسيف والسنان والحجة والبرهان، تواكب في دعوته الكتاب والسيف، والحمد لله أسست المدارس والمساجد والجامعات الموجودة والواقعة عبر أرجاء البلاد على منهج صحيح وما يطرأ من خلل إنما هو من تسلل أهل الخيانة والضلال فنسأل الله أن يوفق العلماء والمسؤولين على تطهير هذه المناهج الطيبة المباركة التي قامت على منهج السلف، تطهيرها مما سرّبه إليها أهل الفتن، وعلى كل حال لا نعرف من ينقم هذه البلاد إلا أهل الضلال والهوى ووالله لا يخاصمونها من أجل انحراف، ولكن يحاربونها من أجل العقيدة السلفية التي قامت عليها هذه البلاد وقامت عليها مدارسها وهؤلاء لا نرى لهم منهجا سديدا في هذا الوجه وقامت لهم دول فلم نر لهم إلا الدعوة إلى وحدة الأديان وإلى أخوة النصارى واليهود وإلى اخوة الأديان وحوار الأديان والكلام الفارغ، وهم الآن يستعينون بدول الكفر كلها شرقية وغربية، الإتحاد الأوروبي وامريكا وروسيا والهند هؤلاء يحاربون هذه البلاد ويحاربون راية الحق، هذا واقعهم وهذا حالهم نحن لا نقول إن البلاد هذه معصومة ما عندها أخطاء، عندها أخطاء فنسأل الله أن يوفقهم ووالله لا نرضى هذه الأخطاء صغيرها وكبيرها، ولكن نحن نتعامل معها من منطلق الكتاب والسنة لأن الرسول يقول: “أطيعوهم ما أقاموا فيكم الصلاة” فعندنا هنا عذر حكام يقيمون الصلاة ويؤدون الزكاة ويحجون إلى البيت وييسرون للناس كل هذه العبادات والشعائر ظاهرة وأعلام البدع منكوسة والحمد لله، بل أنوف أهل البدع إلى الآن مرغمة في التراب، حتى لو وصل منهم الخرافي أو المنحرف عن غير هذه العقيدة السلفية، حتى لو تبوأ المناصب فإن أنفه في التراب ويتظاهر بالمنهج السلفي الذي قامت عليه هذه البلاد، فأهداف هؤلاء أهداف سيئة ودنيئة كيف يغضون الطرف عن الروافض فضلا عن اليهود والنصارى بل يوسعون الدائرة إلى الدعوة إلى حرية الأديان ووحدة الأديان إذا جئت إلى العقائد في مناهجهم تجدها فاسدة وإذا جئت إلى الفقهيات تجدها فاسدة مميعة تماما كما ميعت العقيدة وإذا جئت إلى السياسة وإلى أي ميدان من ميادين الإسلام الإجتماعية وغيرها تجد قد تغلغل فيها الفساد وتغلغل فيها في مناهجهم وفي تربيتهم، سهامهم السخيفة في أهل هذه البلاد وعلمائها مع سهام الروافض وغيرهم من أهل التوحيد والسنة، اعلموا هذه الحقيقة ونحن عندما نقول هذا الكلام يقولون عملاء هذه أساليب شيوعية وعلمانية وبعثية يحاربون بها المنهج السلفي وأهله، هذا هو الحق نقول هل يوجد بلد الآن تقام فيها حدود تدرس فيها العقيدة تدرس فيها المناهج الصحيحة يدرس فيها الصحيحان في مدارسها، نيل الوطار وسبل السلام وبداية المجتهد وغيرها من الكتب الراقية التي تحرر الأذهان والوجدان والعقول وتعود بالشباب وطلاب العلم إلى ذلك المكان العالي الذي ترّفعه أهل السنة والجماعة في عهد الصحابة وبعدهم إلى يومنا هذا، على هذا الأساس تقوم التربية في المدارس وقد يتخللها شيء من دس أهل الفتن، فالبون شاسع وشاسع جدا بين هذه البلاد وبين غيرها من البلدان وبين ما ينجزه هؤلاء الخصوم للدعوة السلفية وأهلها تحت ستار الشعارات، يخدعوا الناس، وهي خلابة فارغة حقيقتها ما ذكرناه – بارك الله فيكم- من الدعوة إلى وحدة الأديان والتعاون مع كل أعداء الإسلام، مثل طالبان طالبان خرفيون لكن ما أخذوا يحاربون الإسلام ونجد فيهم صدق إنما هؤلاء حياتهم ودعوتهم قائمة على التدليس والكذب والدجل ولكن الله يفضحهم ويبين زيف دعوتهم فنحن والله نفرح بهذه البلاد وتبذل نشاطها في نشر كتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم وإن سعادتها وعزتها ومجدها في إقامة الكتاب السنة وندعوها إلى تحرير مناهجها مما سربه هؤلاء الأعداء الذين يثيرون الفتن والشغب على هذه البلاد، احذرهم فإنهم تربوا على مناهج فاسدة وأساليب فاسدة من التقية والنفاق فإذا خرجوا خارج هذه البلاد نصبوا عقيدتهم للحرب لذلك تجد عندهم في أوربا كثير من الطوائف تحارب هذه البلاد وأشد أعدائها في نظرهم هذه البلاد، لماذا لأنها قامت على التوحيد والسنة لماذا يتوجهون بالحرب دائما لهذا البلد وعلمائه وحكامه لماذا نرى أهل البدع يقدسون مع الحلول ووحدة الوجود وأهل الضلال وأهل الرفض يُقدسون ويُحترمون وتنشأ المناهج لحمايتهم، وتَطعن وتنشأ المناهج وتخترع الأساليب الخبيثة وتستورد الأساليب الشيوعية والبعثية والعلمانية لحرب علماء هذه البلاد وإلى العداوة للعقيدة الصحيحة، هذه هي الحقيقة مهما تلبسوا ومهما تستروا فإن هذا هو الواقع وهذه هي الح\nقيقة فليحذر الشباب السلفي في كل مكان هذه الأساليب والدعايات المسموعة وليتمسكوا بكتاب ربهم وسنة نبيهم وليسيروا ركبا مع منهج سلفهم الصالح في العقيدة والعبادة والولاء والبراء والمواقف السياسية مع الحكام وغيرهم على ضوء كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وسبق أن قلت لكم إن الرسول أمر بالصبر على الحكام وطاعتهم ما داموا في دائرة الإسلام، والرسول يقول أطيعوهم ما أقاموا فيكم الصلاة، وعندنا الصلاة والزكاة والصوم والحج والصدقات والبر والإحسان ومساعدة المسلمين في كل مكان، فلله الحمد على هذا الخير ونسأل الله المزيد ونسأل الله أن يطهر هذه البلاد مما تسرب إليها من أفكار وأذناب أهل البدع إن ربنا سميع الدعاء .\n[شريط بعنوان:اتصال من فرنسا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%84%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b7%d8%b9%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%b9%d9%88%d8%af%d9%8a%d8%a9-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": "هل يعتبر في التقسيم الصحيح للبدعة أنها تنقسم إلى بدعة كفرية وبدعة مفسقة أم تنقسم إلى بدعة في الأصول وبدعة في الفروع؟",
    "answer": "قد تكون في الأصول وقد تكون في الفروع وتكون مفسقة وتكون مكفرة، قد تكون في الفروع ومكفرة، إذا جحد الصلاة أو جحد الحج أو الزكاة أو شيئا، أو جحد شيئا من السنن من الفروع ومن السنن ما هو من الواجبات وجحدها يكفر، البدعة -بارك الله فيك- قد تكون في الأصول وقد تكون في الفروع وتكون مكفرة، قد تكون في الأصول وغير مكفرة يكون إنسان مسكين خفي عليه، ما عرفه، هذا ما يكفّر، والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d8%aa%d8%a8%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%82%d8%b3%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%84%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d8%a3%d9%86%d9%87%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": "هل هناك فرق بين البدعة ومخالفة السنة؟",
    "answer": "مخالفة السنة أعمّ من البدعة، مخالفة السنة قد تكون معصية وقد تكون بدعة، فمخالفة السنة أعم، البدعة في حد ذاتها مخالفة للسنة، خلاف هدي النبي صلى الله عليه وسلم عمل بما لم يشرعه الله تبارك وتعالى، والله في السنة وفي القرآن ما شرعه…، فالتعبد يكون لله بما شرع، فالمبتدع مخالف للسنة لا شك، والعاصي مخالف للسنة، بل نقول مخالف للكتاب والسنة، إذا قلنا للسنة يعني سنة النبي عليه الصلاة والسلام المقابلة للقرآن، والسنة قد تكون منهجا “عليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين”.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d9%88%d9%85%d8%ae%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": "في هذه الأيام صرنا نسمع اتهامات وقدحا في كثير من علماء السنة الأفاضل، كالشيخ أحمد بن يحيى النجمي والشيخ مقبل بن هادي الوادعي، وغير ذلك من مشايخ الدعوة السلفية المشهود لهم بالفضل والخير والدعوة الصالحة، فما قولكم شيخنا في مثل هؤلاء الأوباش الذين يسلطون اتهامهم على هؤلاء العلماء والمشايخ؟",
    "answer": "هؤلاء مثل النمل الصغار، تريد أن تسقط الجبال، هؤلاء كلامهم لا يضر ولا ينفع، فإن زكوا أشخاصا لا تنفعهم تزكية هذه الأصناف أبدا لا من قريب ولا من بعيد، وإن جرحوا في أشخاص صغارا كانوا أو كبارا لا يقبل جرحهم، لأن الجرح والتعديل والتزكيات لها شروطها، ولها كفاءاتها، ولها أهلها ليس لها الأوغاد والهمج و…، كلما قالوا حقا طاروا يطعنون فيهم، فهؤلاء الأوباش وأمثالهم وأكبر منهم من هذه الأصناف لا يقبل جرحهم ولا طعنهم، بل يسقطهم، يسقطهم قبل أن يهزوا أماكن أو شيئا من أولئك الأئمة المعروفون بالفضل، الذين استفاضت عدالتهم وعقائدهم الصحيحة ومناهجهم السليمة وكفاحهم عن السنة، أما هؤلاء الذين يطعنون فيهم فماذا صنعوا؟ إنهم صنائع أهل البدع، وأذناب أهل البدع، وهم الآن مجنّدون لحرب أهل السنة، ولكن بأسلحة فاسدة، تصدر من منحرفين عن المنهج السلفي، فلا قيمة لهم، ولا أثر أبدا من قريب ولا من بعيد في جرح أحد ولا في تزكيته وتعديله، واقرؤوا كتب الجرح والتعديل لتروا أن هؤلاء بمنأ بعيد جدا عن هذا الميدان الذي له رجاله، ولكل ميدان رجال، وهؤلاء ليسوا من هؤلاء الرجال، لا من قريب ولا من بعيد.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%b5%d8%b1%d9%86%d8%a7-%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d8%aa%d9%87%d8%a7%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d9%82%d8%af%d8%ad%d8%a7-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": "من هم العلماء الذين تنصحوننا بالأخذ عنهم لا سيما في مدينة الرياض؟",
    "answer": "عندكم إن شاء الله كثير من العلماء الأفاضل منهم المفتي والشيخ الغديان والشيخ الفوزان والشيخ صالح آل الشيخ، وأهل مكة أدرى بشعابها أنتم من الرياض وأعرف بأهل الرياض، قد يكون هناك أناس تغيب أسماؤهم عن ذهني، بارك الله فيكم، ومن تعرفون ممن ترون أنه يسير على منهج السلف الصالح.\n[شريط بعنوان: سبيل النصر والتمكين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%b9%d9%86/"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": "من هم العلماء الباقون بعد موت العلماء: ابن باز والألباني وابن عثيمين رحمهم الله تعالى ؟",
    "answer": "الباقون كثير والحمد لله, مات رسول الله صلى الله عليه وسلم وبقي بعده أصحابه الكرام ومات أحمد بن حنبل وبقي بعده أصحابه ومات ابن تيمية وبقي أصحابه ومات ابن عبد الوهاب وبقي أصحابه ومات هؤلاء وبقي إن شاء  الله تلاميذهم وإخوانهم والحقّ لا يضيع؛ عمر لماّ طعن كذا أوصى قال: إنّ الله لا يضيع, استخلف, قال: إنّ الله لا يضيع دينه.\nفالله لا يضيّع هذا الدين أبدا, عليكم أن تشمروا عن ساعد الجدّ ورفع راية السنة و راية الحقّ “و لا تزال طائفة على الحقّ ظاهرين لا يضرهم من خذلهم ولا من خالفهم, حتى يأتي وعد الله” والله ما مات العلم وما مات العلماء, الحمد لله؛ هيئة كبار العلماء و لله الحمد فيهم الخير وفيهم البركة وإخواننا في الشام و إخواننا في اليمن, الدنيا مليئة بطلاب العلم الكبار الذين يسدون هذه الثغرة والحمد لله, فلا يستبشر أهل الباطل ولا يفرحون.\nو أنا قرأت في عنوان (إلى الجحيم يا ابن عثيمين) هؤلاء لا يبعد أن يكونوا زنادقة ينتمون إلى الإسلام, ابن عثيمين إلى الجحيم! وتجزم أنّه إلى الجحيم, ما شاء الله, الذي يسب أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم شهيد, الذي يسب أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم ويسب الأنبياء ويعبث بالقرآن وإمام في الضلالات؛ شهيد عندك وابن عثيمين إلى الجحيم, أيّ ضلال وأيّ ضياع في هؤلاء ؟!.\nهو والذين وراءه كلهم إلى الجحيم, ومن قال: “الناس هلكوا فهو أهلكهم” هو أشدّهم هلاكا سواء قال “أهلَكَهم” فهو مأثوم بهذا الإهلاك أو “أهلَكُهم” يعني صيغة تفضيل هو أشدهم هلاكا, هؤلاء عميان أعمى الله بصائرهم والعياذ بالله, فنعوذ بالله من العمى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%a7%d9%82%d9%88%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d9%85%d9%88%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": "ما هي الضوابط الشرعية للفرق بين السنة والبدعة؟",
    "answer": "الضوابط الشرعية للفرق بين السنة والبدعة هي ما قاله لله: ((فإن تنازعتم في شيء فردوه إلى الله وإلى الرسول)) ((وما اختلفتم فيه من شيء فحكمه إلى الله)) فنحاكم هذه البدعة هل هي مأخوذة من كتاب الله أو من سنة رسول الله، فإن كانت أخذت من كتاب الله ومن سنة رسول الله فعلى الرأس والعين، وإذا كانت جاءت مخالفة لكتاب الله ولسنة رسول الله عليه الصلاة والسلام وتصدى الأئمة لها وبينوا أنها بدعة ضلالة فإن هذا هو الفيصل بين السنة والبدعة، السنة تجد أدلتها وشواهدها من كتاب الله، من سنة الرسول، من تفسير السلف، والبدعة تجد ما يرفضها من كتاب الله ومن سنة الرسول ومن مواقف السلف رضوان الله عليهم.\n[شريط بعنوان: وجوب الإتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%b9%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 546,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 550,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": "هل يجوز أن تسمى الحكومات العربية حكومات كافرة؟",
    "answer": "إذا [رأى] أن هذه القوانين أفضل من حكم الله قد يكون كافرا، أما إذا كان يعتقد في قرارة نفسه أن الحكم لله وأن الحكم بغير ما أنزل الله حرام ثم وقع في هواه ولأسباب فهذا لا يكفر، الكفر يدور على استحلاله للحكم بغير ما أنزل الله وعلى تفضيله لحكم الجاهلية على حكم الله -تبارك وتعالى- أو أنه مساو لحكم الله أو أنه يجوز له أن يحكم بغير ما أنزل الله، فإذا اعتقد واحدة من هذه أو مجموعها فهو كافر.\nالسائل: عبارة من يقول: النظام كافر، النظام فقط ليس الأشخاص، يعني القوانين والدساتير.\nالشيخ: الأنظمة هذه فيها كفر، الأنظمة -لا شك- التي استوردوها من فرنسا ومن ألمانيا ومن دول أوربا -لا شك- أنها كفر، لكن هو كما قلنا إن كان يستحل الحكم بغير ما أنزل الله أو يرى جواز الحكم بغير ما أنزل الله فهو كافر، وإن كان يرى أنه لا يجوز الحكم بغير ما أنزل الله وأن الحكم لله وحده -سبحانه وتعالى- وأن أحكام غيره باطلة حتى هذه التي يحكم بها فهذا لا يكفّر، هذه أقوال العلماء في السابق واللاحق، ما هي أقوالي أنا، لكن الخوارج التكفيريون يكفرون بالكبيرة لأن الحكم بغير ما أنزل الله من الكبائر، ابن عباس وغيره ((ومن لم يحكم بما انزل الله فأولئك هم الكافرون)) كيف فسروها؟ قالوا: كفر دون كفر، الجهلة الخوارج لا، يرفضون تفسير السلف تفسير ابن عباس وتفسير غيره، فتاوى العلماء، ويتعلقون بفتاوى الخوارج وفتاوى الجهلة الصغار.\n[شريط بعنوان: لقاء أسئلة مع الشيخ ربيع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%b3%d9%85%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%83%d9%88%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d8%ad%d9%83%d9%88%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": "قرأت في كتاب “واقعنا المعاصر” أن الدار لا تسمى دار إسلام إلا إذا قام فيها حكم الإسلام ما هو رأي فضيلتكم في هذا حفظكم الله؟",
    "answer": "والله، هذا ليس هو الرأي الوحيد، هذا رأي من آراء العلماء، لكن هناك إذا قام الإسلام وأذن في هذه البلاد في المساجد فهي بلاد إسلام تعتبر، إذا كان يؤذن فيها وتظهر فيها شعائر الإسلام فدار إسلام إن شاء الله، وبلاد المسلمين الآن نعتبرها ماذا دار إسلام أم دار حرب؟ ديار المسلمين الموجودة على ما فيهم ديار إسلام، ولكن محمد قطب تكفيري محترق، وهو إمام التكفيرين المعاصرين وقد أدانه الإخوان المسلمون من قديم الهضيبي وإخوانه وكتبوا كتاب “دعاة لا قضاة” وبينوا موقفهم -بارك الله فيك- واستتابوا محمد قطب من التكفير، وتاب، ثم كما يقول البعض منهم: بعد خمس عشرة سنة أظهر منهجه التكفيري الذي ادعى أنه رجع عنه، فهو ظل يخفيه وينشر سمومه في الخفاء في هذه البلاد وغيرها ثم بعد ذلك جهر به، فقوله: “كل بلاد لا تحكم بما أنزل الله ليست دار إسلام بل هي دار كفر”، هذا ناشئ عن منهجه التكفيري الذي يكفر به الأمة هو وأخوه وأمثاله.\n[شريط بعنوان: لقاء أسئلة مع الشيخ ربيع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%b1%d8%a3%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%88%d8%a7%d9%82%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b5%d8%b1-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 553,
    "question": "قال الله عز وجل ((وأطيعوا الله وأطيعوا الرسول وأولي الأمر منكم)) هل الحاكم الذي يحكم بغير ما أنزل الله يطاع؟",
    "answer": "الرسول عليه الصلاة والسلام وضع -يعني- معالم لهذه الطاعة ووضع لها حدود ووضع لها شروط فـ“الطاعة في المعروف” كما قال عليه الصلاة والسلام، و“لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق”، لكن هذا الحاكم الذي يحكم بغير ما أنزل الله -يعني- هناك أمور من الشريعة لاشك ندري أنها موجودة في بعض البلاد الإسلامية كالأحوال الشخصية وكإقامة الصلاة والحج والزكاة في بعض البلدان فالذي بقي معهم من الخير وأمروا به يطاعون فيه، وما أمروا به من معصية ومخالفة لشرع الله فلا طاعة لهم في ذلك حتى لو كان حاكما عادلا يطبق شريعة الله لكن أمرك بمعصية فلا طاعة له في هذه المعصية.\n[شريط بعنوان: أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d8%b2-%d9%88%d8%ac%d9%84-%d9%88%d8%a3%d8%b7%d9%8a%d8%b9%d9%88%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d8%a3%d8%b7%d9%8a%d8%b9%d9%88%d8%a7-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": "ما هي الضوابط الشرعية في تكفير من يحكم بغير ما أنزل الله؟",
    "answer": "الضوابط الشرعية تكلم عليها الكثير من العلماء ومحورها تفسير ابن عباس -رضي الله عنه-: ((ومن لم يحكم بما انزل الله فأولئك هم الكافرون)) فإن كان غير مستحل فهو قد وقع في الكفر، لكنه كفر دون كفر، وإن كان مستحلا فقد وقع في الكفر الأكبر الذي يخرجه من دائرة الإسلام، هذا خلاصة ما يقوله العلماء في هذا الباب، وأما الخوارج فمذهبهم هو التكفير لمرتكب الكبيرة ولمن يحكم بغير ما أنزل الله ولو في حكم واحد، سيد قطب يقول: لو حكم بغير ما أنزل ولو في جزئية واحدة فهو كافر ما فيه تفصيل، هذا مذهب أهل السنة وإلا مذهب الخوارج؟ مذهب الخوارج.\n[شريط بعنوان: الدرر السلفية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%b9%d9%8a%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d9%83%d9%81%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": "حول السيئة في المسجد الحرام هل تتعاظم وتتضاعف؟",
    "answer": "تعاظمها لا يعلمه إلا الله عز وجل، المعصية يقول بعض أهل العلم إنها تتضاعف وتتعاظم، تتضاعف لا، يعني السيئة بالسيئة، لكن قد تكون كبيرة إذا كانت في الحرم، وإذا كانت في الأشهر الحرم، تتعاظم، تصير عظيمة، يعني قد تكون كبيرة، إذا كانت صغيرة تتعاظم وتصير كبيرة في البلد الحرام وفي أشهر الحج، فيعظم [الجرم]، بارك الله فيكم، لكن العظم ليس بالمضاعفة، السيئة، سنة الله في كتابه وفي شريعته وفي قوله أنه ((جزاء سيئة سيئة مثلها))، بارك الله فيكم، و“الحسنة بعشر أمثالها إلى سبعمائة ضعف إلى أضعاف كثيرة”، والسيئة بواحدة فقط، لكن في الحرم وفي الأشهر الحرم هي سيئة ولكنها عظيمة، ما مدى هذا العظم؟ لا يعلمه إلا الله عز وجل، قد تكون أخطر من مئات المعاصي، فالعبرة ما هو بالعدد بل [بالكيفية].\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%8a%d8%a6%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d8%b8%d9%85-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": "ما هي الوسيلة لاجتناب المعاصي -بارك الله فيكم-؟",
    "answer": "والله، الطريق السليم أنك تداوم على قراءة القرآن وتتدبره كثيرا، تتدبر آيات الوعد، فهذه تشوقك إلى أن تكون من هذا الصنف ومن أهل هذا الجزاء ومن المستحقين لهذا الوعد العظيم، وتقرأ آيات الوعيد بالنار وبالغضب وبالسخط وباللعن، وتتذكر عظمة الله وجلاله -سبحانه وتعالى- فهذا -إن شاء الله- يساعدك، ثم يكون عندك الزاجر الأكبر: أن ترى الله دائما كأنه معك ((وهو معكم أينما كنتم)) ((ما يكون من نجوى ثلاثة إلا وهو رابعهم ولا خمسة إلا هو سادسهم ولا أدنى من ذلك ولا أكثر إلا هو معهم)) فأنت حينما تهم بمعصية وتقول والله ربي يراني تستحي، يعني تخجل من رؤية الناس حينما يروك على معصية تخاف وتستحي، تخاف من الدولة أن تقع في قاعدة العقاب، وتستحي من الطفل، كيف لا تستحي من ربك رب السموات والأرض!؟ فطبعا تستشعر الخجل من الله والخوف من الله وأنه يراقبك ثم تقرأ القرآن وتقرأ في السنة هذه -إن شاء الله- وتلجأ إلى الله تبارك وتعالى، تلجأ إلى الله وتدعوه أن يثبتك وأن يعصمك، فإذا وقعت في خطأ فما فيه حل إلا أن تتوب، ولكن أنت -على كل حال- تستحضر هذه المعاني وتتدبر القرآن على هذا الوجه الذي قلناه لك، وتستشعر مراقبة الله فإن هذه أسباب إن شاء الله قوية جدا كفيلة بأن تحول بينك وبين المعاصي التي تقع فيها والتي يدفعك إليها الهوى والشيطان، يعني تحارب الهوى وتحارب الشيطان.\n[شريط بعنوان: تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%b3%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d9%84%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%86%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b5%d9%8a-%d8%a8%d8%a7%d8%b1%d9%83-%d8%a7%d9%84%d9%84/"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": "يقول البعض إن مقولة: الإصرار على الصغيرة يعتبر كبيرة لا دليل عليه؟",
    "answer": "والله الذي نعرفه أن الإصرار -كما ينقل عن ابن عباس رضي الله عنه-: “لا صغيرة مع إصرار ولا كبيرة مع استغفار”، ويقول الله كما في الآية ((ولم يصروا على ما فعلوا))، ((والذين إذا فعلوا فاحشة)) هي الكبيرة ((أو ظلموا أنفسهم)) هي الصغيرة ((ذكروا الله فاستغفروا لذنوبهم ومن يغفر الذنوب إلى الله ولم يصروا على ما فعلوا)) فهذا وصف ذميم: الإصرار على المعصية والتمادي فيها، يقول: المعصية من حيث أنك تعصي الله رب السماوات والأرض هي كبيرة لا توجد صغيرة، كل المعاصي بهذا الاعتبار تعتبر كبيرة، لأنك ما تستحي من الله ولا تخاف منه ولا تنفذ أوامره ثم تتمادى هكذا سواء صغيرة أو كبيرة، هذا قد يكون أكبر من الكبيرة، هذا رأيي وهذا الذي نعرفه عن العلماء.\n[شريط بعنوان: تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a5%d9%86-%d9%85%d9%82%d9%88%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b5%d8%b1%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ba%d9%8a%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 558,
    "question": "ما هي نصيحتكم -حفظكم الله- لمن وقع في بحر الهوى والشبهات.",
    "answer": "نصيحتي له أن يتوب إلى الله وأن يستحضر قول الله تبارك وتعالى: ((قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيم)) فلو سبحت في بحر الكفر, لفعلت خيرا بالتوبة إلى الله تبارك وتعالى , فباب التوبة مفتوح للعباد جميعا، فعليه أن يتوب إلى الله ويرجع إلى الحق.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d9%83%d9%85-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%84%d9%85%d9%86-%d9%88%d9%82%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%ad%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": "مرتكب الكبيرة ما حكمه في مذهب أهل الحق مع بيان موقف الغلاة والمتساهلين في مرتكب الكبيرة؟ مع الإيجاز الله يحفظكم.",
    "answer": "بسم الله والحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله، مرتكب الكبيرة قد بينه الله تبارك وتعالى في محكم كتابه وبين ذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم في محكم كتابه، المسلم الملتزم لدين الله ولأحكامه إذا ارتكب كبيرة وتاب منها إلى الله فإنه في نظر كل من ينتمي إلى الإسلام من الفرق -يعني- من الناجين عند الله -تبارك وتعالى- يوم القيامة، وأما إذا ارتكبها وأصر عليها ومات مصرا عليها فإن الله -تبارك وتعالى- قد قال في محكم كتابه: ((إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء))، فالشرك والكفر ذنبان لا يغفران أبدا.\nالكفر: إذا كفر بالله أو بصفاته جاحدا متعمدا بدون تأويل، أو كفر بنبي من الأنبياء أو برسول من الرسل أو بجميع الأنبياء والرسل أو بالملائكة أو بشيء من أسس الإسلام هذا كفره لا يغفر.\nالشرك: إذا دعا غير الله، ذبح لغير الله، طاف بالأصنام، اعتكف لها أو فعل مثل هذه الأشياء للقبور، وإذا كان هو مسلم وأقيمت عليه الحجة، وبين له من كتاب الله ومن سنة الرسول عليه الصلاة والسلام أن هذا شرك وأن هذا كفر قال الله كذا قال الله كذا قال رسول الله كذا ثم أصر على ارتكاب هذا الشرك والاستمرار فيه فإنه كافر وينطبق عليه حكم الكفر والشرك بالله تبارك وتعالى.\nوإن كان ذنبا من الذنوب كالزنا وقتل النفس وشرب الخمر وما شاكل ذلك مما دون الشرك بالله -تبارك وتعالى- فقد بين الله -تبارك وتعالى- ذلك في كتابه وفي سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، وقد أوجب على شارب الخمر الجلد، وأوجب على القاتل القصاص وسماه أخا، وعن الفئتين المتقاتلتين إذا قتل بعضهم بعضا أمر الله بالصلح بينهما، وسماهم إخوة، وهذه -لاشك- أن كلها كبائر، وإذا سرق بين الله حده تقطع يده، وإذا حارب وقطع الطريق وقطع السبل وفعل وفعل فـ((إنما جزاء الذين يحاربون الله ورسوله ويسعون في الأرض فسادا أن يقتلوا أو يصلبوا أو تقطع أيديهم وأرجلهم من خلاف)) تولى الله بيان ذلك، وما أقيمت عليهم هذه الحدود وأجري فيهم القصاص وما شاكله إلا لأنهم مسلمون، ولو كانوا كفارا لحكم الله بردتهم وأمر بقتلهم قتل المرتدين “من بدل دينه فاقتلوه”.\nهذا هو المنهج الإسلامي الصحيح الذي جاء به الكتاب والسنة وعليه سلف هذه الأمة الصالحون رضوان الله عليهم، وانحرفت فرق وغلت وخرجت عن الخط المستقيم والمنهج السوي فمنهم من أفرط في رجاء مغفرة الله تبارك وتعالى، وتعلق بنصوص الوعد وقال: إنه لا يضر مع الإيمان ذنب كما لا ينفع مع الكفر طاعة، مهما ارتكب من الذنوب فإنه كامل الإيمان، إيمانه مثل إيمان جبريل يدخل الجنة ونصوص الوعيد لا تنطبق عليه، إنما تنطبق على الكفار، وأما العصاة المرتكبون للكبائر فلا تنطبق عليهم هذه النصوص، وهذا تفريط وانحراف عن المنهج السوي.\nوقابلهم آخرون غلوا وتمسكوا بنصوص الوعيد وكفّروا مرتكبي الكبائر في الدنيا واستباحوا أموالهم ودماءهم، وهذا رأي الخوارج، وقال المعتزلة: إنه يخرج بارتكاب الكبيرة -طبعا وعدم التوبة منها- يخرج من دائرة الإسلام، يخرج من دائرة الإيمان ولا يدخل في دائرة الكفر وسموها: المنزلة بين المنزلتين، هذا حكمه في الدنيا ولا يباح دمه ولا ماله لكنه في يوم القيامة خالد مخلد في النار ولا تقبل فيه شفاعة المصطفى صلى الله عليه وسلم ولا شفاعة الأنبياء ولا شفاعة الشافعين، هذا تفريط وذلك إفراط والحق هو الوسط والمنهج السوي الذي دل عليه كتاب الله وكان عليه السلف الصالح رضوان الله عليهم، هذا باختصار وإيجاز كما طلب السائل.\n[شريط بعنوان: التكفير ومرتكب الكبيرة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%b1%d8%aa%d9%83%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%a8%d9%8a%d8%b1%d8%a9-%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85%d9%87-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%82-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 560,
    "question": "هل يُحكم بكفر من جاهر بالمعصية لقول الرسول صلّى الله عليه وسلم “كل أمتي معافى إلا المجاهرون”؟",
    "answer": "لا، لا يحكم بكفره، المجاهر بالمعصية فاسق، نحاربه، نحذّر منه، ندعوه إلى التوبة إذا ما تاب ننفر الناس منه، لكن لا نحكم بكفره، الذي يشرب الخمر أو يزني لأ ويسرق هذا عاص إلا إذا استحلّ فهو كافر، إذا قال: الخمر حلال. نقول: أنت كافر، انتهى، إذا قال: الزنا حلال، نقول: كفرت، الحكم بغير ما أنزل الله حلال، كفرت، وهكذا بارك الله فيكم.\nأما إذا كان يقول: أنا مسلم نراه يصلي وهو عاص، هذا لا نكفره، نقول: عاص ونحذر منه.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a8%d9%83%d9%81%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%ac%d8%a7%d9%87%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 561,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 565,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": "كيف ترفع جهالة العين وجهالة الحال عن الراوي؟",
    "answer": "جهالة العين تُرفع برواية اثنين من العدول عنه, وجهالة الحال ترفع بالتزكية.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%aa%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d8%ac%d9%87%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d9%88%d8%ac%d9%87%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": "هل مجهول العدالة باطنًا وظاهرًا هو نفسه مجهول العين؟[وما هو المبهم؟]",
    "answer": "والله هذا هو الظاهر، لأن هذا التفريق الذي فرقوه بينهما فيه خلل, ولهذا الحافظ ابن حجر بعدهم ضبط الأمر في نوعين : مجهول العين، ومجهول العدالة، هذا في كتبه, في مقدمة التقريب، وفي نزهة النظر, وهذا أضبط لأن هذا التفريق الذي ذُكر يشوش، فالصواب ما ذكره الحافظ.\nأما المبهم فهو الذي لم يُسمّ ويُستعان على تعيينه بوروده من طرق أخرى, وقد ألفوا فيه كتب المبهمات الخطيب وغيره.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d8%ac%d9%87%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%af%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d8%a8%d8%a7%d8%b7%d9%86%d9%8b%d8%a7-%d9%88%d8%b8%d8%a7%d9%87%d8%b1%d9%8b%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d9%86%d9%81%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 568,
    "question": "رواية الصحابي الذي لم يُسمّ ألا يمكن أن يكون مختلفاً في صحبته فيقبله قوم ويرده آخرون ؟",
    "answer": "إذا كان هذا الصحابي غير مختلف في صحبته فلا إشكال، وإذا كان مختلفاً في صحبته فينظر في الأدلة, فإن ترجّحت لنا صحبته ألحقناه بركب إخوانه وإذا ترجح لنا العكس وأنه تابعي فله حكم التابعين.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d9%8f%d8%b3%d9%85%d9%91-%d8%a3%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d9%85%d9%83%d9%86-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 569,
    "question": "كيف نوفق بين ما رواه ابن أبي حاتم في مقدمة الجرح والتعديل عن شيخ من الخوارج أنه كان يقول بعدما تاب: “انظروا عمن تأخذون دينكم فإنا كنا إذا هوينا أمرا صيرناه حديثا” وبين ما عرف من مذهبهم من تكفير مرتكب الكبيرة ورواية المحدثين عن بعضهم",
    "answer": "الذي أذكره أن في إسناد هذه الرواية عبد الله بن لهيعة، وقد اختلط في آخر حياته، بل قد ضعفه عدد من الأئمة كابن معين ويحيى بن سعيد القطان وعبد الرحمن بن مهدي وغيرهم، والخوارج مع تحليهم بالصدق فإنهم كغيرهم من أهل البدع يوجد في بعضهم من يكذب، ومنهم من يستخدم التقية، وهي أقبح أنواع الكذب، فلا يبعد ما روي عن بعضهم من الكذب، بل نرى في الصوفية وفي بعض أنواع الشيعة من يكذب، مع أنه يرى الكبيرة مخرجة عن دائرة الإسلام، فهذا ما أقوله إجابة عن هذا السؤال.\n[شريط بعنوان:اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%86%d9%88%d9%81%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%87-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%a3%d8%a8%d9%8a-%d8%ad%d8%a7%d8%aa%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%82%d8%af/"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": "شيخنا قلتم إن كل أهل البدع كذابون هل يفهم من كلامك رد رواية المبتدعة مطلقا؟ وكيف يجمع بين هذا وبين رواية الأئمة عن أهل البدع؟",
    "answer": "هذه قالها شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله، ولا أريد هذا المعنى، لا أريد أنه يُرَدْ روايات كل مبتدع، فمن المبتدعة دعاة، وهؤلاء لا شك أنهم كذابون حقا، ولهذا تَجَنَّبَ سلفنا الصالح الرواية عنهم لأنهم لا يَسْلَمُون من الكذب تبريرا لدعواتهم وتزيينا لها، وآخرون لم يكونوا دعاة ولم تكن عندهم تلك الأهواء الجامحة، وربما كانت عندهم شبه، لهذا تراهم لا يدعون إليها، والمؤمنون والمسلمون وأهل العلم وطلاب العلم في مأمن من شرهم، فلما اتصفوا بهذه الصفات، ابتعدوا عن دعوة الناس إلى الضلال، وحفظوا أنفسهم من الدعوة إلى الباطل، وَثِقَ بهم أهل السنة والجماعة، وعذروهم، وربما رمي بعضهم ببدعة، إما أن يكون قد أقلع عنها، وإما ظلت شبهة في نفسه لا يجزم بأنها حق، فقبلوا الرواية عنهم، وأخذوا ما يحتاجونهم من حديث رسول الله عليه الصلاة والسلام ومما يجيء عن طريقهم.\n[شريط بعنوان:تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%82%d9%84%d8%aa%d9%85-%d8%a5%d9%86-%d9%83%d9%84-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%83%d8%b0%d8%a7%d8%a8%d9%88%d9%86-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%81%d9%87/"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": "نقل الحافظ ابن حجر رحمه الله عن عبد الرحمن ابن أبي حاتم قلت لأبي: ما معنى لا يحتج بحديثهم قال كانوا قوما لا يحفظون يحدثون بما لا يحفظون فيغلطون ترى في أحاديثهم اضطرابا ما شئت، نقله في تهذيب التهذيب يقول السؤال هل هذا تفسير قول أهل الحديث لا يحتج بحديثهم فقط أو قد يشمل غير ما ذكر ابن أبي حاتم عن أبيه.",
    "answer": "والله قد يتناول أكثر من ذلك، “لا يحتج به” يتناول الكذاب، ويتناول سيء الحفظ، ويتناول فاحش الغلط، ويتناول -بارك الله فيك-…، وبعضهم لا يحتج بهم اطلاقا ولا يستأنس بهم، وبعضهم لا يحتج به وهو مثل سيء الحفظ، المختلط،…، هذا لا يحتج به، لكنه يقوي غيره، ويعضد غيره، وهو أيضا يتقوى بغيره ويعتضد بغيره.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d9%82%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%ad%d8%ac%d8%b1-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%86-%d8%b9%d8%a8%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": "ما جاء مسندا في مقدمة صحيح مسلم لم نر أهل الخير في شيئ أكذب منهم في الحديث، قال مسلم رحمه الله تعالى: ” يجري على لسانهم الكذب ولا يتعمدون الكذب ” نرجو توضيح هذه الكلمة بارك الله فيكم",
    "answer": "بين مسلم [أنهم يروون الكذب] من غير قصد، فيه إنسان يتعمد الكذب، “من كذب علي متعمدا فليتبوأ مقعده من النار“، لكن إنسان ما تعمد الكذب، وروى كلاما ظنه من كلام النبي صلى الله عليه وسلم من غير قصد، مثل هذا الذي جاء إلى شيخ وهو يُحَدِّث، فلما رأى شريكا قد قرأ الإسناد، ذكر الإسناد، ولم يذكر المتن، فرأى سعد بن أبي بردة رجل صالح عابد، فقال: “من حسنت صلاته بالليل حسن وجهه بالنهار”، فظنه حديثا، فراح يرويه، هذا لعدم معرفته بالحديث جعله يروي هذا حديثا، لم يتعمد، وقد يجري الكذب على لسانه في أي حديث وهو بريء منه، يتوهم، مثلا يقول فلان قال كذا وكذا فينسب إليه قول وهو ما قاله، وهو ظن، ممكن كلامُ غيره [نسبه] إليه، الشاهد أنه ما تعمد، لا يتعمد الكذب وإنما يقع منهم على سبيل التوهم ومن باب الخطأ، لماذا؟ لأن هؤلاء الصالحين مشهورون بالعبادة، ما اهتموا بإتقان الحديث، وحفظ الأسانيد، فانشغالهم بالعبادة جعلهم ضعفاء في باب الرواية، فيغلط، فينقل كلاما يظنه حديثا، وقد يقول شخص كلاما فينقله عن غيره، وهكذا، ويتعنت!.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ac%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d8%b3%d9%86%d8%af%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%82%d8%af%d9%85%d8%a9-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%84%d9%85-%d9%86%d8%b1-%d8%a3%d9%87/"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": "رجل من أئمة الحديث عادة ما يجرح ولكنه يتراجع عن هذا فهل نقبل تجريحه بدون تفسير؟",
    "answer": "قد يتراجع عن التعديل لأنه تبين له أن الجرح فيه حق، فيتراجع عن تعديله ويقول: عدلته بظاهر حاله, لكن هذا الذي يجرح شخصا ثم يتراجع عن جرحه! لا أعرف لهذا مثالاً، – يعني- عالم جرح شخصا ثم تراجع عن جرحه،  اللهم إلا إذا ظنّ أن عنده بدعة ثم تبين له أن هذا الأمر لا يُبَدَّع به فرجع عنه، أما أنه يجرحه بمفسق ثم يقول: لا, أنا أتراجع، لا أعرف مثل هذا, ثم لو فرضنا أنه تراجع وبقي غيره على تجريحه فيعتبر جرح هذا الذي ثبت على جرحه.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d8%a6%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b9%d8%a7%d8%af%d8%a9-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%88%d9%84%d9%83%d9%86%d9%87-%d9%8a%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": "هل يكفي نقل كلام الأئمة في الجرح المفسر؟",
    "answer": "كيف لا يكفي؟! إذا نقل الأئمة الجرح المفسر لا نقبل! ولو إمام واحد نقل الجرح المفسر يكفينا, وتقدم لكم أنه لو جرح واحد بجارح معتبر وجاء من يعارضه ويزكي هذا المجروح أنه يسقط ويسقط كلامه.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%81%d9%8a-%d9%86%d9%82%d9%84-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a6%d9%85%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%81%d8%b3%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": "ماذا يُقصد بالدليل في الجرح المفسر, وهل الدليل يكون من الكتاب والسنة؟",
    "answer": "نعم، لأن الأمور ترجع إلى الكتاب والسنة, لو جرحه بالزنا, أو بشرب الخمر، أو بتعاطي الربا, أو بأكل مال اليتيم, أو بأيّ كبيرة من الكبائر المعروفة الثابتة بالكتاب والسنة, هذا هو المراد بالدليل، وليس المقصود أن يقول: قال الله في فلان كذا, وقال رسول الله في فلان كذا, ليس المراد هذا, المراد أن تذكر جرحاً معتبراً في الشريعة الإسلامية نصّ عليه الكتاب والسنة بأنه من المعاصي الكبيرة.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%8a%d9%8f%d9%82%d8%b5%d8%af-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%84%d9%8a%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%81%d8%b3%d8%b1-%d9%88%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 578,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": "هل يجوز جرح شخص ما بسببٍ مختلفٍ في كونه سببٌ جارح, أم لا يُجرّح إلا بما هو متفق عليه فقط ؟",
    "answer": "أسباب الجرح معروفة كالكذب، أو التهمة بالكذب، أو فحش الغلط …إلى آخر أسباب الجرح، وهي عشرة أسباب، ذكرها الحافظ ابن حجر في نزهة النظر.\nكذلك المفسقات مثل الزنا، وشرب الخمر، وتعاطي الربا، وأكل مال اليتيم, والكبائر التي تتجاوز السبعين، كما يقول ابن عباس: “بل هي إلى السبعمائة أقرب”, فهذه من الأسباب المتفق على أنها تجرح وتسقط العدالة، ويحكم على من ارتكب كبيرة منها بالفسق فلا تقبل روايته ولا شهادته.\nوالأسباب المختلف فيها : قد يكون هذا الخلاف لا قيمة له، قد يعارض شخص في جارح ويقول: هذا غير جارح ويكون لا قيمة لكلامه, وقد يكون لكلامه وزن, والجارح ينظر ويجتهد في هذا هل هو جارح أو لا ويظهر له من خلال الدراسة أن هذا جارح فيجرح به، وهناك أمور ينبغي أن لا نسمّيها مختلفا فيها بل نقول: متفقٌ على أنها ليست مما يجرح كقول الجارح في الراوي: رأيته يركب على برذون, أو قوله :سمعت كذا من بيته…الخ، فهذا لا يقال: إنه جرح مختلف فيه، بل متفق على عدم اعتباره وقد شذّ من يراه جارحا.\nالشاهد أنه لا يُجرح الشخص إلا بجارح معتبرٍ عند الأئمة, والأمور التي قد يختلف فيها بعض الناس يرجح هذا العالم ما يراه راجحا.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%a7-%d8%a8%d8%b3%d8%a8%d8%a8%d9%8d-%d9%85%d8%ae%d8%aa%d9%84%d9%81%d9%8d-%d9%81%d9%8a-%d9%83%d9%88%d9%86%d9%87/"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": "أحسن الله إليكم وجزاكم الله خيراً, سائل يقول: كيف يستفيد طالب علم الحديث من كتب التّراجم, وهل يجب عليه إذا قرأ كتاب “تهذيب التّهذيب” مثلاً، أن يقرأه بالتّفصيل أو يرجع إليه عند الحاجة, وما هي الطريقة المثلى لقراءة كتب التّخريج؟ وبأيّ كتاب يبدأ؟ وبارك الله فيكم.",
    "answer": "لا نستطيع أن نوجب عليه أن يقرأ كتاب “تهذيب التّهذيب”، وإنّما إذاكان يريد أن يحكم على الأحاديث بالصّحة والضعف وغيرها من الأحكام والأسانيد فعليه أن لا يصدر حكما إلاّ بعلم، يعرف قواعد المصطلح، ويعرف قواعد الجرح والتّعديل، ويعرف كلام العلماء في أبواب الجرح والتعديل، وما يلزم ويتطلبه الحكم على حديث أو شخص مجروح أو توثيق من يستحق مرتبة الثقة، فلا يتكلم إلاّ بعلم, وكلّ هذا يدخل في قول الله تبارك وتعالى: ((ولا تقف ما ليس لك به علم إن السمع والبصر والفؤاد كل أولئك كان عنه مسؤولا))، وإذا قرأ كتب التخريج ويريد الاستفادة منها فبالممارسة يعرف كيف يستفيد، ثم يقرأ كتب العلل لابن أبي حاتم وللدارقطني وغيرهما، وينظر كيف يعللون وكيف يحكمون وكيف يرجحون عند الاختلاف فيعرف منهجهم, ويقرأ كذلك في كتب التخريج مثل نصب الراية للزيلعي، والتلخيص الحبير لابن حجر، وكتب الألباني, وبقراءة هذه الكتب وممارستها ومعرفة طرق التصحيح والتضعيف والتعليل والترجيح وما شاكل ذلك يعرف بعد ذلك إن كان مؤهلا، لأن الناس يتفاوتون, فيه أناس أعطاهم الله ذكاء ومواهب وأهّلهم لأن يسيروا في ركاب أئمة الحديث وأئمة الجرح والتعديل.\nوهناك أناس ليسوا مؤهلين لهذا, حتى كثير من المحدثين لم يدخلوا في باب الجرح والتعديل ولا باب التصحيح والتضعيف والتعليل, تركوا هذا الشأن لأهله من كبار النقاد، من أمثال شعبة وسفيان الثوري ويحي بن سعيد القطان وعبد الرحمن بن مهدي ثم طبقة تلي هؤلاء مثل الإمام أحمد ويحي بن معين وعلي بن المديني ثم البخاري وأقرانه كأبي زرعة وأبي حاتم وهكذا إلى يومنا هذا، لا يتصدى لهذه الأمور إلا أناس منحهم الله مواهب وأهّلهم بها للنهوض بهذا الشأن.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%ac%d8%b2%d8%a7%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%ae%d9%8a%d8%b1%d8%a7%d9%8b-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84/"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": "هل الذي يكذب على الرسول صلى الله عليه وسلم كافر كفرا أكبر وذلك لقوله صلى الله عليه وسلم: “من كذب علي متعمدا فليتبوأ مقعده من النار” والمباءة هو المكان اللازم الذي لا يفارق فما جوابكم على هذا الإيراد؟",
    "answer": "لا، المباءة ما هو ما يفارَق، منزلك مباءة وتفارقه وتذهب وتأتي وقد تبيعه وقد تموت وتنتقل عنه، فالمباءة ليست أمرا لازما كما يقول هذا، بارك الله فيكم، لكن إن كان هذا يستحل الكذب على رسول الله عليه الصلاة والسلام، يستحل تعمد الكذب على النبي صلى الله عليه وسلم فهو كافر، وأما إذا كان لا يستحل الكذب فهذا بعضهم كفّره كإمام الحرمين، وجمهور أهل السنة لا يكفّرونه، هو مرتكب كبيرة ومستحق لهذا الوعيد -إن أنزله الله به- إن لم يتب كسائر أهل الكبائر.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%8a%d9%83%d8%b0%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "سؤال حول العذر بالجهل والفرق بين مرتكب الكبيرة ومرتكب الشرك الأصغر؟",
    "answer": "هذه المسائل تسألون عنها، اعتقد أن السامعين لا يدركونها، وتصعب عليهم، على كل حال، البيئة تختلف، بعض البيئات لا تبلغهم دعوة الله تبارك وتعالى، وبعض الأفراد -يعني- مثل إنسان أصمّ أبكم، يعني لا يفهم هذه الرسالة، ولا يفرق بين التوحيد والشرك، ويجد بيئة فيها مشركين، أو مجنون معتوه، يأتي مثل هذا الأصم يقول: يا رب جاءني رسولك وأنا لا أسمع ويأتي هذا المجنون يقول: يا رب جاءني رسولك وأنا مجنون يقذفني الصبيان في الطرقات، فهؤلاء يوم القيامة يمتحنهم ربهم…\nلكن صاحب الشرك هذا لا يدخل في مشيئة الله إن شاء عفا عنه وإن شاء عذبه، بل لابد أن يعذب، لكن بحكم أنه شرك أصغر، وعنده توحيد، فهذا يعذب بشركه الأصغر ثم بعد ذلك يخرج، يعني الفرق بينه وبين مرتكب الكبيرة، أن مرتكب الكبيرة قد يدخله الله النار وقد لا يدخله يعفو عنه سلفا، فيدخل الجنة قبل أن يدخل النار، أما هذا لابد أن يدخل النار ثم بعد ذلك لا يستمر ولا يخلد في النار كما يخلد الكافرون والمشركون شركا أكبر، بل لابد أن يخرج بتوحيده من النار إلى جنة الله ورضوانه.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b0%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d9%84-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%b1%d8%aa%d9%83%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": "سائل يقول نقرأ كثيرا في تراجم العلماء أنّ فلانا برع في علم الرجال ونحوها من العبارات فكيف تكون دراسة علم الرجال و هل هناك طريقة معينة أو كتب تنصحون بها في هذا الباب خاصة معرفة طبقات الرواة, وجزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "أولا تدرس على عالم -بارك الله فيك- في علم الرجال وفي غيره،\nوثانيا عندك – و الحمد لله – كتب الرجال متوفرة وكتب الطبقات متوفرة والحمد لله، طبقات ابن سعد، وثقات ابن حبان، رتبه على الطبقات، -بارك الله فيكم- وتذكرة الحفاظ للذهبي، وطبقات الحفاظ للسيوطي … الخ, كذلك تقريب التهذيب يذكر الطبقات، فالطبقات هي الكتب التي ذكرتها لكم.\nوكتب الرجال مثل تاريخ البخاري, والجرح والتعديل لابن أبي حاتم, والثقات، والمجروحين لابن حبان, وكتب الضعفاء، الضعفاء للبخاري, وللعقيلي, الضعفاء والمتروكين للنسائي، وما شاكل ذلك.\nلكن لا تذهب إلى علم الرجال وأنت لا تعرف أصل الحديث: اعرف الحديث وفقهه والقرآن وفقهه قبل كل شيء والرجال معهما.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%86%d9%82%d8%b1%d8%a3-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d8%ac%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": "هل هناك فرق بين الكفر والشرك نرجو التفصيل؟",
    "answer": "الكافر مشرك، والمشرك كافر، لكن قد يحصل فرق بين الكفر والشرك.\nالشرك: أن تجعل مع الله ندا في العبادة.\nوالكفر: أن تكذّب الله أو تنكر وجوده، وتكذّب رسله، وتكفر بالبعث، هذا هو الكفر، يعني: إما أن ينكر وجود الله، هذا إلحاد، إما أن يكذّب بالبعث ويكذّب الرسل ويكذّب الكتب أو شيئا من هذا أو يكذّب بنص من القرآن، يكذّب نصا من القرآن يكون كافرا، يكذّب حديثا متواترا يكون كافرا، يكذّب حديثا [اشتهر] عن النبي صلى الله عليه وسلم [وتلقته] الأمة يكون كافرا.\nأما المشرك فهو الذي يدعوا غير الله، ويذبح لغير الله، ويستغيث بغير الله، هذا هو الشرك، أن نجعل مع الله ندا في العبادة، هذا ما يمكن أن أقوله حول هذا.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%81%d8%b1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83-%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": "هل الأخذ بتصحيحات علماء الحديث يعتبر تقليدا لهم وهل يقدم في ذلك قول المعاصر بناء على أنه اطلع على ما لم يطلع عليه الأوائل؟",
    "answer": "طالب العلم بين أمرين:\nإما أن يكون في البداية، فهذا يحتاج إلى التسليم، يعني يأخذ ما صححه البخاري بالتسليم، ويأخذ ما صححه غيره من المحدثين بالتسليم.\nوإن كان قد تعلم وشدا في العلم وبرع في علم الحديث، وتمكن من التمييز بين الصحيح والضعيف فأمامه الصحيحان قد تلقتهما الأمة بالقبول وليأخذ بهذا الإجماع ولا يخالفه، وأمامه كتب السنن والجوامع والمعاجم والمسانيد والأجزاء والمستخرجات وغير ذلك، فإذا كان متمكنا وأتى إلى تصحيح أو تضعيف إمام من أئمة هذه الدواوين التي ذكرت الآن، فعليه أن يعرف الحق عن طريق الدراسة والبحث، ويستعين بكلام هؤلاء الأئمة أنفسهم، وقواعدهم في التمييز بين الصحيح والضعيف، والقول بأن التصحيح والتضعيف قد أغلق بابه قول غير صحيح، وقد رد العلماء كلمة هذا القائل وهو ابن الصلاح -رحمه الله- فلم يتوقفوا عن الاجتهاد في التصحيح والتضعيف، ولم يرفعوا رأسا بما قاله حتى من تلاميذه، واستمر كل واحد منهم يعمل بما عنده من المعرفة بالقواعد والمناهج، فيصحح ويضعف على ضوء هذه القواعد والمناهج، فقد يحتج في دراسته بكلام أهل العلم ومناهجهم بأحاديث معينة قد صححها بعضهم وضعفها بعضهم فيتوصل إلى الراجح من خلال هذه الدراسة، وأيضا إن هذه الأحاديث قد يقوم عليها بالصحة والضعف غيرها من الأحكام، فيجب أن يصحح ويضعف، فيقوم هو -يعني- كما يقال بعمليات ترجيح في ضوء هذه الدراسة العلمية التي يجب أن يرافقها الإخلاص لله رب العالمين والصدق في طلب الحق، فإذا توصل إلى ترجيح تصحيح هذا أو تضعيف ذاك فعليه أن يأخذ بما يتوصل إليه بنفسه، وأن لا يقلد هذا أو ذاك.\nوالحاصل أن موقف المسلم من التصحيح والتضعيف، إما أن يكون مبتدئا فيأخذ بتصحيح غيره وتضعيفه، وإما أن يكون متمكنا ضابطا لقواعد علوم الحديث وبارعا في الجرح والتعديل، أو يفهم كيف يرجح ويجرح ويعدل، فإن عليه كما قال الحافظ ابن حجر عليه أن يجتهد فلا يقلد أبا داود ولا الترمذي ولا النسائي ولا من بعدهم، وفق الله الجميع لما يحب ويرضى، وباب الإجتهاد باب مفتوح في أبواب الفقه والتصحيح والتضعيف.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)] [شريط بعنوان:الأجوبة المدخلية على الأسئلة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a8%d8%aa%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad%d8%a7%d8%aa-%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%8a%d8%b9%d8%aa%d8%a8%d8%b1-%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": "من يقف على حديث أعلّه بعض الأئمّة المتقدمين وصححه بعض المتأخرين ممن له اشتغال ومعرفة بالحديث, صححه من عدّة طرق, فما الواجب عليه تجاه هذا ؟",
    "answer": "هذا ينبني على: هل باب الاجتهاد في التصحيح والتضعيف جائز ومستمر أو أنّ باب الاجتهاد في التصحيح والتضعيف قد أغلق,كما أغلق غلاة المتعصبين باب الاجتهاد في ميدان الفقه, فباب الاجتهاد – ولله الحمد- في هذا الدين وفي هذه الأمّة على الوجه الصحيح, وعلى ما يقوله العلماء الأفذاذ المحققّون :إنّ باب الاجتهاد مفتوح هنا وهناك والرسول صلّى الله عليه وسلَّم يقول: “من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر واحد“.\nفإذا وجد إنسان متمكّن في علوم الحديث وله قدرة على التمييز بين الصحيح والضعيف وهضم قواعد علوم الحديث، وعلوم المصطلح، فإنّ له أن يجتهد, طبعا الصحيحين يتركهما، فهما تلقتهما الأمّة بالقبول، لكن جاء إلى أبي داود وإلى الترمذي وإلى النسائي وإلى مصنف عبد الرزاق إلى مصنف ابن أبي شيبة, معاجم الطبراني, ووجد أحكاما لبعض الأحاديث، أولم يجد، فله أن يجتهد, وجد مثلا واحد من أئمة الحديث قبله قد ضعّف حديثا وبيّن له علّة في إسناد ما، فبحث وتوسع من هنا من المعاجم والأطراف والأجزاء والمصنفات والمسانيد فوجد طرقا أخرى لهذا الحديث إمّا صحيحة، وإمّا فيها ضعف ينجبر، ويشهد بعضها لبعض، ويتابع بعضها بعضا، فإنّ هذا له أن يقول هذا الحديث أعلّه فلان وأنا وجدت له متابعات وشواهد في المصدر الفلاني والمصدر الفلاني بالإسناد الفلاني والإسناد الفلاني فالحديث نجا من هذه العلّة بسبب وجود هذه المتابعات والشواهد, والإمام الفلاني إنّما حكم على الإسناد المعيّن الذي فيه فلان أو فيه العلّة الفلانية, هذا له أن يحكم بصحة الحديث وإن خالف من أعلّه على الطريقة التي قلتها لكم.\nأو من قَبْلَه صحّح حديثا، ثمّ بحث فوجد في هذا الحديث علّة خفيت على ذلك العالم, لأنّ ذلك العالم أخذ بظاهر إسناد ذلك الحديث، وأنتم تعرفون أنّ علي ابن المديني وغيره من أئمة الحديث قالوا: لا تعرف علّة الحديث إلاّ إذا جمعت طرقه, فهذا جاء إلى حديث كما يفعل الطبراني أو يفعل غيره من الأئمة أو ابن حبّان أو الحاكم يصحح الحديث, يصحح حديثا ما من طريق ما فيجيء واحد من بعده في القرون المتأخرة فقال: أنت يا ابن حبان، وأنت يا حاكم، وأنت يا ابن خزيمة حكمت على هذا الحديث بناءً على الإسناد الذي وصلك, وأنا وجدت طرقا أخرى، جمعتُ طرقه فتبين لي أنّ فيه علّة, فيه انقطاع، فيه إرسال, موقوف, -يعني- ثلاثة, أربعة، خمسة من الحفاظ خالفوا فلانا في إسنادك، فرووا هذا الحديث موقوفا أو رووه مرسلا أو بين علّته, فهذا عنده حجّة وعنده برهان على ضعف هذا الحديث فلا يجوز له أن يقلّد ابن حبان مثلا، أو الحاكم في تصحيح حديث عرف بالدراسة الجادّة أنّه ضعيف.\nعلى كلّ حال باب الاجتهاد مفتوح والحمد لله للمؤهلّين لا لكل من هبّ ودبّ، فإنّ بعض الناس لم يتمكن، ويستعجل، فيحكم في دين الله في أبواب الفقه أوفي أبواب العقائد بجهل, هذا غلط لأنّه ليس مؤهلاً لأن يحكم على الأحاديث بالصحة والضعف، وهولم يبلغ هذه الذروة وهذا المستوى الذي يؤهله لتصحيح الأحاديث أو تضعيفها، هذا ما أقوله في الإجابة على هذا السؤال.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%81-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a3%d8%b9%d9%84%d9%91%d9%87-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a6%d9%85%d9%91%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%82/"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": "يقول بعض الشباب: كما أننا نقلد الشيخ الألباني -رحمه الله- في أغلب الأحاديث: كذلك يجوز تقليد أئمة الجرح والتعديل في عصرنا مطلقا، هل هذا الكلام صحيح؟",
    "answer": "الشيخ الألباني-وقبله علماء أكبر منه مثل أبي داود والترمذي والنسائي- الناظر في كلامهم وأحكامهم على الأحاديث بين أمرين:\nإما أن يكون جاهلا، لا يمكنه أن يصحح أو يضعف، هذا يقلد.\nوإما إنسان متمكن، طالب علم قوي، عالم متمكن من التمييز، بين الصحيح والضعيف، عنده قدرة تأهله لهذا التمييز بين الصحيح والضعيف، يدرس تراجم الرجال، ويدرس العلل، وكذا وكذا، لتكون النتيجة هي موافقة هذا الإمام أو مخالفته، في ضوء البحث العلمي، القائم على المنهج الصحيح، وطرق أهل الجرح والتعديل.\nنعم ثم التقليد في الجرح والتعديل هذا شأنه -بارك الله فيكم-، يعني: لو أن إنسانا لا يتمكن من العلم وقف على كلام للبخاري، لمسلم، لأبي داود: فلان كذاب، فلان سيّء الحفظ، فلان واه، فلان متروك، فلان كذا وما وجد أحدا يعارضه، يقبل كلامه لأنه خبر من الأخبار، ما هو فتوى، يقبله لأنه خبر من الأخبار، وقبول أخبار الثقات أمر ضروري لا بدّ منه.\nلكن إذا كان طالب علم، ووجد من يخالف هذا الرجل الذي جرحه ثم وجد إماما آخر قد خالفه وزكاه، فحينئذ لا بدّ من تفسير هذا الجرح، لا يسلم لهذا الجارح طالما هناك عالم آخر يعارضه في هذا التجريح.\nفإذا لم يعارضه أحد يُقبل، وإذا عارضه فلا بدّ من بيان أسباب الجرح – بارك الله فيكم – والأمر موجود في كتب المصطلح وكتب علوم الحديث.\nهذا الشيء معروف عند طلاب العلم فراجعوه في “مقدمة ابن الصلاح”، وراجعوا “فتح المغيث” وراجعوا “تدريب الراوي”، وراجعوا كتب هذا الشأن، علوم الحديث وعلوم الجرح والتعديل.\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%83%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d9%86%d9%86%d8%a7-%d9%86%d9%82%d9%84%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": "نسمع هذه الأيام بعض الناس يفرقون بين منهج المتقدمين ومنهج المتأخرين في تصحيح الأحاديث وتعليلها فنرجوا منكم أن تبينوا صحة هذا القول من خطئه وجزاكم الله خيرا.",
    "answer": "قد كفانا الجواب وشفى الأخ أحمد الزهراني – وفّقه الله – في كتابه (نقد مجازفات المليباري) ناقش فيه هذا الجاهل المتعالم ألا وهو حمزة المليباري , يعني من صغره و هو ينطنط و يتقفز على العلماء وعلى الكتب و يضع مناهج فاسدة وهذا إنسان صاحب هوى .\nالمتأخرون سائرون على منهج المتقدمين, وأضافوا التعاريف – تقريبا –  السلف ما كانوا يعرّفون, لكن هؤلاء عرّفوا ليفهم الطلاب, ساعدوا الطلاب على الفهم فقط, فعرّفوا الصحيح وبيّنوا شروطه ووضّحوها – بارك الله فيكم- و أشياء من هذا النوع, لا تزيد علم السلف إلاّ قوّة, لا تهدمه ولا تخالفه, لكن هؤلاء نشأوا وهم صغار هكذا وأفهامهم منحرفة, ويتصورون كلّ شيء بالمقلوب, فطلعوا يقولون متقدمين ومتأخرين وإمامهم هذا الجاهل, كان وهو يحضر في رسالة أظنّها (المقصد الأحمد في زوائد مسند الإمام أحمد), قفز منه إلى مسلم وجاء إلى باب كامل فيه عشرة أسانيد قال: ما تصلح في المتابعات ولا في الشواهد والشواهد التي من الخارج كلها ليست بصحيحة, و خالف أكثر من عشرين عالما يصححون هذه الأحاديث, وهو جاهل, أنا لمّا رأيت هذه المجازفات ووضعه منهجاً لمسلم, لما رأيت هذه المجازفات من هذا الرجل كتبت إليه نصيحة فردّ عليّ بالكذب والدجل, قلت هذا وراءه شيء هذا من تلاميذ أحمد أمين والغزالي, و لكن الأسلوب يختلف هم يواجهون, وهو يدمر و يخرب تحت ستار المدح, عرفتم, هذا من ورائه الصوفية, هنا في مكة جماعة علوي, وهو من تلاميذ الغزالي وأحمد أمين لأنّه درس في مصر, فلاحظت ووجدت أنّ له علاقة بصوفيٍّ خطير في مكة من ورائه, ثم فضحه الله فذهب من هنا إلى الجزائر عند شيخه الغزالي وأقام مدةً يخرّب هناك راح الأردن أقام سنةً أو سنتين وما رأى الألباني ولا يستطيع أن يراه لعداوته له, لأن أصله صوفي ثم صار عقلاني من تلاميذ الغزالي وهو يشوش على صحيح مسلم, و بعد ذلك راح إلى علوم الحديث يشوش عليها, لأن هؤلاء أفراخ الغرب متّجهين إلى علوم الإسلام ليخربوا فيها ويفسدوا عقول المسلمين و يشككون في أصولهم وعلومهم.\nالترابي يشكك في كثير من الأشياء, في الأحاديث وفي أصول الفقه وفي التفسير و…الخ وهؤلاء  يمسكون بالمصطلح, كلهم موجهون لحرب العلوم الإسلامية, هذا أنا أعتبره خائن مدسوس لمحاربة السنة وعلومها ويدعي التحقيق وهو كذاب.\nأخيرا أنا ناقشته في صحيح مسلم في منهج مسلم في ثلاثة كتب أو أربعة منها: (منهج مسلم في ترتيب صحيحه), هو -يعني المليباري- وضع منهجا ينسف ما بعد الطريق الأولى ما بعد الحديث الأول ينسفه كله, ويقول: إذا رأيت مسلما يقدم ما يستحق التأخير ويؤخر ما يستحق التقديم فاعلم أنّ هناك شيئاً يعني وجود علّة ويدندن حول هذه القضية, فمؤدّى منهج هذا الخبيث أن نطمس ما هو صحيح مما أورده مسلم في صحيحه إلاّ الحديث الأول و ماعداه ما أخّرها إلاّ لأنّ فيها عللا, بل كرَّة على بابٍ بكامله فنسفه كلَّه أوَّله وآخره بمنهجه الفاسد, ماذا يبقى لصحيح مسلم؟ يصبح كتاب علل – بارك الله فيكم-.\nوناقشته في هذا الكتاب أعني ( منهج مسلم في ترتيب صحيحه ) فردّ عليه بكتاب اسمه ( التّوضيح ), فرددت عليه بـ ( التنكيل ), وفيه رد قبل كتابي هذا يكفي العاقل المنصف, وهو يثرثر ومن ورائه أناس يثرثرون, كتب كتاباً ملأه بالأكاذيب والتباهي والتعالي والطعن في كل من يكتب في هذا العصر كلهم ما يفقهون ومن عهد الخطيب البغدادي ويمكن من عهد الدارقطني إلى الآن كلهم ما يفهمون, ما يفهم إلا هو وأتباعه من الجهلة و السفهاء, فلا تغرنّكم هذه الدندنة – بارك الله فيكم – .\nاقرؤوا كتاب أحمد الزهراني -جزاه الله خيرا- ( نقد مجازفات المليباري ) أجاد فيه جزاه الله خيرا.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%8a%d9%81%d8%b1%d9%82%d9%88%d9%86-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d9%86/"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 595,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": "وضِّحوا لنا المتابعة التامة والقاصرة ؟",
    "answer": "المتابعة التامة هي أن يتابع هذا الذي يُرى أنه تفرد وأغرب بالرواية أن يتابعه شخصٌ أو أشخاص في شيخه الذي ظُنَّ أنه تفرد عنه بتلك الرواية, فإذا جاءت المتابعة له في نفس شيخه ثم استمر الإسناد هكذا إلى الصحابي, إلى النبي صلى الله عليه وسلم فهذه هي المتابعة التامة.\nوالمتابعة القاصرة أن تكون في شيخ شيخه فما فوقه إلى الصحابي, هذه تسمى قاصرة، لأنها قاصرة عن التامة, فالتامة من أول الإسناد إلى نهايته, والقاصرة تكون في جزء من الإسناد فهي قاصرة بهذا الاعتبار.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%88%d8%b6%d9%91%d9%90%d8%ad%d9%88%d8%a7-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d8%a7%d8%a8%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%b5%d8%b1%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": "هل من كانت فيه صفة من صفات المنافقين المذكورة في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم: “آية المنافق ثلاث إذا حدث كذب وإذا وعد أخلف وإذا اؤتمن خان” يكون من الخالدين في النار؟",
    "answer": "يحكم عليه بالنفاق العملي، هناك نفاقان، الكفر: كفران، والنفاق: نفاقان، والظلم: ظلمان، فهناك كفر أكبر، وهناك كفر دون كفر، فالكفر الكبر يخرج الإنسان من دائرة الإسلام، وصاحبه مخلد في النار، والكفر الأصغر، كفر دون كفر، فهذا لا يخرج صاحبه من دائرة الإسلام، ويعذب على هذا الكفر أو على هذا الشرك.\nوالنفاق نفاقان:\nنفاق أكبر: وهو أن ينطوي في ضميره على تكذيب الله، وعلى الكفر به، وتكذيب رسوله، والكفر بالجنة والنار، أو بشيء من هذه الأشياء، هذا هو المنافق، يظهر الإسلام ويبطن الكفر، فهذا النفاق الأكبر الذي هو شر من الكفر الواضح الصريح، ولهذا قال في هؤلاء، قال عنهم إنهم في الدرك الأسفل من النار، هم في الدرك الأسفل من النار.\nونفاق أصغر: وهو هذا النفاق العملي، إذا عاهد غدر، وإذا خاصم فجر، وإذا وعد أخلف، وإذا أؤتمن خان، وكفاه شرا -والعياذ بالله- أنه يوصم بالنفاق، وقد تقود هذه الخصال الخبيثة إلى الكفر الأكبر، قد تقوده والعياذ بالله، فليحذر الحذر، فإذا قال العلماء: إن هنالك نفاق عملي وهو النفاق الأصغر، ليس معنى ذلك أن نتجرأ على هذا النفاق، لأنه قد يزيغ قلبه بالاستمرار على الكذب وعلى الفجور وعلى الغدر فقد يمرق من الإسلام والعياذ بالله، فليحذر المسلم كل الحذر من هذه الخصال التي يوصم أصحابها بالنفاق الذي قد يجرهم إلى النفاق الأكبر، فلنحذر الحذر، فإن مات على هذا النفاق العملي، والعياذ بالله، فيجازى أشد الجزاء، لأنه بهذا الكذب قد يظلم الناس، وحقوق الناس لا تسقط، بهذا الفجور والافتراء قد يهتك أعراض الناس، وحقوق الناس لا يضيعها الله أبدا، لابد من الجزاء، حتى لو كنت من أهل الجنة ولكافر من أهل النار عندك مظلمة لابد أن يأخذ حقه منك، فإن الله سبحانه وتعالى حكم عدل، إذا كان يكذب فيضيع أموال الناس وينتهك أعراضهم ويخون في الأموال والأعراض هذا يلقى الله بأشد الذنوب والعياذ بالله، قد تؤدي إلى الكفر فيكون من الخالدين في النار، وقد ترديه في النار، ومن أين له يوم القيامة؟ يعني تلافي كلما وقع فيه من ظلم الناس في أموالهم وأعراضهم، كذبهم وفجورهم وخيانتهم فإنه ليس هناك دينار ولا درهم ليس هناك إلا الحسنات والسيئات، فإن كانت له حسنات يؤخذ منها، فتعطى للمظلومين فإن فضل شيء دخل الجنة، ما فضل شيء وبقي عنده من حقوق الناس، أُخذ من سيئاتهم فطرحت عليه ثم ألقي في النار، والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%83%d8%a7%d9%86%d8%aa-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d8%b5%d9%81%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%b5%d9%81%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%a7%d9%81%d9%82%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": "كيف يتدرب طالب العلم على التخريج ؟",
    "answer": "يبدأ على شيخ يعلمه ثم يمشي -إن شاء الله-، و ينظر في عمل الألباني في الصحيحة والضعيفة، وينظر في العلل لابن أبي حاتم, نصب الراية للزيلعي, التلخيص الحبير لابن حجر، ثم يحتاج إلى معرفة العلل -بارك الله فيكم- , يعرف الصحيح من الضعيف.\nالتخريج بدون معرفة وبدون التمييز بين الصحيح والضعيف, وبين المعلل والشاذ وما شاكل ذلك فهذا التخريج لا ينفع، قد يضرّ ولا ينفع, فلابدّ أن يكون عنده أولاً أصول، وعنده معرفة وتمييز بين الصحيح والضعيف, دراسة كتب العلل وكتب التخريج وما شاكل ذلك، ولا يتصدّى للتخريج وهو جاهل فإنّ هذا ضرره أكبر من نفعه, فالعلم في الإسلام مشترط في كلّ عمل والإحسان في كلّ شيء , إنّ الله عزَّ وجلَّ كتب الإحسان على كلّ شيء حتّى في ذبح الدجاجة وغيرها لا بد أن يحسن الذّبح, كيف في عرض العلم, العلم الذي تقوم عليه حياة المسلمين, لا بدّ أن يكون عندك خبرة و علم فيما تكتب فيه.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d8%aa%d8%af%d8%b1%d8%a8-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ae%d8%b1%d9%8a%d8%ac-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": "هل يظهر أثر في التفريق بين مصطلح الشاذ والمنكر؟",
    "answer": "والله، السلف ما كان عندهم ذاك التفريق الكبير لكن المتأخرين دققوا بناءً على قرائن وعلى معرفة وإحاطة, فرقوا بينهما، خاصة الحافظ ابن حجر، ولا ينبغي أن تقوم ضجّة على هذا التفريق لأنّ النتيجة واحدة, المنكر لا يُقبل والشاذ لا يقبل, كلّها حكمها واحد, وابن الصلاح لم يفرق بين الشاذ والمنكر، لأنّ المسألة سهلة، لكن هؤلاء يجعلون من الحبّة قبّة، وينفخون فيها، و يكبرونها، ويضخمونها ويؤلفون فيها المؤلفات, هؤلاء أهل الفتن.\nيعني البدع والضلالات والإلحاد والشرور تنهك بالمسلمين والإسلام، وهم في الشاذ والمنكر وزيادة الثقة…الخ، يشغلون الناس, لا يتكلمون في البدع والضلالات والكفر والإلحاد والأشياء هذه أبدا إنّما شغلهم في إثارة الفتن بين أهل العلم والمشتغلين بالسنة, فألّفوا المؤلفات في هذه الأشياء كلها كلام فارغ.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b8%d9%87%d8%b1-%d8%a3%d8%ab%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1%d9%8a%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%b5%d8%b7%d9%84%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d8%b0-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": "ما حكم الأحاديث المعلقة عند البخاري المصدرة بصيغة التضعيف؟ وهل توثيق ابن حبان يرد مطلقا كما يقول بعض العلماء أم يقبل أحيانا إذا توافرت فيه بعض الشروط كما يقول المعلمي اليماني والألباني؟",
    "answer": "معلقات البخاري في الغالب على ما يأتي بصيغة الجزم أنه صحيح إلى من عُلِّق عنه، الغالب هذا، وقد يأتي في الصيغ المجزوم بها ما هو ضعيف، وما يورده البخاري بصيغة التمريض فالغالب عليه الضعف، ولكن هناك صور من التعليق لا تكون ضعيفة، وليس التعبير عنها بصيغة التمريض من أجل ضعفها، وإنما لأغراض أخرى منها أن يكون قد روى الحديث بالمعنى، إلى أغراض أخر يعني بالتتبع والدراسة وخاصة من الحافظ ابن حجر ومن العراقي تبين أن هذه الصيغة وإن كانت للتمريض أنها لا تضر بهذا الحديث ولا تحط من درجة صحته، والبخاري لم يعبر بهذا إشارة إلى التضعيف، وإنما عبر بها من أجل أغراض أخرى ومنها ما ذكرته وهو أنه قد يروي بالمعنى فيورده بهذه الصيغة، هذا حسب الاستقراء ليس اصطلاح البخاري وإنما استقراء الحفاظ ومنهم الحافظ ابن حجر رحمه الله وهو من أشد الناس اهتماما بالبخاري وقد بين مقاصده ومنهجه فرحم الله الجميع.\nأما توثيق ابن حبان، فإذا كان في الشيوخ الذين يعرفهم كما قال المعلمي وغيره فتوثيقه لا يقل عن توثيق الأئمة الكبار، [وكلامه] في الطبقات التي لم يدركها من التابعين وتابعيهم وما شاكل ذلك، فهنا يتوسع رحمه الله، ولهذا تعرفون موقف المحدثين من توثيقه لهؤلاء المجهولين رحمه الله، وأنه لا يعتبر توثيقا ولا يبنى عليه أحكام، رحمه الله.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%a7%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 601,
    "question": "يا شيخ بالنسبة للمعلقات في البخاري ومسلم – يعني- يذكر أهل العلم: أنّ ما بين البخاري ومن علق إليه يكون ثابتا ثم ينظر في السند من بعد من علق إليه، طيّب بالنسبة للمعلقات التي ما وجدنا من وصلها كيف يكون التعامل معها؟",
    "answer": "المعلقات في البخاري بعض الناس يعتقدون أنّ كل ما علّقه بصيغة الجزم فهو صحيح إلى ذلك المعلق عنه, وما علّقه بصيغة التضعيف فهو ضعيف, لكن الحافظ ابن حجر العليم بهذه الأمور أكثر من غيره يرى أنّ فيما روي بصيغة الجزم قد يكون فيه الضعيف، وضرب لذلك أمثلة، وما روي بصيغة التمريض قد يكون فيه الصحيح, وتكون روايته له بصيغة التمريض لا من أجل ضعفه وإنّما لأجل أنّه رواه بالمعنى, أو تصرف فيه، هذا فيما يتعلق بالمعلقات في البخاري، وأثبتوا له في الصحة إلى من علق عنه هذا الأثر ويبقى النظر في من بعد هذا.\nوتعرفون أنّ الحافظ رحمه الله في فتح الباري يصل بعض المعلقات وفي “تغليق التعليق” يصل بعض المعلقات, وأنا أقول بناء على هذه القاعدة، لا أذكر الآن حديثاً عجز الحافظ عن تغليقه, ما أذكر, لكن لو فرض أنّه عجز عن تغليقه, فيكون حكمه حكم المراسيل والمقاطيع وما شاكل ذلك، يحكم عليها بالضعف, لأننا لماذا نحكم على المرسل بالضعف؟ والمنقطع؟ للجهل بحال الراوي الساقط هذا قد يكون ثقة وقد يكون ضعيفا وقد يكون كذّابا إلى آخره, فنجهل حاله فلا نحكم له بالصحة إلاّ إذا عرفنا حال راويه وأنّه من الثقات أو على الأقلّ ممّن تقبل روايته كراوي الحسن وما شاكل ذلك, إذا لم نجد فلا يكلّف الله نفسا إلاّ وسعها, نمشي على هذه القواعد ونعامله كمعاملة المراسيل ونحكم عليه بالضعف.\nالسائل: الإشكال هو أن ابن الصلاح قبل ابن حجر لماّ ذكر المعلقات هذه قال: بالنسبة لما ذكره البخاري بصيغة الجزم فإنّنا نحكم بالصحة إلى من علّقه عنه, قال: تحسيناً للظنّ بالبخاري فاستشكلت أنا على المدرس قلت له: -يعني- إنّما قلنا: إنّه صحيح بناءً على أنّ البخاري يرى أنّه ثقة عنده ويشكل على هذا أنّه قد يقول بعض الأئمّة مثلا حدثي الثقة لكن لا نقبل بهذا حتى نعرف من هو هذا الثقة.\nالجواب: هو كذلك, وأنتم تعرفون أنّ الدارقطني ناقشه في أحاديث لا هي معلقة ولا هي مرسلة بل موصولة الأسانيد ومع ذلك أعلّها، وإن كان قد يكون الغالب أن الصواب مع البخاري ومع مسلم, لكن قد يصيب أحيانا.\nولهذا يقال: أحاديث الصحيحين تفيد العلم اليقيني أو القطعي لتلقي الأمّة لها بالقبول إلاّ الأحاديث التي انْتُقِدت، انتقدها الدارقطني وغيره، فإنّ هذه ليس لها حكم تلك الأحاديث التي تُلُقِيَت بالقبول وإن كان فيها الصحيح, لكن لا نعطيها حكم الأحاديث التي جزمت الأمّة بصحتها.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b3%d8%a8%d8%a9-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d9%88%d9%85%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 602,
    "question": "ذكر الحافظ ابن حجر في النكت مثالا للعلة التي تكون في السند ولا تقدح في السند وكذا العلة التي تكون في المتن ولا تقدح في السند وإنّما تقدح في المتن فنريد توضيحا لهذا الكلام ؟",
    "answer": "أنا ذكرت لكم شيئا مما ناقشت فيه الدارقطني, فإنّ الحديث إذا كان له طرق صحيحة وله متن وهم فيه بعض الرواة فإن هذه العلة تخص السند ولا تتعدى إلى المتن وإذا كان ليس له إلاّ ذلك الإسناد أو له أسانيد أخرى لكنّها لا تنهضه من الضعف إلى الصحة فهنا تكون العلة موجّهة إلى المتن ومُؤثِّرةٌ فيه, وهذا الكلام ليس عند ابن حجر في النّكت, كأنّكم ما تقرؤون في مقدمة ابن الصلاح وتدريب الراوي وما شاكلها هذا الكلام في مقدمة ابن الصلاح ومثّل للحديث الذي تؤثّر العلة في إسناده دون متنه بما رواه الثقة يعلى بن عبيد عن سفيان الثوري عن عمرو بن دينار عن ابن عمر عن النّبي صلّى الله عليه وسلّم قال: “البيّعان بالخيار” الحديث, فهذا إسناد متصل بنقل العدل عن العدل وهو معلل غير صحيح والمتن على كلّ حال صحيح, والعلة في قوله عن عمرو بن دينار إنّما هو عن عبد الله بن دينار عن ابن عمر, هكذا رواه الأئمّة من أصحاب سفيان عنه فوهم يعلى بن عبيد وعدل عن عبد الله بن دينار إلى عمرو بن دينار وكلاهما ثقة.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d9%81%d8%b8-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%ad%d8%ac%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%83%d8%aa-%d9%85%d8%ab%d8%a7%d9%84%d8%a7-%d9%84%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 603,
    "question": "ما معنى العلة غير القادحة مع التمثيل لذلك؟",
    "answer": "هذا الاختلاف، لأن أهل الحديث يسمون مجرد الاختلاف علة، لكن يفرقون بين مجرد الاختلاف هذا الذي يطلقون عليه اسم العلة، وبين العلة القادحة،\nفالعلة القادحة هي، تحصل في الجهالة مثلا، أو رفع الموقوف أو وقف المرفوع أو علة من العلل الخفية التي لا يعرفها إلا النقاد وفحول المحدثين، وتخفى على غيرهم، وهي التي يكون الاسناد ظاهره الصحة وفيه علة خفية لا يدركها إلا هؤلاء، ومعرفتهم هذه تنشأ عن جمع الطرق ودراستها ونقدها ومقارنتها وما شابه ذلك،\nوأما العلة غير القادحة فهي ما ذكرناه، مثل اختلاف ألفاظ المحدثين فيقولون الحديث فيه علة لاختلاف في ألفاظه ولكنها ليست قادحة.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a9-%d8%ba%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%af%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%85%d8%ab%d9%8a%d9%84-%d9%84%d8%b0/"
  },
  {
    "id": 604,
    "question": "ما مدى صحة التقسيم الذي ذكره ابن الصلاح في زيادة الثقة إذا كانت منافية فلا تقبل وإذا كانت غير منافية فهي مقبولة, وهل هذا يتعارض مع منهج الأئمّة المتقدمين الذين كانوا يلجؤون إلى القرائن دون هذا التقسيم؟",
    "answer": "هذا كلام المليباري, عنده ما ننظر إلى الإسناد, ننظر إلى القرائن فقط وهو لا يعرف القرائن.\nما قرّره ابن الصلاح أيّده فيه ابن حجر و غيره, وأصوله موجودة عند السلف, فزيادة الثقة إن كانت مخالفة لأصلها أي المزيد عليه مخالفة لا يمكن التوفيق بينهما حينئذ نرجع إلى الأدلة إن كانت منافية رجعنا إلى الأدلة وإن كانت غير منافية فالأصل فيها القبول لأنّ هذه الزيادة بمنزلة متن مستقل يأتي به إمام من الأئمّة يرويه محدث عن محدث ثقة عن ثقة إلى أن يصل إلى النبي صلى الله عليه وسلم, فهذا حديث صحيح ولو كان من الغرائب والأفراد, ويوجد من هذا الشكل حوالي مائتي حديث في الصحيحين, سماها الأئمة (غرائب الصحيحين), وهي من الأحاديث الصحيحة التي تلقتها الأمة بالقبول, فحكم الزيادة إذا كانت غير منافية، القبول نقبلها كما نقبل النصوص المستقلة التي جاءتنا عن طريق الأفراد والتي تفرد بها حافظ عن حافظ, حافظ ثقة عن حافظ ثقة.\nوإذا جاءت منافية أو نرى ظاهرهما التعارض فنحاول الجمع بينهما كما إذا تعارض نصّان صحيحان فإننّا في الخطوة الأولى نحاول أن نوّفق ونجمع بين هذين النصين الذين ظاهرهما التعارض .\nكذلك نفعل في زيادة الثقة, نحاول أن نجمع بينها وبين ما يظهر أنّه معارض لها فإن أمكن الجمع بدون تعسّف فالحمد لله, وإذا ما أمكن فحينئذ نرجع إلى الترجيح كما نفعل مع الأحاديث والنصوص المستقلة تماما.\nفإن ترجحت الزيادة قلنا بها وإن ترجح عدم الزيادة ضعفنا هذه الزيادة.\nالسائل: طيّب يا شيخ لو كان لأحد هؤلاء الرواة طلبة كثيرون ولم يرو عنه هذه الزيادة إلاّ واحد؟\nالشيخ: إذا كان هذا ليس من الملازمين له وليس من المهتمين بحديثه والمرافقين والملازمين له فهذا قد يكون حديثه منكراً كما قرَّر ذلك الإمام مسلم.\nمثلا نأتي إلى مثل الزهري وهو حديثه محفوظ وله طلاب كثيرون يعتنون بحديثه, ويأتي إنسان غريب ويتفرّد بزيادة فهذه زيادة منكرة, وإن كان من كبار أصحاب الزهري و تفرد بها فهذه تقبل منه.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%af%d9%89-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%82%d8%b3%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%b0%d9%83%d8%b1%d9%87-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 605,
    "question": "يقول السائل: البخاري -رحمه الله- احتجّ بحميد الطويل وأكثر منه و لم يحتج بأبي الزبير مع أنّه أقلّ منه تدليسا؟",
    "answer": "من قال بأنّه أقلّ منه تدليسا؟ ثم الذين يدلّس عنهم حميد الطويل هما اثنان إمّا ثابت وإمّا قتادة وهما ثقتان, ومن هنا رجّحوه على أبي الزبير, و أبو الزبير من الثقات – إن شاء الله – و لا نطعن فيما رواه مسلم عنه ولو كان بالعنعنة, لأنّ بعض النّاس يقول أبو الزبير مدلّس وإذا وجدنا له أيّ تدليس في مسلم أو غيره فلابدّ أن نحكم عليه بالضعف لأنّه مدلس و قد عنعن إلاّ رواية اللّيث عنه وهذه النّظريّة فيها خطأ فإنّ صحيح مسلماً له مزايا:\nالمزيّة الأولى: أنّ الأمّة تلقته بالقبول وعلى رأسهم أئمّة الجرح والتّعديل, وقد انتقدوا أحاديث معروفة أصابوا في نقدهم وأخطأوا في نفس الوقت, قد يكون النّاقد مثل الدارقطني وأبو مسعود الدمشقي وغيرهم, و أبو علي الغسّاني الجيّاني قد يصيب وقد يخطئ انتقدوا الصحيحين البخاري و مسلم – رحمهم الله تعالى -.\nلكنّ الغالب أنّ الحق مع الشيخين, لأنّهما أعلم بالحديث ممن انتقدهم وأكثر تحريًا و التزاما.\nالشاهد: أنّ الأحاديث التي لم ينتقدها أحد من أئمّة النّقد المذكورين مثل أحاديث أبي الزبير – رحمه الله – فلا ننتقدها لأنّ الأمّة تلقّتها بالقبول وأئمّة النّقد لم ينتقدوها -رحمهم الله -.\nالميزة الثانية: أنّ الشيخين التزما الصحة فيما يوردانه في صحيحيهما – رحمهما الله – و انتقيا هذه الأحاديث الموجودة فيها التي ترجع إلى أربعة آلاف، أربعة آلاف – تقريبا – طبعاً مسلم يعدِّد الطرق, والبخاري يكرر, يعني بكثرة الأسانيد تصل الأربعة آلاف هذه إلى اثني عشر ألف في صحيح مسلم والأربعة آلاف في البخاري تصل إلى سبعة آلاف وشيء -يعني بالتّكرار- بارك الله فيكم.\nفالتزما الصحة في هذه الأحاديث وانتقيا من مئات الآلاف من الأحاديث, وصرّحا بالتزامهما بالصحة, مسلم لمّا كان يكتب في صحيحه وجاء إلى حديث أبي موسى- رضي الله عنه- وقد روي من طرق في كيفية صلاة الرسول صلى الله عليه وسلم وفيه: “وإذا قرأ فأنصتوا” قال له ابن أخت أبي النّضر: هذا الحديث قد قيل فيه أو كلاماً نحو هذا, فقال مسلم: هو عندي صحيح أتريد أحفظ من سليمان يعني سليمان التيمي؟ لأنّ طريق سليمان التيمي عن قتادة هي المنتقدة, قال له أتريد أحفظ من سليمان؟ قال له: فحديث أبي هريرة: “إذا قرأ فأنصتوا”, قال: صحيح, قال له: لماذا لم تضعه هنا في كتابك أو نحو هذا, قال لم أضع في كتابي هذا إلاّ ما أجمعوا عليه.\nهو لا يتحرى الصحيح فقط, فحديث أبي هريرة صحيح ومع ذلك لم يدخله في كتابه لماذا؟ لأنّه يتحرى الأصح وقد يُخطئ أحيانا – رحمه الله – .\nوقد بيَّن مسلم منهجه فيما يُورده في هذا الكتاب.\nواعلموا أنَّ الله قد ضمن حفظ هذا الدِّين فقال سبحانه: ( إنّا نحن نزّلنا الذّكر و إنّا له لحافظون ) ، فما من إنسان يكذب على رسول الله أو يخطئ, لابدّ أن يُبيَّنَ هذا الخطأ.\nومن هذا المنطلق, منطلق الِحفاظ على سنة رسول الله ألّف أئمّة النّقد كتب العلل وانتقدوا الرّواة وانتقدوا الأحاديث – رضوان الله تعالى عليهم – نصحا لله تبارك وتعالى تعالى وحرصاً على أن لا ينسب إلى الله ثمّ إلى رسوله إلاّ ما يثبت, ولم يستثنوا حتّى الإمامين الجليلين  البخاري ومسلم – رحمهم الله – .\nولكن هؤلاء المجتهدون النّقاد الذين انتقدوا الصحيحين منهم من يصيب ومنهم من يخطئ فقد يهيِّئ الله لهم الصواب وقد لا يتهيّأ لهم ذلك.\nوقد ناقشهم أئمّة الحديث فيما ناقشوا فيه الإمامين, حتّى إنّ الإمام ابن تيمية – رحمه الله – تتبّع هذه الانتقادات وقال: لم يصيبوا فيما انتقدوا فيه البخاري إلاّ أربعة أحاديث بل الصواب معه, رأيتم – بارك الله فيكم -.\nو أمّا مسلم – رحمه الله – قال: فيه خطأ بعض الكلمات وبعض العبارات  وانتقد أحاديث صلاة الكسوف وقال فيها خطأ, بعضهم قال في ركعتين ست ركوعات فخالفوا الأحاديث الثابتة, مثل حديث عائشة وابن عبّاس وغيرهما في صلاة الكسوف خالفوا وغلط بعض الرواة وقال إنّ الرسول – صلى الله عليه و سلم – ركع فيها في ركعتين ست ركوعات, و إنّما هي أربع ركوعات في كلّ ركعة ركوعان وذكر بعض الأحاديث – بارك الله فيكم – .\nأنا كما تعرفون ناقشت الدار قطني في كتابي (بين الإمامين) -رحم الله الجميع – وكان الصواب حليفا لمسلم في معظم انتقادات الدارقطني -رحمه الله- وبقيت لي من حوالي مائة حديث ثمانية أحاديث وأتمنّى إلى الآن أن ينشط أحد طلاب العلم الأقوياء أن يدرسها من جديد لأني أنا حرصت في دراستي على الدفاع عن مسلم لا بالتعصب و إنّما بالأدلة والبراهين.\nوالخلاصة فيها: أنّ بعض النّقد يتجه إلى إسناد معيّن ويكون للحديث أسانيد أُخَرْ في نفس صحيح مسلم وفي البخاري و غيرهما, فهذا النقد مُوَجَّه للإسناد فقط لا يُؤثِّر على الحديث بل يبقى الحديث صحيحاً وقد يكون متواتراً – بارك الله فيكم – .\nوبعض النقد إذا كان ليس للحديث إلاّ إسناد واحد وانصبّ عليه النقد فإنّه قد يكون الحديث ضعيفاً وهذا نادر جدّا وأغلب الانتقادات إنّما هي موجهة لبعض الأسانيد, وراجعوا الخلاصة فيه في كتابي (بين الإمامين).\nكذلك النووي ناقش الدارقطني, وأبو مسعود وإن كان ينتقد مسلماً لكنّه قد يناقش الدارقطني – أحياناً -, الحافظ ابن حجر دافع عما يخص الإمام البخاري – رحمهم الله جميعا-.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a7%d8%ad%d8%aa%d8%ac%d9%91-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 606,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 607,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 608,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 609,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 610,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 611,
    "question": "شخص منّ الله عليه بنعمة الاستقامة وهو يمارس كرة القدم وكما لا يخفى عليكم ما فيها من مخالفات شرعية؟",
    "answer": "يقع في المخالفات؟ يعني إذا حان وقت الصلاة لا يصلي ويلبس كما يلبس اليهود والنصارى عند لعبهم بالكرة وما شاكل ذلك؟! عليه أن يترك هذا اللعب، كذلك تقاضي المال على هذا اللعب قد تكون مبالغ هائلة فيأخذها مقابل هذا اللعب وليس مقابل شيء ينفع المسلمين، ((ومن يتق الله يجعل له مخرجا ورزقه من حيث لا يحتسب))؛ إذا كان يلعب معهم لأجل المال يتركه ويرزقه الله من باب آخر.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d8%a8%d9%86%d8%b9%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d9%82%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d9%88%d9%87%d9%88-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 612,
    "question": "هذا سؤال من أوروبا, تقول السائلة: هل يجوز أن أعمل في بنك في دول الكفر إذا لم أجد عملا آخر, مع العلم أنّهم لا يمنعونني من الحجاب؟",
    "answer": "البنك يقوم على الربا قال صلى الله عليه وسلم: “لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم آكل الربا وموكله وكاتبه وشاهديه وقال: هم سواء” فأنت يمكن تكتبين معاملات ربوية بالملايين فكم تستحقين من اللعنات ؟!\nفاتّقي الله ولن يضيعك الله عزّ وجلّ ( ومن يتقّ الله يجعل له مخرجا ويرزقه من حيث لا يحتسب ) ( وما من دابّة في الأرض إلاّ على الله رزقها) وربما يزين الشيطان لهذه وأمثالها أنّه ليس لها طريق إلى كسب المال إلاّ هذا الطريق والطرق كلّها مسدودة ! وهذا من تزيين الشيطان بارك الله فيكم، أنصح المسلم أن لا يعمل في بنك ربوي لا في أوروبا ولا في غيرها ولا في بلاد المسلمين.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%88%d8%b1%d9%88%d8%a8%d8%a7-%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84%d8%a9-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88/"
  },
  {
    "id": 613,
    "question": "يقول القائل: إنه يجوز الإنكار على الأمير أو الوالي المسلم بشرطين:\nالأول: أن يكون حاضرا في مجلس\nوالثاني: أن تتحقق المصلحة الشرعية ويستدل على ذلك ببعض الآثار التي وردت عن بعض السلف فهل هذا الفعل يجوز من كل الناس؟",
    "answer": "الله -سبحانه وتعالى- جعل من مميزات هذه الأمة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، ولكن بالنسبة للحكام وجهنا الرسول -عليه الصلاة والسلام- أن يكون بحكمة، وأن يكون بلين، وأن يكون فيما بينه وبين هذا الأمير، يخلو به وينصح هذا، إن قبل فذاك المطلوب، وإن لم يقبل يكون قد أدى واجبه -يعني- طريقة التهييج التي يسلكها الثوريون الآن، هذه الطريقة لا تأتي بخير وليس فيها مصلحة وليس فيها إلا الفساد، طريقة التهييج والتشهير، وما يريد هؤلاء الناس [النصح]، إنما يريدون الشغب والفتن، العلماء الربانيون ما يسلكون هذه الطرق، فمثل الشيخ ابن باز كان يناصح، وكثير من العلماء يناصحون، يكتب كتابا، ينتهز فرصة يجلس مع مسؤول وينصحه بينه وبينه، لأن هذا أنفع ما يكون، هذا أنفع الطرق وأجداها -بارك الله فيكم- والآن الإنسان ترى أصغر الناس وينصحه أمام الناس فيحاربك، الإنسان لما تنصحه سرا لا يفعل شيئا لكن لما تنصحه أمام الناس تكون قد فضحته وشهرت به، كما ترون من فعل كثير من الناس فلا يناصحه حتى يكون أمام الناس ويتحمس، لكن الأمير نشبهه كالأسد إذا حركته يهلكك -بارك الله فيكم- يحتاج إلى لين وإلى حكمة -بارك الله فيكم- هذه أجدى الطرق، أرشد إليها الرسول عليه الصلاة والسلام، وهذا سعد بن عبيد رضي الله عنه قالوا له: “لماذا لا تنصح هذا الرجل؟ قال: تريدونني أن أنصحه أمامكم”، هذا معنى كلامه، أنا أنصح بيني وبينه، النصيحة مطلوبة والأمر بالمعروف مطلوب ولكن يتحرى المسلم الأجدى والأنفع للإسلام والمسلمين، لا يسلك الطرق المؤذية الضارة التي تضر به وتضر بالآخرين ما يسلكها.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%87-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d9%83%d8%a7%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 614,
    "question": "هل يجوز عزل الإمام لمعصيته؟",
    "answer": "المنهج عند أهل السنة والجماعة أن الإمام لا يعزل بالمعصية وبالمخالفة، وقد جاءت نصوص من رسول الله عليه الصلاة والسلام” أنهم يهدون بغير هديه ويستنون بغير سنته، ثم لما سئل: ماذا نصنع؟ قال: “اصبروا“ عليه الصلاة والسلام، “أطيعوا في طاعة الله واعصوهم في معصية الله“، ولما سأل رجل رسول الله عليه الصلاة والسلام: “أرأيت أمراء يبغون علينا يسألونا حقهم ويمنعون حقنا، فسأل أول مرة فسكت عنه رسول الله، فسأله مرة ثانية فسكت، فسأله الثالثة فكست، ثم قال: “أطعهم وأعطوهم حقهم واسألوا الله الذي لكم“، انظر قال: “يسألونا حقهم ويمنعونا حقنا”، الرسول يسكت يرى أن هذا السؤال سيكون مثار فتنة ومثار بلايا، فسكت وسكت عنه وأخيرا قال له: “أعطوهم الذي لهم واسألوا الله الذي لكم“ وفي رواية: “أعطوهم حقهم فإن الله سائلهم عما استرعاهم“، فأهل السنة والجماعة ساروا على هذا المنهج، والأحاديث كثيرة في هذا ومنها حديث سعد بن عبادة: “بايعنا رسول الله صلى الله عليه وسلم على السمع والطاعة في اليسر والعسر والمنشط والمكره وعلى أثرة علينا وعلى ألا ننازع الأمر أهله حتى تروا كفرا بواحا عندكم فيه من الله برهان“، فيطيعهم في العسر واليسر والمنشط والمكره وفي الأثرة، الأثرة ما هي؟ يستأثرون بالأموال يأخذونها ويستأثرون بالمناصب فيأخذونها، فلا يجوز لنا منازعتهم حتى نرى الكفر البواح، حينئذ إذا رأينا الكفر البواح إن كان عندنا قدرة نتخلص منهم بدون سفك دماء ومفاسد كبيرة في المسلمين نفعل، إذا ما استطعنا ((لا يكلف الله نفسا إلا وسعها))، والحاصل أن مذهب أهل السنة: أن الفاسق الفاجر من الحكام لا يعزل بفسقه وفجوره، وإنما إذا استطعنا عزله إنما يكون بالكفر البواح أو بترك الصلاة لأن ترك الصلاة كفر.\n[شريط بعنوان: أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b9%d8%b2%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%b5%d9%8a%d8%aa%d9%87%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 615,
    "question": "سؤال حول البرلمانات؟",
    "answer": "البرلمانات تعطي للناس الخيارات في تطبيق شريعة الله، صوت عليها صدّق عليها، هذه أفضل البرلمانات، أصواتهم تقرر هل نطبق الشريعة أم لا؟ فإذا كانت الأصوات الكثيرة بلا -يعني- لا، وقد لا تأتي بنعم أبدا، أصلها محاربة الإسلام، ولزحزحة الإسلام عن السيادة وقيادة هذه الأمة، ولهذا ترى الغرب يحرص أشد الحرص ويدفع الملايين والملايين للأحزاب الفاجرة كي تحقق أهدافهم، وتربط الناس بديمقراطيتهم الخبيثة والكفر والعياذ بالله، فعلى المسلمين أن يتمسكوا بدينهم وأن يسلكوا طريق الصحابة والتابعين في اختيار خليفة المسلمين إذا أمكن أن يختاروا خليفة، الطريقة الشرعية إما بنص من الإمام وإما باختيار أهل الحل والعقد، والإمام بعد ذلك هو الذي يعين للناس المناصب التي تقوم بتطبيق الإسلام كالأحكام والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، هذه هي الطريقة الشرعية، أما طرق الغرب تأتينا من عند اليهود والنصارى والشيوعيين بأفكار خبيثة وبديمقراطية كافرة ويقولون: ما شاء الله، البرلمانات والانتخابات والمظاهرات إلى آخره ويسوقون أدلة!، الآن أصبحوا [يداهنوا ويلعبوا] بدين الله عز وجل، نسأل الله أن يوفق المسلمين للتمسك بكتاب ربهم وسنة نبيهم وأن يخلصهم من هذه العبودية التي اتخذوها للغرب من أنظمتها وقوانينها ودساتيرها إلى آخره، وعلى المسلمين أن يربوا أنفسهم على كتاب الله وعلى سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام وأن [يوطنوا] أنفسهم -بارك الله فيك- للعودة إلى دين الله عز وجل فيعملوا به في عقائدهم وفي سائر شؤون حياتهم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b1%d9%84%d9%85%d8%a7%d9%86%d8%a7%d8%aa%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 616,
    "question": "بين لنا الإمارة في السفر وهل توجد إمارة كبرى وصغرى مع الأدلة بارك الله فيكم؟",
    "answer": "الإمارة في السفر مشروعة، إذا سافر عدد من الإخوة ثلاثة فما فوق فعليهم أن يؤمروا أحدهم الإمارة في السفر، وتنتهي بدخولهم إلى البلد الذي قصدوا السفر إليه، تبقى الإمارة لأمير البلد، والإمارة الكبرى في الإسلام موجودة، الإمارة الكبرى: الخليفة الذي يخلف النبي عليه الصلاة والسلام أو يخلف خليفته وهكذا دواليك، على المسلمين أن يبايعوا خليفة ينهض بحماية الإسلام ويرفع راية الجهاد ويحمي أوطان المسلمين ويحفظ حدود الله ويحفظ حقوق المسلمين ويقيم بينهم شرع الله عز وجل، هذه الإمارة الكبرى، والإمارة الصغرى من دونه من يوجههم هذا الخليفة مثل القضاة وأمراء المناطق وما شاكل ذلك، هذه الإمارة في الإسلام.\n[شريط بعنوان: نصيحة لبعض المسافرين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%81%d8%b1-%d9%88%d9%87%d9%84-%d8%aa%d9%88%d8%ac%d8%af-%d8%a5%d9%85%d8%a7%d8%b1%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 617,
    "question": "فضيلة الشيخ نريد من الشيخ نصيحة للشباب المسلم الملتزم بالمنهج السلفي في ظل هذه الأحداث التي تدور في أفغانستان بخاصة أننا نرى الكثير منهم يخوض بالكلام السياسي والفتاوى الشرعية التي لا يتصدى لها إلا كبار العلماء؟",
    "answer": "لقد سئمنا الكلام في مثل هذا الكلام، وهي فتنة يا أخوة جرّها على أهل الإسلام أهل الفتن والشغب.\nنحن رأينا في طالبان من سنوات أنّهم أحسن الموجودين في أفغانستان بعد السلفيين، وأنهم خير من الأخوان المسلمين، لو كانوا على غير ما هم عليه الآن، ومن قبل الآن من سوء، فلو قابلنا بين الأخوان المسلمين وبين هؤلاء لوجدنا أن هؤلاء خير منهم لهذا منذ قام طالبان وبدأ الصراع بينه وبين التحالف الشمالي المكون من الشيوعيين والروافض والباطنية والمدعوم من قِبل روسيا ومن الحكومة الهندية ومن الروافض الإيرانيين كنا ننصح السلفيين من الأفغان أن يكونوا مع طالبان، وكنا ننتقد هذا التحالف ونرى أنه من مخازي الإخوان المسلمين الذين كثرت مخازيهم وفضائحهم في مشارق الأرض ومغاربها، فما تقوم لهم دولة ولا يصلون إلى مراكز في البرلمانات إلا بالتحالفات الشيطانية مع أحزاب الشيطان من العلمانيين والشيوعيين وغيرهم ولا تقوم لهم حكومة ودولة إلا ويفضحها الله ويخزيها بأعمالها المنافية للإسلام.\nوفي أفغانستان كان يقود هذا التحالف الإخوان المسلمون والإخوان المسلمون في هذه البلاد هنا وفي مصر وفي غيرها لم نسمع منهم كلمة واحدة استنكار هذا الوضع المزري الذي ذكرناه وهو التحالف مع الشيوعيين والباطنية والروافض والمؤيد من حكومات رافضية وملحدة ومجوسية.\nدام هذا التحالف خمس سنوات وأكّد ذلك قائدهم الذي سلف: أحمد شاه مسعود أن ذهب إلى أوربا ما كفاه الاستعانة بهذه الأصناف الكفرية الضالة، ما كفاه حتى ذهب إلى أوربا يستنجد بالاتحاد الأوربي ويستنجد بأمريكا لمحاربة طالبان، وتحرير أفغانستان من طالبان أي من الدين الإسلامي الموجود، ما زالوا على هذا الوضع بكل فصائلهم مع هذا التحالف ولم نسمع منهم أي تأييد لطالبان بل نخوض في الجدال مع بعضهم فينافحون وينافحون عن هذا التحالف الخبيث حتى جاءت الأحداث الأخيرة فغيروا منهجهم الظاهر والله أعلم تغييراً سياسياً كما نعتقد لا عقائدياً ولا منهجياً ولا مراقبة لله، وإنما هو موقف سياسي ماكر أرادوا بذلك حماية الإرهابيين فقط وجعلوا من طالبان ستاراً لهذا المقصد وشرعوا يطعنون في علماء الإسلام لماذا سكتوا هذا الوقت ونحن نورد عليهم السؤال لماذا سكتم خمس أو ست سنوات عن الكلام في التحالف هذا التحالف المكون من الأصناف مذكورة.\nمن عادتكم أنكم إذا خالفتم منهجاً أو جماعة أن تقيموا الدنيا وتقعدوها فهل أقمتم الدنيا وأقعدتموها ضد هذا التحالف وملأتم الصحف ومواقع الإنترنت كما يقال والقنوات الفضائية إلى آخر وسائل الإعلام، هل قمتم بهذا لماذا الحماس لطالبان في هذا الوقت.\nإن البصير الناقد ليدرك تمام الإدراك مقاصد ومغازي هذا اللعب إنه والله فيما أدين الله به إنه هذا مقصدهم حماية الإرهاب الذي استهدف المسلمين قبل كل شيء واستهدف السلفيين بالذات قبل كل شيء، وانطلق يفتك بالسلفيين في أفغانستان وقتلوا جميل الرحمن وقضوا على حكومته الإسلامية السلفية التي أعادت عهد الصحابة للإسلام، تطبيقا للعقيدة والمنهج والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وتهديم القبور إلى آخره، فوثبوا عليهم هؤلاء الأخوان انتصاراً للباطل وللشرك والضلالات والبدع الموجودة في تلك البلاد وانتقلوا بفتنتهم إلى الجزائر، وقضوا على الدعوة السلفية دمروا الشعب الجزائري إذ بلغ عدد القتلى على ما يزيد على مائتي ألف ولا يزالون إلى يومك هذا في هذا الدمار، فلا يتوبون ولا هم يذّكرون، وفي السودان تكرر منهم الهجوم على السلفيين في مساجدهم وهم يعبدون الله ويقتلونهم وهم في الصلاة، ولهم خطط كما قرأنا تستهدف هذه البلاد وغيرها ولكن الله يحبط هذه الخطط.\nلم يتركوها تورعا ولا رحمة للمسلمين وهم في حقيقة أمرهم المجتمعات الإسلامية عندهم كافرة، ويرى رؤوسهم أنه يجب أن ينطلق الجهاد من البلاد الإسلامية التي تسمى في نظرهم ومعتقدهم بدار الحرب، فهم بلاء على الأمّة وأي بلاء، فنسأل الله تبارك وتعالى أن يهديهم ويعيدهم إلى المنهج السلفي الحق أو أن يريح المسلمين من شرّهم، فهم يُكَفِّرون الآن السلفيين ويرمونهم بالعمالة ويرمونهم بالقذائف التي لا تصدر من مسلمين، تعلَّمُوها من الشيوعيين والبعثيين والعلمانيين، أخذوها من كلام ماركس وميشيل عفلق وأمثاله، ويقذفون بها السلفيين ظلما وعدواناً، فماذا يقول السلفيون الآن: سكتوا وقلنا للسلفي اسكت، إن قلت الحق حاربوك وإن قلت باطلا أسخطت الله رب العالمين.\nنحن والله ما رضينا بما نزل بطالبان وإن أخطأت وكان عليها أن تتجنب ما تعرضت له ابتداءً وما آلت إليه حالها انتهاءً فهي خير بكثير من “الإخوان المسلمين” وأيضا الشباب الذي ورطوه باسم الجهاد الآن في حالة مزرية، والله نتألم لهم أشد الألم، وأما هم فأين هم الآن الذين ورطوا هؤلاء الشباب المساكين، والحصار أشد حصار في التاريخ ضرب عليهم والقصف الأمريكي متواصل عليهم وهؤلاء ما عندهم إلا الكلام الفارغ، ونقول لهم: اذهبوا هناك اذهبوا الآن لأنكم أنتم دفعتموهم إلى الهلاك وضمنتم لهم النصر فلا تقبعوا في الجحور والقصور.\n“الأخوان المسلمون” دمروا قيم الأمة ودمروا شبابها وأخروها قرونا ووالله لو سلم منهم المنهج السلفي والدعوة السلفية لكان العالم الآن يضيء بالدعوة السلفية، لو فسحوا المجال للدعوة السلفية في أفغانستان لكان واقع الشعب الأفغاني غير واقعه الآن، تقوم في التحالفات مع الشيوعيين والرافضة إلى آخره، تقوم من “الأخوان المسلمين”، الفتنة من الجنوب بقيادة “الأخوان المسلمين” ومن الشمال بقيادة “الأخوان المسلمين”، واللوم والطعن والتشويه و… و… و… و… للسلفيين، ماذا نصنع بهؤلاء القوم، ما رأينا مثلهم، ما رأينا أفجر ولا أظلم من هؤلاء القوم، ولقد حكى لنا بعض الثقات عن سعيد حوى أنه قال عن “الأخوان المسلمين” : والله لو اجتمعت المخابرات الأمريكية والمخابرات السوفيتية والموساد اليهودي على تشويه سمعة رجل لما بلغوا ما يبلغه “الأخوان المسلمون”.\nفنحن نوجه نداءنا للشباب المخدوعين بهؤلاء، أما آن لكم أن تستبصروا أما آن لكم أن تذّكروا وتتذكروا أما آن لكم أن تفيقوا وترجعوا إلى الله وإلى دين الله الحق وتنفضوا أيديكم من الخونة الذين خانوا الإسلام وخانوا المسلمين وتسببوا في دمار الإسلام والمسلمين منذ قامت دعوتهم إلى يومنا هذا، فعهودهم عهود تخريب ومؤامرات وإهلاك ودمار وتأخير للمسلمين فالآن تحرشوا بروسيا فجاءت واستولت على الشعب الشيشاني الذين جاهدوا وجاهدوا حتى أقاموا دولة فجاءوا قالوا: اهدموا هذه الدولة هذا البيت ما يصلح خربوه، فخربوا بيتهم الآن هم مساكين كالوحوش في الغابات لو تركوهم كانوا بنوا أنفسهم دينيا ومعنويا ومادياً إلى آخره، لكن ما تركوا لهم فرصة استعجلوا بهم وأتاحوا الفرصة لروسيا فدمروهم، والآن جنوا على المسلمين في العالم من أمريكا إلى اليابان إلى استراليا إلى كل مكان، كل الشعوب وكل المهالك وكل المساوئ، فالمسلمون في مشارق الأرض ومغاربها يتعرضون للإهانات على أيدي الكفرة الملحدين وعرضوا الشعب الأفغاني ودولته للدمار والتدمير والهلاك وإسقاط هذه الدولة التي يتباكون عليها تباكي التماسيح الكاذبة على أيدي الأمريكان والتحالف الشمالي الذي يقوده “الأخوان المسلمون”، أما نحن فهذا موقفنا من طالبان منذ نشأتها إلى وقتنا، وفق الله هذه الأمة لكل خير وجنبها كل شر وحماها من خيانات ومكر ومكائد هؤلاء.\nأعيد لكم مرة أخرى الآن السب والشتم والاتهام للسلفيين الذين لا دخل لهم في هذه المشاكل، السلفيون ما لهم دخل، هذه مشاكلكم أنتم، أنتم الذين جلبتم الدمار والهلاك على الأمة ليس السلفيون، والله السلفيون لا يريدون لكم وللأمة إلا كل خير، طيب القرضاوي لما أفتى بقتال المسلمين مع الأمريكان للبرهنة على ولائهم لأمريكا ووطنيتهم، وتبنّي بعض المراكز الأخوانية في أمريكا هذه الفتوى ماذا قالوا؟؟ السلفيون ما قالوا بهذا الكلام وبرأهم الله من هذا الباطل، والمنظمات الأخوانية في العالم الذين يصلُّون في الكنائس مع اليهود والنصارى ويؤيدون أمريكا والتحالفات هذه أين الكلام عليهم، السلفيون في العالم ما يفعلون ما يفعله “الأخوان المسلمون”، فما هو الداعي ما هي الأسباب للحرب الموجهة ضد السلفيين أكثر من توجيهها ضد أمريكا ودول الغرب؟‍‍! إنه المكر والكيد والتلاعب بالعقول مع الأسف الشديد، أكتفي بهذا القدر يا أخوة.\nملاحظة: قال الشيخ ربيع: ما أجاب به الأخ الغسلي على إشكال الأخ طالب الدليل حول تكفير التحالف الشمالي الذي يضم الشيوعيين والعلمانيين والباطلنية وغلاة الرفض هو جواب علمي وسلفي وصواب.\nعلى أنه قد ورد في كلام الغسلي ما يدل على أني أخرجت المسلمين من الحكم على هذا التحالف فمن شاء فليراجع الفقرة الأخيرة من كلام الغسلي المنوه عنه.\nوفق الله الجميع لما يرضيه.\nوالإجابة على هذا الرابط:\nhttp://www.sahab.net/sahab/showflat.pl?Cat=&Board=islam&Number=264438&page=1&view=collapsed&sb=5\n[موقف الشيخ ربيع من الأحداث]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%86%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 618,
    "question": "هل يعد التفجير الذي حدث في 11 سبتمبر 2001 في أمريكا نصرا للإسلام، وهل هو من الجهاد في سبيل الله؟",
    "answer": "الجهاد في الإسلام له شروطه، ولم يشرع الجهاد إلا لإعلاء كلمة الله -تبارك وتعالى- وإعزاز الإسلام والمسلمين، فأي جهاد أو قتال أو حركة تضر الإسلام والمسلمين وتوقعهم في هوة الذل والهوان، فهذا ليس من الإسلام ولا من الجهاد في سبيل الله، والذين عاشوا في أمريكا في وقت هذا الحدث ربما هم أعرف الناس بما لقي المسلمون هناك من الإهانات والذل، والشعب الأفغاني يعرف ذلك، بل الشعوب الإسلامية تعرف ما نالته من الذل والهوان بسبب هذا الحادث، فمثل هذه التصرفات الخرقاء يرفضها الإسلام، والإسلام -والله- منها بريء، لأنا كمنا قلنا قبل إن الجهاد إنما شرع لإعلاء كلمة الله وإعزاز المسلمين، وأنا أقول غير مرة: إن الرومان احتلوا فلسطين في عهد بني إسرائيل، وكان يعيش في وقت ما من أوقاتٍ من تاريخ بني إسرائيل ثلاثة أنبياء في عصر واحد فلم يعلنوا الجهاد، هؤلاء الثلاثة هم زكريا وعيسى ويحيى -عليهم الصلاة والسلام- ولو شاء ربك لأمر أحد الأنبياء يدعو على هؤلاء الأعداء فيغرقهم الله كما أغرق قوم نوح وعاد وثمود، ولكن الله يبتلي الناس بعضهم ببعض، ((ولو شاء الله لانتصر منهم ولكن ليبلو بعضكم ببعض)) ومتى يكلف الله الأمة بالجهاد ويبتليها به؟ حين قوتها وقدرتها واستيفائها للشروط التي تؤهلهم للنصر والعزة، وأما في عهد الضعف فلم يكلف الله الأنبياء، وهم أقرب الخلق إلى الله تبارك وتعالى، وأفضلهم عنده، والله يسرع إلى إجابتهم، وقد أهلك الله بعض الأمم بدعوات بعض الأنبياء، وأهلك الله فرعون وقومه نصرا لموسى عليه الصلاة والسلام، ولكن الله يبتلي من يشاء، وإذا ابتلى -وهو الرحيم الحكيم – لا يكلف حتى الأنبياء بما هو فوق طاقتهم، فإذا كان الأنبياء في عهد قد شرع فيه الجهاد ولكن الله لم يكلفهم-يعني- بالجهاد وإن كان الجهاد مشروعا في دينهم، لماذا لم يشرع الله ولم يكلف الله هؤلاء الأنبياء بالجهاد، ثلاثة أنبياء في عصر واحد وفي بلدة واحدة وهي القدس ولم يكلفهم الله بإخراج الرومان من القدس، لماذا؟ لأن الله من سننه الكونية والشرعية أن لا يكلف الناس إلا بما يطيقونه، فهل الآن في طاقة هؤلاء الذين هدموا هذا البناء هل في طاقتهم مواجهة أمريكا وأوربا ودول الشرق والغرب، هل في طاقتهم هذا؟ ليس في طاقتهم، ففعلهم هذا يخالف الشريعة الإسلامية، يخالف العقل، يخالف الشرائع، لأنه يؤدي إلى إذلال المسلمين وإلى أهانتهم، وإلى إهانة الإسلام، وإلى تشويه صورة الإسلام، فكم شن الغرب من الغارات على الإسلام بالتشويه المتعمد، وأصبحوا يمثلون الإسلام دين الوحشية ودين همجية وفوضى، حصل هذا في أزمة الخليج وتكرر في هذه الأزمة، أحداث سبتمبر التي يسمونها، على كل حال العلماء شجبوا هذا التصرف، وبرؤوا الإسلام منه، وقولهم حق ونرجو من هؤلاء المساكين الذين لا يعرفون مقاصد الإسلام ولا يبالون بما ينال المسلمين من الذل والهوان، أرجو الله أن يوفقهم وأن يرزقهم السداد وأن يجنبهم سبل الغي وأن يوفقنا وإياهم إلى الهدى والرشاد.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%ac%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%ad%d8%af%d8%ab-%d9%81%d9%8a-11-%d8%b3%d8%a8%d8%aa%d9%85%d8%a8%d8%b1-2001-%d9%81%d9%8a-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 619,
    "question": "كيف يكون ردنا على من يقول: إن العمليات الإنتحارية تجوز مستدلين على ذلك بقصة يونس عليه السلام وبقصة أصحاب الأخدود وبقصة الفتى مع ذلك الملك؟",
    "answer": "أولا، شرع من قبلنا ليس شرعا لنا على الصحيح، وإذا قلنا أنه شرع لنا فبشرط أن لا يخالفه شرعنا، فالله -تبارك وتعالى- قال ((ولا تلقوا بأيديكم إلى التهلكة)) وقال ((ولا تقتلوا أنفسكم)) وقال عليه الصلاة والسلام: “من قتل نفسه بشيء عوقب به يوم القيامة، فمن قتل نفسه بسكين فسكينه بيده يلجأ به نفسه خالدا مخلدا ومن تردى من جبل فهو يتردى منه خالدا مخلدا فيه أبدا” هذا شرعنا قبل كل شيء.\nوثانيا: يونس لماذا ألقى نفسه؟ السفينة ستغرق، ستغرق، لابد أن يهلك كل من فيها وهو واحد منهم، أليس كذلك؟ إذا وصل الحال إلى هذه، أنت راكب في سفينة وإذا ما ألقى إنسان نفسه سيهلك الجميع، يلقي نفسه، وجاءت بالقرآن ما هي باختياره، متبع للقرآن، ممكن لو ما ألقى نفسه يلقوه الناس، بارك الله فيكم، أصحاب الأخدود مكرهين ما هو باختيارهم، [والفتى] هذا لما قام برميه من الجبل فعجز أمر برميه في البحر فعجز أمر… أمر… أمر…، بارك الله فيك، ولن يتركه، فلما رأى ذلك قال: لن تتمكن مني تأخذ سهما من قناعه ثم ترميني به وتقول: بسم الله رب الغلام، فهذه حيلة أيقظت ناس من الكفر وجاءه أجله، أنت إذا كنت تضمن أن العمليات الانتحارية هذه تخلي الناس يسلمون أو تفتح لك فلسطين وتطرد اليهود تفضل، ما علمتَ خلاص، سأل خارجي ابن عباس عن قتل الصبيان لأنهم كانوا يعتدون على المسلمين يسفكون دماءهم وأموالهم ويقتلون صبيانهم، قال: إذا علمت من هؤلاء الصبيان ما علمه الخضر عليه الصلاة والسلام من الغلام فافعل، الخضر أطلعه الله على حقيقة هذا الغلام بأنه كافر.\nالشاهد: إذا أطلعك الله على نتيجة هذا العمل وأنه نصر مؤكد ممكن نقول لك افعل، أنت لا تفعل، أولا إنك لا تقاتل يا أخي لإعلاء كلمة الله، انت تنطلق من وطنية، وهذا ينطلق من علمانية، وهذا ينطلق من جهل وضلال، والقليل النادر الذي ينطلق من منطلق صحيح، والله أعلم، فلا تشبهوا أحوالكم وواقعكم بهؤلاء الأنبياء وهؤلاء المؤمنين، فأنتم في واد في أهدافكم وفي مقاصدكم وفي نتائج أعمالكم وهم في واد آخر.\nالشاهد: أن شريعتنا تحرم، تحتج الآن بأمور حصلت في شرائع سابقة، وشريعتنا حرمت ذلك في القرآن والسنة كما سمعتم.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%b1%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d9%84%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 620,
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد الذي تقام به الجماعة؟",
    "answer": "إن كانت الجماعة الثانية تتعمد ألاّ تصلي وراء هذا الإمام، وتنشئ جماعة ثانية إظهارا للفرقة والفتن، فهذا حرام ولا يجوز، حتى لو كان إمام المسجد مبتدعا، تصلي وراءه مع جماعة المسلمين، ولا تنشئ جماعة أخرى.\nأما إذا كنت حريصا على صلاة الجماعة وفضلها، والصلاة في الجماعة تعدل سبعة وعشرين صلاة من صلاة الفذّ، حرصت على هذه الفضيلة لكن فاتتك وفرغ الإمام من هذه الصلاة، الظهر أو العصر أو المغرب أو العشاء، وجاء واحد وواحد وواحد فصلوا جماعة، إذا كانت فاتتهم بغير قصد منهم ولا بقصد إنشاء جماعة أخرى فليصلوا ولا مانع في ذلك، وراجعوا في هذا الموضوع تحفة الأحوذي.\nوالشيخ الألباني يحكي عن الشافعي رحم الله الجميع أنه لا يرى تعدد الجماعات إلا في مسجد على الطريق بعيد عن المدن والقرى، وأما في المدن والقرى فلا يرى تعدد الجماعات، سواء كانوا معذورين أو غير معذورين! وناقشت الألباني في هذه المسألة وقلت له: -يعني- الرسول صلى الله عليه وسلم قال في واحد من الصحابة تأخر وفاتته الصلاة: “من يتصدق على هذا“، قال الشيخ الألباني رحمه الله: هذا في حقّ المتنفِّل، الثاني متنفل والأول مفترض ! على كل حال هذا رأيه، لكن الصواب أنه إذا ما قصد الفتنة ولم يقصد إنشاء جماعة ثانية وهو حريص على الصلاة مع الجماعة، ثم فاتته وفاتت هذا وهذا فصلوا جماعة فلا مانع.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ab%d8%a7%d9%86%d9%8a%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 621,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 622,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 623,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 624,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 625,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 626,
    "question": "إدارة يوجد بها مصلى هل يجوز للموظفين أن يصلوا في هذا المصلى وهل يلزمهم الصلاة فيه جماعة؟",
    "answer": "إذا كان إلى جوار هذه الإدارة مسجد ينادى فيه بالصلاة فعليهم أن يستجيبوا إلى نداء الله، ويصلوا في هذا المسجد القريب من عملهم جماعة مع المسلمين، وإذا لم يكن بجوار المسجد فقد خصص هذا المكان للصلاة، فلهم أن يصلوا فيه، وعليهم أن يصلوا جماعة، فإن صلاة الجماعة واجبة في السفر والحضر حتى في حال الجهاد ما كان يتركها رسول الله عليه الصلاة والسلام ولا أصحابه ولا الخلفاء الراشدون، صلاة الجماعة واجبة، ولها أدلة كثيرة من كلام الله ومن سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، فإن لم يكن هناك مسجد بجوارهم فلهم أن يصلوا في هذا المصلى وعليهم أن يصلوا جماعة فيه كما شرع الله ذلك وكلفنا به.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416 ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%af%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d9%8a%d9%88%d8%ac%d8%af-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d9%85%d8%b5%d9%84%d9%89-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d9%88%d8%b8%d9%81%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 627,
    "question": "في الإستدلال هل يشترط أن يقدم القرآن على السنة؟",
    "answer": "لا، هذا خلاف عمل الصحابة، في قضية أهل الردة لما أبو بكر عزم على قتالهم استشهد لهم بالحديث، “أمرت أن أقاتل الناس حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله وأني رسول الله فإذا قالوها عصموا مني دماءهم وأموالهم إلا بحقها وحسابهم على الله “، ابن عمر لما سئل عن القدرية وأنه قد نشأ بينهم قوم يتكثرون العلم ويقولون أنه لا قدر وأن الأمر أنف، قال: “أخبرهم أنني منهم براء وأنهم مني برءاء، والله لو أنفق أحدهم مثل أحد ذهبا ما نفعه ذلك حتى يؤمن بالقدر” ثم روى حديث عمر بن الخطاب في قصة جبريل، سأل عن الإسلام ثم الإيمان ثم الإحسان، وما ذكر الآيات مع أن القدر فيه كثير من الآيات القرآنية، فلا يشترط التقييد، أي شيئ يبادر إلى ذهن الصحابي يأتي به، من القرآن أو من السنة، ما رأوا هذا التقييد.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d8%aa%d8%af%d9%84%d8%a7%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%b1%d8%b7-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%82%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 628,
    "question": "إذا كان في المسألة قول راجح وقول مرجوح هل يجوز أن يأخذ بالمرجوح إذا كانت هناك مصلحة",
    "answer": "المرجوح لا يجوز الأخذ به في حال من الأحوال، فإن المرجوح قام على حديث مثلا ضعيف، أو عارض آية، فإن هذا لا يجوز به الأخذ بحال من الأحوال، والمصلحة لا تتحقق إلا بالحكم الراجح، فإن ديننا قائم على المصالح، فمن وراء كل حكم حِكمة، من وراء حكم لله حِكمة ومصلحة، فديننا يراعي المصالح، ويحذِّر من المفاسد، ويحاربها، فمستحيل أن يكون هناك رأي مرجوح فيه مصلحة أرجح من المصلحة القائمة والناشئة عن الحكم الراجح.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ بمسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a3%d9%84%d8%a9-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b1%d8%a7%d8%ac%d8%ad-%d9%88%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%85%d8%b1%d8%ac%d9%88%d8%ad-%d9%87/"
  },
  {
    "id": 629,
    "question": "ما هو أفضل كتاب لطالب العلم المبتدئ في مادة الفقه؟",
    "answer": "ما أقدر أقول: أفضل كتاب من كتب الفقه هو الكتاب الفلاني، أفضل الكتب هو كتاب الله ويليه سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، أما كتب الفقه فما أقدر أقولأفضل كتاب؛ كل مذهب فيه فقه يعتز به، لكن أستحسن من كتب الفقه مثل العدّة لابن قدامة، وشرح العدّة لبهاء الدين المقدسي، فإنه يأتي بالمسألة لا سيما الشارح ويأتي بدليلها في الغالب، والدرر البهية للشوكاني.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d9%84%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%a6-%d9%81%d9%8a-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 630,
    "question": "رجل يصلي في جماعة فركع الإمام وهو لا زال قائما فلما هم بالركوع كان الإمام قد انتهى من ركوعه وقام ماذا يفعل المأموم في هذه الحالة؟",
    "answer": "الواجب على المأموم أن يتابع الإمام، “إنما جعل الإمام ليؤتم به، فإذا كبر فكبروا، وإذا ركع فاركعوا،” إلخ، فيجب أن يرتبط بالإمام ارتباطا وثيقا كما علمنا بذلك رسول الله عليه الصلاة والسلام، لكن في مثل هذه الصورة ركع الإمام وهو قائم، سها، غفل، قصّر، فما شعر إلا والإمام قد رفع وهو لا يزال قائما، فالظاهر أنه يركع ركعة خفيفة يقول فيها سبحان الله مثلا ويحرص على متابعة الإمام وتكون صلاته إن شاء الله صحيحة، وأنا أعرف أن المأموم إذا سبقه الإمام بركوع فأدركه فإن صلاته صحيحة، والله أعلم، لكن هذه فتوى فيها خطر، فينبغي أن يلتزم أمر رسول الله عليه الصلاة والسلام فيتابع الإمام فإذا ركع فليبادر إلى الركوع وراءه، وإذا قام، وإذا رفع، وإذا سجد، يفعل وراءه مباشرة ولا يمكث ولا يستطيل ولا ينبغي أن يكون ساهيا في الصلاة، يستحضر مراقبة الله في هذه الصلاة، ويستشعر أهمية الصلاة، ولا يتهاون في متابعة الإمام.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d9%84%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%81%d8%b1%d9%83%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%88%d9%87%d9%88-%d9%84%d8%a7-%d8%b2%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 631,
    "question": "إذا لم يجد المصلي مكان في المسجد النبوي وصلى خارج المسجد متقدما أمام الإمام هل تجوز صلاته؟ وهل يعطى أجر الألف صلاة؟",
    "answer": "إذا كان مضطرا، لم يجد مساغا للدخول إلى المسجد وقد امتلأ، وما وجد فراغا إلا خارج المسجد يصلي وهو متقدم، يجيز العلماء هذا، يجيزون هذا، يدرك أجر الجماعة إن شاء الله، ولكن أجر هذا المسجد فلا، يعني لا يدركها، المفتون يجيزون هذا إذا اضطر، يقولون صلاته صحيحة أما الألف فلا يدركها، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d9%84%d9%8a-%d9%85%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%88%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 632,
    "question": "هل تجوز الصلاة خلف المبتدع الداعية؟",
    "answer": "لا تسموا أسماء، خلوا التسمية، الصلاة خلف المبتدع الداعية لا تجوز على الراجح من فتاوى العلماء إلا إذا كان ذا سلطان فلا تتخلف عن الجمعة والجماعة، صل وراءه فإذا كان جهميا أو رافضيا وأجبرت على الصلاة خلفه فإنك تعيد صلاتك، هذه فتاوى أحمد بن حنبل رحمه الله وأمثاله من أئمة السنة، اتركوا التسميات، لا تسموا الناس.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%ae%d9%84%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%a7%d8%b9%d9%8a%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 633,
    "question": "التسليم يكون مع الإمام أم بعده؟ وهل التسليمة الثانية سنة أم واجبة؟",
    "answer": "التسليم يكون بعد الإمام، لكن بعضهم يرى أن الإمام يخرج بالتسليمة الأولى، الخروج من الصلاة يكون بالتسليمة الأولى، والثانية هي سنة، حتى في بعض الروايات جاءت تسليمة واحدة، فإذا سلم إنسان بعد التسليمة الأولى، قال: السلام عليكم ورحمة الله، انتهى من التسليمة الأولى، وقال إنسان: السلام عليكم ورحمة الله، مثله، ما خالف إن شاء الله.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]\nصلاة الجمعة والجم",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b3%d9%84%d9%8a%d9%85-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d9%85-%d8%a8%d8%b9%d8%af%d9%87%d8%9f-%d9%88%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 634,
    "question": "هل الدعاء في القنوت على شخص معين مثل: “اللهم أهلك فلانا” أو “اللهم العن فلانا” منسوخ بقوله تعالى: (ليس لك من الأمر شيء) الآية؟",
    "answer": "لم أر عالما -يعني- عدّ مثل هذا بمنسوخ، والله أعلم، كان في علم الله أن هؤلاء الذين عينهم رسول الله صلى الله عليه وسلم في قنوته ودعائه مثل “صفوان بن أمية” و”الحارث بن هشام” وأمثالهما من قريش الذين كان قد كتب الله تبارك وتعالى لهم في الأزل، لأن الله قدر مقادير كل شيء قبل أن يخلق السماوات والأرض بخمسين ألف سنة، فكان الله يعلم أن هؤلاء سيتوبون ويرجعون إلى الله تبارك وتعالى، فوالله أعلم، لهذا السبب نُهي رسول الله عليه الصلاة والسلام عن الدعاء على هؤلاء المعينين.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%86%d9%88%d8%aa-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%ab%d9%84-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 635,
    "question": "هل يُصلى خلف إمام مسجد يقنت في الفجر ويدعو ويرفع يديه، وهل يُتابع، وإذا صلوا صلاة الاستسقاء في المسجد هل نصلي معهم؟",
    "answer": "إذا صلى الإمام وقنت فاقنت معه، مخالفة الإمام للمأموم حتى لو يرى أن صلاة الإمام ليست بصحيحة في مذهبه؛ هي صحيحة في مذهب هذا الإمام، ولكنها ليست صحيحة عندك؛ صلّ وراءه، الرسول صلى الله عليه وسلم أمر بالصلاة وراءه وقال: “يُصَلُّونَ لَكُمْ فَإِنْ أَصَابُوا فَلَكُمْ وَإِنْ أخطؤوا فَلَكُمْ وَعَلَيْهِمْ“ فتصلّ وراءه.\nكان السلف؛ يعني جاء الرشيد إلى الحج ونزل في المدينة واحتجم، وسأل مالكا، احتجمت هل أصلي بدون وضوء؟ قال: نعم صلّ، فصلى بالناس ولم يتوضأ من الحجامة.\nعند الأحناف الحجامة تنقض الوضوء، فقيل لأبي يوسف: كيف صليت وراء الرشيد وهو احتجم ولم يتوضأ؟ قال: سبحان الله! أمير المؤمنين!\nولشيخ الإسلام ابن تيمية كلام: أنك تصلي وراء الإمام إذا كنت تختلف أنت وإياه في قضية؛ ترى أن عنده باطل، صلاته ليست صحيحة لكن هو عنده أصول وعنده أدلة؛ يرى أن صلاته صحيحة، فصلّ وراءه ولو كنت لا ترى صحة صلاته فصلّ وراءه، إلا إذا تأكدت أنه لم يتوضأ؛ قال لك: أنا لا أتوضأ وأصلي بدون وضوء! فصلاته باطلة عندك وعنده.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%ae%d9%84%d9%81-%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d9%8a%d9%82%d9%86%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%ac%d8%b1-%d9%88%d9%8a%d8%af/"
  },
  {
    "id": 636,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 637,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 638,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 639,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 640,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 641,
    "question": "ما حكم رفع الأيدي في القنوت؟",
    "answer": "رفع الأيدي في الدعاء عموما تواترت به الأحاديث حتى قصة إبراهيم عليه السلام لما ترك زوجته هاجر وابنها إسماعيل لما وصل الثنية رفع يديه يدعوا؛ استقبل الكعبة ورفع يديه يدعوا (ربنا إنّي أسكنت من ذريتي بواد غير ذي زرع عند بيتك المحرم ربنا ليقيموا الصلاة ) الآية .\nورد في الأحاديث الصحيحة أنه صلى الله عليه وسلم رفع يديه وفي كثير من المناسبات في الاستسقاء, يوم بدر, في عرفات, على الصفا, في مواطن كثيرة, ورد أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يرفع يديه عند الدعاء, أنا لا أذكر الآن حديثا خاصا بالقنوت, لكن ورد في مناسبات كثيرة تبلغ حدّ التواتر أن الرسول كان يرفع يديه في الدعاء.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%b1%d9%81%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%af%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%86%d9%88%d8%aa%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 642,
    "question": "هل من السنة عند القيام من التشهد الأول أن يرفع يديه ويقول: “الله أكبر” وهو جالس؟",
    "answer": "الأمر فيه سهل؛ الذي يترجح لك خذ به، والحديث ليس فيه نصّ على أنه صلى الله عليه وسلم ما كبر إلا بعد أن استوى قائما، فإن شئت كبِّر وأنت جالس، وإن شئت كبر بعدما تستوي قائما أو عندما تنهض من التشهد.\nلكن لا تتجادلوا في هذه الأشياء، الإمام أحمد قال لما سئل عن وضع اليدين على الصدر بعد الرفع من الركوع إلى القيام، فبعضهم يضع يديه وبعضهم لا يضع، قال: الأمر فيه سعة، وإن كانت الأحاديث -يعني- واضحة في أن المراد بالقيام في قول الصحابي: “فإذا رَفَعَ رَأْسَهُ اسْتَوَى حتى يَعُودَ كُلُّ فَقَارٍ مَكَانَهُ“ الظاهر لمن تتبع النصوص أنه يريد أنه يستوفي القيام يقوم كما في الرواية الأخرى: “فإذا رَفَعَ رَأْسَهُ اسْتَوَى حتى يَعُودَ كُلُّ فَقَارٍ مَكَانَهُ“، الفقار أين؟ في الظهر معناه أنه يستوي ويعتدل كما في حديث المسيء صلاته: “ثم ارفع حتى تعتدل قائما“ فمراد الصحابي: “فإذا رَفَعَ رَأْسَهُ اسْتَوَى حتى يَعُودَ كُلُّ فَقَارٍ مَكَانَهُ“، أي الفقرات – والله أعلم – ومراده بذلك الاعتدال، لا يرفع رأسه من الركوع ثم يهوي ساجدا قبل أن يعتدل؛ هذا الظاهر، لكن بعض العلماء يفهم من: “فإذا رَفَعَ رَأْسَهُ اسْتَوَى حتى يَعُودَ كُلُّ فَقَارٍ مَكَانَهُ“، -يعني- كان مكان اليدين، اليمين على الشمال هنا على الصدر أو ما حوله، فيرى مشروعية وضع اليدين على الصدر في هذه الحال، فقال الإمام أحمد -رحمه الله-: إن الأمر فيه سعة، فلا تتجادلوا ولا تختلفوا في مثل هذه الأشياء، ولا يبدِّع بعضنا\nبعضا.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b4%d9%87%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%88%d9%84-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 643,
    "question": "إذا كان الإمام يرى قبض اليدين بعد الركوع, والمأموم لا يرى ذلك, فهل على المأموم اتّباع الإمام؟",
    "answer": "لا أرى ذلك؛ يتابعه في الركوع, وفي السجود, وفي الانتقالات كلّها, لا يخالفه في الأفعال, وفي هذه الصورة إذا كان عنده قناعة فلا يضع يديه على صدره, لا يلزمه ذلك, أمّا عدم مسابقة الإمام فالمقصود بها, لا تسبقه في الركوع, ولا في السجود, ولا في النهوض “إنّما جُعل الإمام ليؤتمّ به“.\nمثلا الإمام حنفي لا يرى التورك فأنا أتورك في صلاتي, هو لا يرى التورك سنة وأنا أراه سنة, كذلك رفع اليدين؛ هو لا يرى رفع اليدين أما أنا فأرى الرفع فأرفع, لأن الرسول صلى الله عليه وسلم يقول: “صلوا كما رأيتموني أصلي“, ولا أسبقه في الأركان التي قلتها لكم.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%8a%d8%b1%d9%89-%d9%82%d8%a8%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%af%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%83%d9%88/"
  },
  {
    "id": 644,
    "question": "إمام في أحد المساجد أعلن بعد الصلاة أنّ الذي يُخالفه في وضع اليدين على الصدر بعد الرفع من الركوع متسبب في تفرق المصلين فهل له أن يقول مثل هذه المسائل؟, وبماذا تنصحون الذي يصلي في ذلك المسجد ويرى أن ّالسنّة وضع اليدين بعد الرفع من الركوع؟",
    "answer": "هذه مسائل اختُلِف فيها, والإمام أحمد قال: الأمر فيها سهل, الاختلاف كان يسيرا جدا في ذلك العهد في وضع اليدين على الصدر بعد الرّفع من الركوع, فسئل عن ذلك الإمام أحمد فقال: الأمر فيها سهل, لأنّه قد يُفهم من الأحاديث الواردة في صفة صلاة النبي صلى الله عليه وسلم مثل حديث أبي حُمَيد وغيره في وصف صلاة النبي عليه الصلاة والسلام, وأنّه كان إذا رفع وقام من الركوع يقف حتّى يعود كلّ عضو إلى مكانه، فهِم جمهور العلماء “حتى يعود كل عضو إلى مكانه”: الأعضاء الطبيعية, كما ورد في بعض الروايات “حتى يعود كلّ عضو إلى فقاره “، فيقال: المقصود من هذا: الاعتدال المتكامل, وبعضهم فهِم :”حتى يعود كل عضو إلى مكانه”؛ اليدين مكانهما في القيام الأول على الصدر، فإذا ركع ثم رفع عاد كل عضو إلى مكانه ومنها اليدين يعيدهما إلى موضعهما وهو الصدر, وممن تشددّ في هذا الرأي الشيخ ابن باز – رحمه الله – وتابعه الناس, الأمر سهل, والشيخ الألباني تشدد وقال: القبض بعد الركوع بدعة! ونحن لا نوافقه على أنّها بدعة رحمه الله, وإن كان رأيه الأرجح, لكن لا نوافقه في التبديع, ونقول كما قال الإمام أحمد: الأمر في ذلك سهل، لأنّ هذا يريد الحقّ وفهِم من الحديث هذا الفهم, فلا نتشدد في هذا.\nولا ينبغي لهذا الإمام أن يُعلن مثل هذا الإعلان, فإننا ما سمعنا بفتنة حصلت؛ يعني في هذه القضية, اللهم إلاّ إذا كان هناك مالكية يتأذون أو الروافض أو الزيدية يتأذون من وضع اليدين على الصدر حتى في القيام الأول – بارك الله فيكم – ونحن ننصح هذا الإمام أن يترك مثل هذه الأشياء, اللهم إلاّ إن كانت تحصل فتنة حقّا في هذا الأمر بين أهل السنّة مثلاً فينبغي تركها, ولابن تيمية بحوث جيّدة في هذا, وأدخلها في مراعاة المفاسد والمصالح؛ فمثلاً لو أنّ إنسانا يصلي وراء إنسان لا يرفع يديه, أو لا يقبض, أو مثلا يرى أن لمس المرأة لا ينقض الوضوء أو لمس الفرج لا ينقض الوضوء وعرف أنّ الإمام وقع في هذه المخالفة؛ يعني توضأ ثم لمسته امرأته, أو مسّ فرجه ثم ذهب يؤمّ الناس, هل للمأموم أن يصلي وراءه؟ قال: نعم؛ يصلي وراءه ولو كان يعتقد أنّ صلاته خطأ يصلي وراءه وصلاته صحيحة واحتج بالحديث: “يصلون لكم فإن أصابوا فلكم وإن أخطؤوا فلكم وعليهم“، وعلى هذه الصورة كل المذاهب – والحمد لله – أنّه لو كان الإمام تخالفه في أشياء, أنت ترى أنها واجبة, وهو لا يرى وجوبها, وأنت ترى فساد الصلاة بتركها, وهو لا يرى ذلك وتقدم للصلاة فصل وراءه, لأنّ الإسلام عنده غاية عظيمة وهي جمع كلمة المسلمين؛ فلو فُتِح الباب للمسلمين كل واحد إذا خالفه أبطل عمله تفرقت كلمة المسلمين, وهذا فساد عظيم ليس بعده فساد, فأكثر الأئمّة يرون أنّك تصلي وراء من تخالفه, ولو ترى أنّ صلاته غير صحيحة, اللهم إلا إذا كان لم يتوضأ فهذا بالإجماع لا تصح صلاته؛ لا تصح أبدا, أو صلى وهو جُنُب والناس يعرفون أنه جنب, بدون وضوء ولا تيمم مثلاً, هذا صلاته باطلة بالإجماع ولا يُصَلى وراءه, أما مثل هذه المسائل الخلافية فأنت تصلي وراء هذا الإمام، فمثلا واحد يرى أن هذه بدعة يستغفر الله, وأما الناس فعليهم أن يصلوا وراءه ولو ترى أنه خطأ وهي – إن شاء الله- الأمر فيها سهل كما قلنا, وإذا كان مثلا كما قلت, وضع اليدين في هذه الصورة, في هذه الحال, وهي بعد الرفع من الركوع يؤدي إلى فتنة, فالواجب على من يتمسك بها أن يتخلى عنها لدفع الفتن ورأب الصدع وجمع كلمة المسلمين, وراجعوا كلام شيخ الإسلام ابن تيمية في هذه القضية.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%ac%d8%af-%d8%a3%d8%b9%d9%84%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a3%d9%86%d9%91/"
  },
  {
    "id": 645,
    "question": "ما حكم قراءة الفاتحة خلف الإمام في الصلاة الجهرية؟",
    "answer": "هذه مسألة مختلف فيها، والذي رجحه البخاري وغيره أن المأموم يقرؤها وراء الإمام، فقط، يعني القراءة ممنوعة لغير الفاتحة، فالحديث، حديث عبادة بن الصامت: “لا صلاة لمن لم يقرأ بفاتحة الكتاب”، وحديث أبي هريرة: “كل صلاة لا يقرأ فيها بفاتحة الكتاب فهي خداج خداج خداج”، الخداج هو السقط، يعني يسقط ميتا، لا نفع فيه، هذه صلاة ميتة لا نفع فيها، هذا يدل على أهمية قراءة الفاتحة وأنها على المأموم والإمام والمنفرد، ولما سئل أبو هريرة – وهو راوي الحديث-، وفقهه مقدم على فقه الآخرين، رضي الله عنه، قال له: “اقرأ بها في نفسك يا فارسي”، قال له: أقرؤها وراء الإمام، قال: ” اقرأ بها في نفسك يا فارسي”، فيقرأ بها الإنسان في نفسه لا يشوش على الآخرين، يقرؤها وراء الإمام في الجهرية وفي السرية، وقد ألف الإمام البخاري في هذا جزء سماه: “القراءة خلف الإمام” وساق أدلة منها حديث عبادة بن الصامت، وألف البيهقي في ذلك كتابا أيضا جزء في القراءة خلف الإمام، وأنا من صغري ترجح لي القراءة خلف الإمام، ويرى بعض العلماء منهم ابن تيمية ومنهم أحمد بن حنبل ومنهم الشيخ الألباني -الله يرحمه- يعني يرى أنه لا يشرع للمأموم أن يقرأ الفاتحة خلف الإمام في الجهرية، يقرأ في السرية ولا يقرأ في الجهرية، ولكن الذي يظهر لي وترجح لغيري وأنا كذلك أنه لابد من قراءة الفاتحة، والأمر بالإنصات فيما عدا الفاتحة.\n[شريط الرد على أهل البدع جهاد",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%82%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%a7%d8%aa%d8%ad%d8%a9-%d8%ae%d9%84%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 646,
    "question": "الصلاة إلى النار بحيث تكون سترة للمصلي لا بأس بها ما لم يصحبها اعتقاد فإنها باطلة، ودليله أن النبي عليه الصلاة والسلام عُرِضت عليه الجنة والنار وهو في صلاته؟",
    "answer": "أنا لا أحفظ حديثا ينهى عن الصلاة إلى النار؛ لكن ورد في كلام الفقهاء، وقد يكون لهم حديث ضعيف، أما أنا فلا أذكره الآن، لكن مما أذكره من كلام العلماء أن فيه تشبها بعبدة النار، والرسول صلى الله عليه وسلم نهانا عن التشبه بالكفار فقال: “من تشبه بقوم فهو منهم“ فهذه العلّة جيدة، وإلا من النص فإنها؛ يعني الصلاة إلى النار تدخل في عموم هذا الحديث، ما أعرف نصا -يعني- واضحا في هذا إلا إذا كان واحد يذكر هذا فليتفضل بارك الله فيكم. أما البطلان، فلا نقدر أن نقول ببطلان الصلاة.\nالسائل: هنا حديث في البخاري رحمه الله؛ قال رحمه الله في صحيحه: “باب من صلى وقدامه تنور أو نار أو شيء مما يعبد فأراد به الله ثم قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم: “عرضت علي النار وأنا أصلي“\nالشيخ: هل يأخذ من هذا الأمر مشروعية جواز الصلاة إلى النار؟! الله هو الذي عرضها عليه؛ عرض عليه الجنة والنار، هل هذا للتشريع وبيان حكم الله في هذه القضية؟!\nكما نعلم أنه إذا تعارض الحاظر والمبيح يقدم الحاظر كما في علم الأصول، فالصلاة إلى النار تعمدا من غير اضطرار، وأنت تعلم أن هناك من يعبد النار، الرسول صلى الله عليه وسلم نهانا عن الصلاة عند طلوع الشمس؛ لماذا؟ لأن الكفار يسجدون لها في هذا الوقت، وهي تطلع بين قرني شيطان، وعند الاستواء وبعد العصر ويشتد النهي عند تهيئها للغروب؛ لماذا؟ لأن فيه تشبها بالكفار، هناك تفاصيل كثيرة في النهي بالتشبه بالكفار؛ “صلوا في نعالكم فإن اليهود لا يصلون في نعالهم“ “صَلُّوا في نِعَالِكُمْ وَلا تَشَبَّهُوا بِالْيَهُودِ“، فلا يُتشبه بهم، نهانا عن حلق اللحى، فلا نتشبه بهم، يقول ابن تيمية: الدين مبني على مخالفة أعداء الله.\nفالبخاري قد يتفقه -رحمه الله- وكلّ يؤخذ من قوله ويُردّ إلا رسول الله صلى الله عليه وسلم، يعني الرسول صلى الله عليه وسلم ما كان يصلي باختياره إلى النار.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b1-%d8%a8%d8%ad%d9%8a%d8%ab-%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%b3%d8%aa%d8%b1%d8%a9-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b5%d9%84%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 647,
    "question": "وضع السترة في الصلاة عن اليمين أو اليسار قليلا هل هذا العمل صحيح؟",
    "answer": "هناك حديث ضعيف, وهو حديث المقداد بن الأسود قال: “ما رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلي إلى عود ولا عمود ولا شجرة إلا جعله على حاجبه الأيمن أو الأيسر ولا يصمد له صمدا” يعني لا يواجهها مباشرة لكن الحديث ضعيف والله أعلم.\nكان أحيانا تكون سترته حربة صغيرة, فلا يستبعد أن تكون أمامه مباشرة عليه الصلاة والسلام, وأحيانا تكون مثل مؤخرة الرحل, يضع رحله فيصلي إليه, والظاهر أنّه يستقبله والحديث السابق فيه ضعف يعني “… ولا يصمد له صمدا“.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%88%d8%b6%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%aa%d8%b1%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d9%85%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%b3%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 648,
    "question": "أين تجوز الصلاة أو في أي الأماكن تجوز الصلاة مع أن النهي الوارد في أعطان الإبل؟",
    "answer": "سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنصلي في معاقل الغنم؟ قال: نعم، قالوا فمعاطن الإبل؟ قال: لا، قال: لا، عليه الصلاة والسلام، فنهاهم عن الصلاة في معاطن الإبل، ووردت بعض الأحاديث في النهي عن الصلاة في الحمام، ووردت أحاديث صريحة في الصلاة إلى القبر، والصلاة على القبر، هذه صحيحة لا شك، والصلاة في الحمام مختلف فيها، ولكن الظاهر يعني تصل إلى درجة الحسن على الأقل.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422 ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%8a%d9%86-%d8%aa%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a3%d9%88-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%83%d9%86-%d8%aa%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 649,
    "question": "ما حكم الصلاة في البنطلون ( الجينس) ؟",
    "answer": "الصلاة إن شاء الله تصح لا نقول باطلة, لكن عليه أن لا يتشبه باليهود والنصارى، “من تشبه بقوم فهو منهم“، لكن إذا صلى فيه لا نقول صلاته باطلة مثل الصلاة في الدار المغصوبة – طبعا فيه خلاف – منهم من يرى بطلان الصلاة في الدار المغصوبة وكذا الثوب المغصوب ومنهم من يرى أنّ الجهة منفكة كما يقول الفقهاء فصلاته صحيحة وعليه الإثم بمخالفته هذه.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%86%d8%b7%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%8a%d9%86%d8%b3-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 650,
    "question": "البعض يرى أن الخيط الأبيض لا يظهر حال صلاة الفجر فلا يحضر صلاة الجماعة فهل هذا الكلام صحيح؟",
    "answer": "بلى يظهر، لأن الله سبحانه وتعالى ما غيّر الكون هذا، إلا الآن بعد، ما يغيره إلا عند قيام الساعة، ولكن يعني في الساعة هذه أو التقويمات يعني تقرب، ومع ذلك يجب أن يتحرى المؤذن دخول الوقت، ولا يعتمد الاعتماد الكلي على هذه الأشياء.\n.أحكام اللباس في الصلاة\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%8a%d8%b1%d9%89-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%8a%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%8a%d8%b6-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%b8%d9%87%d8%b1-%d8%ad%d8%a7%d9%84-%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 651,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 652,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 653,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 654,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 655,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 656,
    "question": "ما الموقف الصحيح للعمل بتقاويم أوقات الصلوات والتي هي مطبوعة ومتداولة بين كثير من الناس لاسيما في الغرب, هل بمجرد دخول الوقت المحدد في التقويم أم هل الأفضل أن يُنتَظر قليلا للاحتياط؟ نرجوا من فضيلتكم إرشاد القائمين على المساجد, وإذا حصل خلاف بين الناس في هذا الأمر بماذا تنصحونهم؟",
    "answer": "هذا يحتاج إلى التجربة والاختبار الدقيق لهذه التقاويم بالدراسة من المسلمين على الطبيعة كما يُقال؛ ينظر وقت الفجر في التقويم هذا الساعة كم والدقيقة كم, ويذهب خارج المدن؛ إلى الأماكن التي ليس فيها أضواء وينظر في ضوء الفجر على الطبيعة, كما وصف الرسول صلى الله عليه وسلم, إن رآه مطابقا لذلك فيُقِرُّه, وإذا رآه مخالفا فيقول للمسلمين هذا مخالف وانتظروا كذا.\nوهذه المشكلة توجد في بلاد المسلمين الآن؛ في المغرب العربي وغيره؛ في الجزائر وغيرها مع الأسف, صار عند المسلمين اللامبالاة بصلاتهم, فيَشْكوا بعض الناس أنّهم يتقدمون على وقت الفجر بحوالي ربع ساعة, فالله أعلم.\nقلنا للسلفيين اعملوا تجارب؛ اخرجوا خارج المدن وانظروا وقت الفجر في مكان ناء عن الأضواء والأشياء هذه, يظهر الفجر لكم جليا على الحقيقة والواقع, فإن طابق فالحمد لله؛ ونستريح من الشكوك والمشاكل والأوهام ومن التشويش على الناس, وإذا لم يطابق قلنا الحقيقة وقدمنا ذلك للمسؤولين في الأوقاف وغيرهم، أننا أجرينا التجربة ومستعدون أن نقوم بالتجربة مرة ثانية معكم؛ نحن رأينا كذا وكذا, والتقاويم هذه تخالف الواقع, هذا رأيي في هذه المسألة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d9%82%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%84%d9%84%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a8%d8%aa%d9%82%d8%a7%d9%88%d9%8a%d9%85-%d8%a3%d9%88%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 657,
    "question": "فضيلة الشيخ أحبكم في الله، أنا شاب ملتزم بدين الله ومحافظ على الصلاة لكنني لا أخشع في الصلاة وأجد قسوة في قلبي فما نصيحتكم لي؟",
    "answer": "أحبكم الله الذي أحببتمونا له، وأسأل الله أن يوفقنا جميعا لما يحبه ويرضاه ولما يحببنا إلى الله ((قل إن كنتم تحبون الله فاتبعوني يحببكم الله)) فعليك بطاعة هذا الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، باطنا وظاهرا، ويأتيك إن شاء الله كل خير، تصدق الله تبارك وتعالى في عبادتك وفي أعمالك جميعا وأخلص له فيها، والجأ إليه، سبحانه، واقرأ القرآن بتدبر خاصة آيات الوعد والوعيد، وخاليا بينك وبين الله تبارك وتعالى، فمثل هذه الأحوال تستجلب الخشية، وتستجلب الخشوع إن شاء الله، وعلى كل حال، ما دمت تحافظ على الصلاة، وتأسف على ما تحسه من عدم الخشوع إلى آخر ما ذكرت، هذا دليل -إن شاء الله- على أن لديك قلبا حيا إن شاء الله، وسيقودك هذا الإحساس -إن شاء الله- إلى كل خير، المصيبة، الذي يموت قلبه ولا يتحسر ولا يتألم من مثل هذه الحال، فتألمك وتلهفك على بلوغ منزلة الخشوع والبكاء وكذا…وكذا…، أرجوا الله أن يقودك إلى ما تتطلع إليه، وتتلهف له، وأسأل الله أن [يبلغنا] جميعا ذلك، فإننا كلنا ضعفاء، ونشكوا إلى الله مثل هذه الحال، ولكن -إن شاء الله- بالمداومة على الطاعة والإخلاص، كلها لله تبارك وتعالى، وبمثل هذا الإحساس، إن شاء الله سيقودك إلى ما تتمنى وتتطلع له، وأسأل الله أن [ييسر] هذا لك، وللأمة جميعا.\n[شريط بعنوان: وإن تطيعوه تهتدوا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a3%d8%ad%d8%a8%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d8%8c-%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%84%d8%aa%d8%b2/"
  },
  {
    "id": 658,
    "question": "بعض الناس يقول: يجوز الاجتهاد في العقيدة ويستدلون بخلاف السلف في تكفير تارك الصلاة؟",
    "answer": "تكفير الصلاة حكم شرعي فيه موطن اجتهاد أما العقيدة فليس موطنا للاجتهاد بل تسمع النص وتسلم وتؤمن به.\nلما يأتيك النص أو نصوص في قضية من القضايا العقدية هل تجتهد فيها؟! فيها: الله في السماء، تقول: نجتهد فيها, لا, هو في الأرض, الله غفور رحيم, تقول: نجتهد فيها, الله لا يغفر ولا يرحم! لهذا قال ابن أبي زيد : “إن مذهب أهل السنة أن من أدّاه اجتهاده إلى بدعة لا يُعذَر” واحتج بالأحاديث الواردة في الخوارج و“أنهم شرّ الخلق والخليقة اقتلوهم حيثما وجدتموهم” إلى آخر الأحاديث التي وردت فيهم وأنهم كلاب أهل النار إلى آخره,لم يعذرهم بجهلهم, لم يعذرهم باجتهادهم بالباطل بل أمر بسلّ السيوف عليهم وقتلهم وذمّهم ذما شنيعا.\nوأما في الأعمال ومواطن الاجتهاد فيأتي قول النبي عليه الصلاة والسلام: “من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر” فمواطن الاجتهاد تكون في الفروع وفي المواطن التي يحصل فيها اشتباه في بعض النصوص وشيء من التعارض وفي المواطن التي لا توجد فيها نصوص.\nوالقاعدة عند الأصوليين: لا اجتهاد مع نص حتى في الفروع, وإذا جاء نهر الله بطل نهر معقب، بارك الله فيكم .\nنعم رأيت بعض العلماء يعذر من اجتهد في معرفة الحق فأخطأ مستدلا بقول الله تعالى: ( ربنا لا تؤاخذنا إن نسينا أو أخطأنا ).",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af-2/"
  },
  {
    "id": 659,
    "question": "إذا كان الصحابة مجمعون على تكفير تارك الصلاة فكيف يحق لمن بعدهم أن يخرقوا هذا الإجماع؟",
    "answer": "والله، يمكن لم يبلغهم الإجماع ويمكن ما فهموا من كلام عبد الله بن شقيق أنه إجماع ولهذا ما يحكي ابن تيمية إجماع الصحابة على كفر تارك الصلاة وإنما يحكي أن جمهورهم يكفر تارك الصلاة .\nهل عبد الله بن شقيق ذهب إلى الصحابة صحابيا صحابيا كلهم قال لهم هذا؟! هذه احتمالات بارك الله فيكم.\nلو كان هذا الإجماع ينقل جيلا عن جيل مثل نقل الإجماع على وجوب الصلاة والزكاة والصوم والحج لا تجد أحدا يخالفه إن شاء الله من هؤلاء.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%85%d8%ac%d9%85%d8%b9%d9%88%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%aa%d9%83%d9%81%d9%8a%d8%b1-%d8%aa%d8%a7%d8%b1%d9%83-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 660,
    "question": "ما هو القول الراجح في تارك الصلاة، وما مدى صحة قول من يقول: ومن لم يكفِّر تارك الصلاة فقد وقع في الإرجاء شعر أم لا، فهل لهذا القول  سلف أم لا؟",
    "answer": "نحن لا نعترض على من يكفر تارك الصلاة، ولا نتهمه؛ بل نحترمه ونجله وله أدلته التي نقدرها، بارك الله فيك، والذين لم يكفروه نقدر فقههم ومكانتهم ومنزلتهم ولهم متعلقات من القرآن والسنة منها قول الله تبارك وتعالى: ﴿إِنَّ اللّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء﴾[النساء: 48، 116]؛ ومنها أحاديث أخر، ومنها أن الكفر هنا كفر دون كفر، كما قال عليه الصلاة والسلام: “لا ترجعوا بعدي كفارا يضرب بعضكم رقاب بعض“؛ أطلق الكفر على من يرتكب بعض الكبائر, وقال عليه الصلاة والسلام: “لا يسرق السارق حين يسرق وهو مؤمن، ولا يزني الزاني حين يزني وهو مؤمن، ولا ينتهب نهبة يرفع الناس إليه أبصارهم وهو مؤمن“، “والله لا يؤمن، والله لا يؤمن، والله لا يؤمن“، قالوا: من يا رسول الله؟ قال: “الذي لا يأمن جارُه بوائقه“.\nفكما تُؤَوَّل هذه النصوص باتفاق إخوانهم الآخرين الذين يكفرون، أيضا تُؤوَّل النصوص الواردة في كفر تارك الصلاة, هـٰذه وجهة نظر من لا يكفر، ومنهم الشافعي ومنهم مالك، ومنهم أبو حنيفة، ومنهم عدد كبير من أتباع هٰؤلاء ومن سلفهم لا يكفرون تارك الصلاة بناء على هـٰذه الأدلة التي ترجح فيها عندهم عدم تكفير تارك الصلاة، وهم من أئمة الإسلام ومن أئمة أهل السنة.\nومن قال: ومن لم يكفِّر تارك الصلاة فقد وقع في الإرجاء شعر أم لا!\nهذا غلط، وكلام فيه مجازفة وغلو وانحراف عن منهج أهل السنة والجماعة!!\nفإننا إذا قلنا هذا في أناس معاصرين فهو يتناول من باب أولى الأولين! لأنهم هم سنوا هذه السنة؛ مالك والشافعي وأحمد في قول له؛ بل حتى إن ابن بطة وابن قدامة ينكرون أن الإمام أحمد يقول بكفر تارك الصلاة! وكثير من الشافعية، إلا من ندر، المالكية والأحناف وفيهم علماء فحول، الحنابلة فيهم علماء فحول لا يقولون بكفر تارك الصلاة، هل نقول هؤلاء كلهم مرجئة أو وقعوا في الإرجاء؟! هذا من الجهل بأصول أهل السنة والجماعة، ومن الجرأة التي تستخف بعض الناس، نسأل الله العافية .",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a7%d8%ac%d8%ad-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d8%a7%d8%b1%d9%83-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9%d8%8c-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%85/"
  },

  {
    "id": 662,
    "question": "ما المقصود بالتفرد عند المحدثين المتقدمين؟",
    "answer": "فيه متقدمين ومتأخرين يعني يختلف اصطلاحهم؟ فيه بارك الله فيك فرد مطلق وفرد نسبي عند المتقدمين والمتأخرين، وهذا الإصطلاح متأخر يعني مثل الترمذي وأمثاله بارك الله فيكم، فالفرد المطلق أن يكون تفرده في أصل الحديث إما من الصحابي وإما من التابعي الذي روى هذا الحديث، والفرد النسبي أن يكون التفرد أثناء الإسناد، يكون الحديث مشهورا عن فلان ويتفرد عنه واحد من تلاميذه بلفظ أو زيادة اسم أو شيئ من هذا فيتفرد نسبيا.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%82%d8%b5%d9%88%d8%af-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%af%d8%ab%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%82/"
  },
  {
    "id": 663,
    "question": "هذا سائل يقول زوجتي حاضت وهي تريد الحج ماذا تفعل؟ ويقول أنه سأل أحد الأئمة فقال له: لا مانع إذا جاءها النفاس أن تغتسل وتحرم وتهل بالحج أو بالعمرة، قال له: لا بأس به",
    "answer": "هذا هو الصحيح كما أفتاك هذا الرجل وحق، فإن عائشة رضي الله عنها حاضت وقد أحرمت فقال النبي صلى الله عليه وسلم: “اصنعي كل شيء” يعني الحيض لا يؤثر على نسكها ولا على إحرامها، “اصنعي كل شيء إلا الطواف” وأسماء بنت [عميس] ولدت محمد بن أبي بكر الصديق رضي الله عنهم جميعا، فسألت رسول الله صلى الله عليه وسلم ماذا تصنع؟ فقال: “استثفري واغتسلي وأهلّي وافعلي الذي كنت تريدين” المهم أمرها بالإحرام أن تغتسل وتحرم، فإذا حاضت المرأة المسلمة وهي تريد الحج فما عليها إلا أن تغتسل وتهل بالحج، لكنها إذا وصلت مكة لا تطوف بالبيت، فإن طهرت قبل أن تذهب إلى عرفات طافت بالبيت، وإن لم تطهر تمارس كل الأنساك وكل شعائر الحج إلا الطواف، يعني لها أن تقف في عرفة، وموقفها صحيح، وتبيت بمزدلفة ومبيتها صحيح، وترمي الجمار، وتنحر الهدي، وهكذا تؤدي كل شعائر الحج إلا الطواف، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b2%d9%88%d8%ac%d8%aa%d9%8a-%d8%ad%d8%a7%d8%b6%d8%aa-%d9%88%d9%87%d9%8a-%d8%aa%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 664,
    "question": ": ما هي صورة التفرد وما هي ضوابط قبوله؟ وما معنى قولهم: “هذا إسناد بصري”؟ وما هي الفائدة من معرفة هذا؟",
    "answer": "يعني مثلا عندنا مجموعة من تلاميذ الزهري يتفقون في رواية حديث عنه، فيأتي أحدهم فيروي حديثا تبحث فلا تجد أحدا من تلاميذ الزهري شارك هذا الإنسان في رواية هذا الحديث، فإن كان ضعيفا هذا المتفرد، كان الحديث ضعيفا، وإن كان من المتقنين الملازمين للزهري فلا يضر هذا التفرد، بل يوجد كثير من هذا النوع في الصحيحين، حوالي مئتي حديث وقد جمعها الإمام عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي أو الضياء أحدهما، هذا لا يضر، هذا المتفرد إذا كان ثقة ثبتا ضابطا فلا يضره هذا التفرد، خاصة إذا كان ملازما لهذا الشيخ الذي روى عنه.\nالشطر الثاني: “ما هو الإسناد البصري؟” يعني الإسناد من أوله أو أغلبه مروي في البصرة، الحديث أو أغلبه عند أهل البصرة، لا تجده في الكوفة، أو قد يكون في الإسناد البصري عن البصري إلى آخره، أهل البصرة فلان عن فلان، مثلا من البخاري أو من مسلم أو من عبد الرزاق أو من ابن أبي شيبة يعني رواه كوفي عن كوفي عن كوفي أو بصري عن بصري عن بصري إلى الصحابة قد يكون الصحابي من سكان الكوفة فهذا الإسناد كله كوفي والآخر كله بصري.\nوهذه من الطرائف عند أهل الحديث ومن اللطائف عندهم، يعني من الأمور التي ينبغي أن يعرفها علماء الحديث، أما لا دخل لها في صحة الحديث أو ضعفه لا دخل لها كل هذه لطائف كما يقال، وأهل الحديث طبعا يعطونها قيمة، كون المحدث يعرف هذا الأمر، هذه من طبيعة كونه محدّثا.\n[شريط بعنوان:تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%b5%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1%d8%af-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d9%82%d8%a8%d9%88%d9%84%d9%87%d8%9f-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 665,
    "question": "هل يجوز أخذ الخادمة إلى الحج وليس لها محرم؟",
    "answer": "لا، “لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تسافر فوق ثلاث -وفي رواية: يوم وليلة- إلا مع ذي محرم”، لا يجوز، وهذه من المشاكل الآن، يستقدمون الخادمات بدون محارم، وتحصل من المشاكل ما لا يعلمه إلا الله عز وجل، ومن ضمن هذه المشاكل [النظر واللمس] سواء الخادمة ومن يستخدمها، ويسافر بها [ويخرج معها] مع الأسف، هذا حتى عند أناس من المتدينين مع الأسف.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%a7%d8%af%d9%85%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d9%84%d9%87%d8%a7-%d9%85%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 666,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 667,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 668,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 669,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 670,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 671,
    "question": "ما حكم مراسيل صغار الصحابة مثل محمد بن أبي بكر الصديق رضي الله عنه و بعض كبار الصحابة الذين كانوا يؤتى بهم إلى النبي صلى الله عليه وسلم فيحنكهم",
    "answer": "هذه مثل مراسيل كبار التابعين.\n[شريط بعنوان:الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%b3%d9%8a%d9%84-%d8%b5%d8%ba%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%85%d8%ab%d9%84-%d9%85%d8%ad%d9%85%d8%af-%d8%a8%d9%86-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 672,
    "question": "ما حكم الصعود إلى جبل ثور وإلى جبل حراء (النور) لمجرد المشاهدة، ومعرفة الأماكن التي أتاها النبي صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "إذا كان ذلك أيام زيارات الجهال وأهل الخرافة وأهل البدع فلا يجوز لطالب العلم أن يشاركهم في هذا الشر لأنهم يظنون أنه معهم، اللهم إلا إذا كان يذهب لقصد أن ينصحهم ويبين لهم أن زيارة هذه ليست من دين الله وليس أمراً مشروعاً.\nوالرسول عليه الصلاة والسلام ولد في هذه البطاح الطاهرة وهي بلده وكان يذهب إلى غار حراء يتعبد قبل البعثة حتى أنزل الله عليه الوحي وهو فيه، فانصرف عنه ولم يرجع إليه أبداً إلى أن هاجر، ولما رجع عليه الصلاة والسلام إلى مكة ودخلها في عمرة القضاء لم يذهب إليها ودخل في عام الفتح ولم يذهب إليها! وجاء بحجة الوداع ولم يذهب إليها! لا هو ولا أصحابه كلهم ما جاؤوا إلى هذه الأماكن\nغار ثور نزل فيه مضطراً، ثم غادره ولم يأته أبداً فلماذا هذا التعلق ؟! هناك دعايات! هناك إعلام شرير، من أهل الباطل! تنسج فضائل وأشياء وأشياء لمثل هذه الأماكن، فإن كان طالب علم يذهب لينصح فلا بأس وأما أن يذهب ويكثّر سواد الناس ؛ سواد أهل الجهل والضلال ولا ينصح فهذا يأثم.\nإذا كان لا بد أن يعرف يدرس أولاً، وإذا كان لابد يعرف ففي خلوة.\nوهذه مصيبة ورثناها من الغرب ألا وهي العناية بالآثار – ومكيدة – من الغرب للمسلمين الاهتمام بالآثار ونبش الآثار والبحث عنها وعن الحفريات، وأخرجوا لنا جثة فرعون! وأخرجو لنا جثث البابليين . . . الخ .\nيريدون أن يعيدونا إلى الجاهلية الفرعونية والجاهلية البابلية وغيرها، هذا هدف اليهود والنصارى، ثم تمتد إلى مثل غار حراء وغار ثور وكذا، ويجيئون ويمكن أن يتمسحوا ويتبركوا ويعتقدون عقائد في هذه الأماكن! فطالب العلم لا يجوز له أن يذهب في مثل هذه المناسبات، وإذا كان لابد أن يذهب ففي خلوة بحيث لا يراه أهل السفه وأهل الجهل والضلال حتى لا يُظَن أن هذه الأماكن مشروع زيارتها.\n[التحذير من الشر]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%b9%d9%88%d8%af-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%ac%d8%a8%d9%84-%d8%ab%d9%88%d8%b1-%d9%88%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%ac%d8%a8%d9%84-%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d8%a1/"
  },
  {
    "id": 673,
    "question": "هل يكون للحديث الضعيف شواهد من القرآن؟",
    "answer": "بعض العلماء يرى هذا، الحديث إذالم يأتنا من طريق كذاب، ولا من طريق فاحش الغلط، ولا من طريق الفساق، فإن هؤلاء ضعفهم شديد لا يقوي شيئا من حديث رسول الله ولا يتقوى بشيء، فهذه الأصناف لا يؤخذ منها الحديث ولا كرامة، ولا تلمّس صدق رواياتهم لا من القرآن ولا من غيره، لكن إذا كان الضعيف يعني خفيف الضعف، مثل سيئ الحفظ، ومثل الذي اختلط بأخرة، ومثل الروايات المرسلة، وروايات المدلسين، وما شاكل ذلك، هذه التي تتقوى بالأحاديث، وإذا وجد من القرآن ما يشهد لها، فإن بعض العلماء يرى أنها تتقوى بشواهد القرآن.\n[شريط بعنوان:تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%84%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%b9%d9%8a%d9%81-%d8%b4%d9%88%d8%a7%d9%87%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 674,
    "question": "ما حكم حج البدل على الغير؟",
    "answer": "فيه شيء من الخلاف؛ هناك شيء يتفقون فيه وشيء يختلف فيه العلماء، فالشيء المتفق عليه أن المرء يحج عن قريبه لأن الأسئلة كلها جاءت: “مات أبي ولم يحج” ،”ماتت أمي ولم تحج”، “أبي أدركته فريضة الحج وهو شيخ كبير” …الخ؛ يعني أسئلة عن الآباء والأمهات، عن ابن عَبَّاسٍ أَنَّ النبي صلى الله عليه وسلم سمع رَجُلًا يقول: لَبَّيْكَ عن شُبْرُمَةَ، قال: من شُبْرُمَةُ؟ قال: أَخٌ لي أو قَرِيبٌ لي، قال: “حَجَجْتَ عن نَفْسِكَ؟” قال لَا، قال: “حُجَّ عن نَفْسِكَ ثُمَّ حُجَّ عن شُبْرُمَةَ“، وبعضهم يقصر النيابة ويحصرها في أولي القربى ويمنع من الإيجار، والإجارة صارت تجارة عند كثير من الناس! يأتي أناس يدجلون ويأخذون سبع أو ثماني حجج! يعني باسم أنه يحج عن فلان ويأخذ من هذا ويأخذ من هذا… وما أدري هل يحج عن أحد أو لا؟! فحصل في هذه القضية شيء من التوسع.\nشيخ الإسلام له رأي جيد في هذا؛ قال: إن كان هذا الذي يأخذ المال عنده رغبة في الحج لكن ليس عنده مال، فله أن يأخذ هذا المال يستعين به على تحقيق قصده وغايته وينفع نفسه وينفع أخاه، وإن كان قصده المال؛ ليس همه إلا أن يأخذ المال وليس همه أن يحج فهذا من أكل أموال الناس بالباطل.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%ad%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ba%d9%8a%d8%b1%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 675,
    "question": "هل هذا القول صحيح: كلّ حديث ضعيف هو على ضعفه صحيح المعنى؟",
    "answer": "من قائل هذا الكلام أولا؟ من أين له هذه الكلية؟ ما أعتقد أن أحداً يقول: كلّ حديث ضعيف هو على ضعفه صحيح المعنى, لا أحد يقول هذه الكلّية – والله أعلم- لا يقولها عاقل, لكن بعض الأحاديث قد تكون ضعيفة لكن معناها صحيح, أما هذه الكلية: كل حديث ضعيف لا بد أن يكون صحيح المعنى!، أعوذ بالله, إذن لماذا يتعب أهل الحديث في التمييز بين الصحيح والضعيف, بين الكذابين والضعفاء والثقات …الخ، كم من حديث ضعيف ومعناه باطل لا يمكن أن يصحّ بحالٍ من الأحوال.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%83%d9%84%d9%91-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b6%d8%b9%d9%8a%d9%81-%d9%87%d9%88-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b6/"
  },
  {
    "id": 676,
    "question": "يوجد لجنة تأخذ المال وتذبح بدلا عنك، أن توكل، هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم أفتى العلماء بجواز ذلك، أن تعطي – يعني- لوكيل إما فرد وإما مؤسسة، تعطيها نقود وهي تشتري الهدي وتذبحه وتقوم بتوزيعه، وهذا يجزئ عنك، لكن أفضل من هذا أن تشتري أنت بنفسك، تختار أحسن الهدي وتذبحه.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%88%d8%ac%d8%af-%d9%84%d8%ac%d9%86%d8%a9-%d8%aa%d8%a3%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7%d9%84-%d9%88%d8%aa%d8%b0%d8%a8%d8%ad-%d8%a8%d8%af%d9%84%d8%a7-%d8%b9%d9%86%d9%83%d8%8c-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 677,
    "question": "هل عدم اشتراط العدالة والضبط يعم رواة التاريخ وما حكم رواية المستشرقين له جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "العدالة والضبط يشترطان في كل نقل، في التاريخ, في السنة, في أحوال الناس، في كل نقل, ولا نقبل أيّ خبر إلا إذا توفرت شروط العدالة والضبط في النقل.\nأما التاريخ, خاصة إذا كان يتناول الصحابة أو يتناول علماء الإسلام الذين حرم الله دماءهم وأعراضهم وأموالهم فلا نقبل كلّ ما هبّ ودبّ, ولا نقبل نقول المستشرقين.\nلكن إذا حققوا لنا كتابا ندرسه، وننظر أمانته، لأنهم أهل دسٍّ وخبث, فننظر هل نقلوا من أصول صحيحة, هل اعتمدوا على أصول صحيحة, فإذا عرفنا هذا، فنقبل هذا الكتاب لا لأنه من مستشرق, وإنما لأنه كتاب فلان وتوثقنا وتأكدنا أن هذا الكتاب لفلان, لأن هذه الأصول موجودة عند غير هذا المستشرق، والحمد لله.\nوبعض الناس يقول: الروايات التاريخية لا يطبق عليها منهج المحدثين! هذا ليس بصحيح هذا غلط، لأن في المؤرخين كذابين, فيهم روافض، ولهم أهداف سيّئة، ويلصقون المثالب بأصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم وتابعيهم وخيار الناس, فلا نقبل منهم أبدا إلا بالأسانيد الصحيحة، بارك الله فيكم.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d8%b4%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%af%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%a8%d8%b7-%d9%8a%d8%b9%d9%85-%d8%b1%d9%88%d8%a7%d8%a9-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 678,
    "question": "هل يصح للذي طاف طواف الوداع أن يجلس في المسجد الحرام؟",
    "answer": "لا، غلط، صلي وودع، إذا كان له غرض يأخذه وماشي لا بأس، أما يصلي، يطوف ويجلس، لا، غلط، هذا ما هو وداع.\n[شريط بعنوان: نصيحة لبعض المسافرين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d9%84%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%b7%d8%a7%d9%81-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%af%d8%a7%d8%b9-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%ac%d9%84%d8%b3-%d9%81%d9%8a-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 679,
    "question": "هل يجوز جمع طواف الإفاضة مع طواف الوداع للمتعجل؟",
    "answer": "يعني يحرص الحاج أن يتبع رسول الله في أداء هذه المناسك، لأن الرسول أفاض في اليوم الأول، إذا عجز ففي اليوم الثاني، بارك الله فيكم، حتى يتخلص من المشاكل، فيحرص على أن يؤدي كل نسك في وقته ومنه طواف الوداع فإنه من الواجبات، يؤده في وقته مستقلا إذا استطاع.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%81%d8%a7%d8%b6%d8%a9-%d9%85%d8%b9-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%af%d8%a7%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 680,
    "question": ": رجل رمى الجمرات ولم يطف طواف الإفاضة ولم يسعى ماذا يفعل؟",
    "answer": "هذا عليه أن يعود إذا كان قريبا ويطوف طواف الإفاضة وبعده يطوف ويسعى، [فإذا كان] ما طاف وما سعى، فيرجع فيطوف طواف الحج ويسعى سعي الحج، وإلا يقضي العام القادم ويفدي يهدي بدنة، لأنه ترك ركنين من أركان الحج، حجه لم يصح، هذا الذي ترك طواف الحج طواف الإفاضة وترك سعي الحج إن كان قريبا في مكة أو جدة أو المدينة ولم يجامع أهله فيرجع يطوف طواف الإفاضة ويسعى، فيكون إن شاء الله قد [أصلح] حجه ويتوب إلى الله عز وجل من هذا التصرف المخالف، وإن كان قد جامع أهله فقد فسد حجه، ويبدوا لي أنه يجب عليه القضاء مع هدي وفدية بدله لإفساده الحج بهذا الجماع وبهذه المخالفة التي وقع فيها، وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%b1%d9%85%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b7%d9%81-%d8%b7%d9%88%d8%a7%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%81%d8%a7%d8%b6%d8%a9-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 681,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 682,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 683,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 684,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 685,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 686,
    "question": "أحسن الله إليكم بعض العلماء عندما يورد قصة من قصص السلف ويكون فيها ضعف فيقول : باب السِيَر نتسامح فيه فما هو الضابط في هذا؟",
    "answer": "الضابط فيها، القضايا التاريخية يجب أن يحكم عليها بموازين ومقاييس أهل الحديث, خاصة إذا كانت تتعلق بالصحابة, تتعلق ببعض العلماء, تمسّ بمكانتهم فلابدّ فيها من التثبت بدراسة الأسانيد والحكم عليها في ضوء هذه الدراسة، لكن مثل الأحداث, المعركة الفلانية, المعركة الفلانية، وقع فيها كذا وكذا, وما فيها -يعني- ما تمسّ الأشخاص، هذه تُمَشّى, لكن عند التدقيق وكذا وكذا, إذا سئلت: صحيح أو ليس بصحيح؟ تقول ما تعرفه من الحقّ, تدرس و تبيّن.\nأمّا فلان جهمي، فلان معتزلي -بارك الله فيك- تذكر لك قصّة عن فلان وهو معروف بالسنّة قال: وقع في الاعتزال, وقع في كذا, لابدّ من التثبت, يذكر لك صحابي ويقول لك: حصل له كذا وكذا , لابدّ من التثبت، بارك الله فيكم.\nأنا أعرف أنّ التأريخ يعني نهض به أهل البدع أكثر من أهل السنّة, ثم جاء ابن جرير وغيره ينقل عن ابن مخنف وفلان وفلان من الروافض ومن هؤلاء الضالين الكذابين، فيحتاج الأمر إلى التحرّي والتثبت.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d9%88%d8%b1%d8%af/"
  },
  {
    "id": 687,
    "question": "بالنسبة لبعض الأحاديث تجدها ضعيفة لكن يقول بعض العلماء تلقتها الأمّة بالقبول ما حكم هذه الأحاديث يا شيخ؟",
    "answer": "تكلمنا على هذه المسألة من أول الأمر, وأنّ الحديث الضعيف إذا تلقته الأمّة بالقبول فإنّه يجب العمل به, لأنّ الأمّة لا تجتمع على ضلالة, مثل -يعني- الماء الذي تقع فيه النجاسة هل ينجس أو لا؟ إذا تغير طعمه أو لونه أو ريحه كثيرا كان أو قليلا فهو نجس بإجماع الأمّة.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b3%d8%a8%d8%a9-%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%a7%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%aa%d8%ac%d8%af%d9%87%d8%a7-%d8%b6%d8%b9%d9%8a%d9%81%d8%a9-%d9%84%d9%83%d9%86/"
  },
  {
    "id": 688,
    "question": "هل التلبية نقطعها عند الوصول إلى الجمرات أم حتى ننتهي من رمي الحصيات؟",
    "answer": "إذا وصل إلى الجمرة يوقف التلبية، يعني يبدأ عمل جديد غير التلبية، بارك الله فيك\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%84%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d9%86%d9%82%d8%b7%d8%b9%d9%87%d8%a7-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%b5%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 689,
    "question": "أحسن الله إليكم، القصة إذا اشتهرت عند أهل السنة وتلقوها على أنها ثابتة مثل قصة خالد القسري مع عدم ثبوت الإسناد",
    "answer": "هذه القصة – والله أعلم – ليس فيها كذاب ولا متهم, نعم في بعض رواتها شيء من الضعف, ثم تلقاها العلماء بالقبول ونصروا بها السنة, فمثل هذه تمشي, والحديث الضعيف إذا تلقته الأمة بالقبول ينجبر ويجب العمل به؛ لأن الأمة لا تجتمع على ضلالة.\nويقول الحافظ ابن حجر : “التلقي بالقبول أقوى من مجرد كثرة الطرق“، يعني كثرة الطرق توصل الحديث إلى العزيز إلى المشهور وإلى المتواتر، لكن الحافظ يقول: “التلقي بالقبول أقوى من مجرد كثرة الطرق” ومن ميزات الصحيحين :\nالتزامهما أولاً بالصحة,\nوثانيا: تلقي الأمة لهما بالقبول والحكم لأحاديثهما بالصحة.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b5%d8%a9-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d8%b4%d8%aa%d9%87%d8%b1%d8%aa-%d8%b9%d9%86%d8%af-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 690,
    "question": "ما حكم تغطية الرأس للرجال ؟",
    "answer": "تغطية الرأس في الحج لا يجوز, أما في غير الحج فالمروءة تقتضي أن لا يمشي المرء مكشوف الرأس, وإذا كان كشفه للرأس تشبها بالكفار فهذا أمر سيء.\nوأعتقد أن كثيرا من الشباب ما أتوا إلاّ من تقليد الكفار ! وإلاّ فالعرب كان منهم من يكشف رأسه لكن عنده جمّة, ولا نقول يحرم كشف الرأس، ولكن نقول يغطي رأسه مروءةً, وفي الصلاة خاصة ينبغي أن يغطي الإنسان رأسه, وقد أنكر ابن عمر على مولاه رضي الله عنه, أنكر عليه – وأظنه أنكر على نافع – رآه يصلي مكشوف الرأس فأنكر عليه, قال له في معنى كلامه: هذه الهيأة تقابل بها العظماء؟ قال له: لا, قال: فربّك أولى بالتعظيم (يَا بَنِي آدَمَ خُذُواْ زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ ).\nوتغطية الرأس من الزينة لا شكّ -بارك الله فيكم-, وإذا كان الكشف لأمر عادي ليس فيه تقليد ولا تشبه بالكفار فلا نستطيع أن نحرم, ولكن نقول الأولى والأشرف أن تغطي رأسك, خاصة إذا كان يمشي في الأسواق مكشوف الرأس! هذا لا يليق.\nوأذكر لما بدأت هذه الظاهرة في بعض البلدان, في الأردن وفي غيرها,كتب الملك عبد الله الأول ملك الأردن رسالة جيدة, أنا قرأتها لكن ضاعت مني، في كشف الرؤوس؛ يعني تكلم فيها من ناحية أنهم قلدوا فيها الكفار وشدد فيها وله الحقّ في ذلك, إذا كان كشف الرؤوس ولبس الكرافتات والبنطلونات ولباس النساء والزينات هذه التي تلبسها النساء تقليدا لأعداء الله؛ هذا والله من الخزي والعار على المسلمين!\nوالله المسلمون أكمل عقيدة لا نقول كمال, لأن ليس معنى هذا أن أولئك عندهم عقيدة؛ ما عندهم إلا الشرك, لكن نقول: المسلمون أصح عقيدة, وعقيدتهم هي الحق وأخلاقهم وتقاليدهم التي ورثوها عن الإسلام والله -مع الأسف- يجب على الأمم كلها أن تركض وراء المسلمين ليتخلقوا بأخلاقهم ويأخذوا بعاداتهم فإنها أعظم الأخلاق وأشرف العادات، لأنها منبثقة عن الإسلام, والأخلاق العربية التي كان يتصف بها العرب في جاهليتهم على ما فيهم من الضلال, فلباسهم خير لباس وغيرتهم على النساء – ما شاء الله – موجودة بل زائدة حتى إن الإنسان ليذبح ابنته خشية العار, وهذا من الغلو في الغيرة وإلاّ فأصل الغيرة محمود فقد قال صلى الله عليه وسلم “أتعجبون من غيرة سعد؟ والله لأنا أغير منه والله أغير مني، ومن أجل غيرة الله حرم الفواحش ما ظهر منها وما بطن“.\nالفواحش الآن تشيع يا إخواني في أوساط المسلمين تقليدا للغرب ! تهتّك النّساء, ولباس الرجال مثل لباس اليهود والنصارى حتى إنك في بعض البلدان لا تستطيع أن تميز بين اليهودي والنصراني والشيوعي والمسلم! لباس الجميع سواء, رجالا ونساء مع الأسف الشديد, والمسلم يجب أن يتميز في أكله, في شربه, في نومه, في ركوبه, في جلوسه, في لباسه, في كل شيء, يجب أن يتميز عن الكافر, حتى إنّ عمر ومعه الصحابة لما صالحوا أهل الذمّة واشترطوا عليهم شروطا, اشترط عليهم شروطا كثيرة يتميزون بها عن المسلمين ويتميز بها المسلمون عليهم, حتى وهم في ذمتنا يجب أن نتميز عنهم, والرسول عليه الصلاة والسلام يقول: “لا تبدؤوا اليهود ولا النصارى بالسلام فإذا لقيتم أحدهم في طريق فاضطروه إلى أضيقه” كيف؟ يعني يعطوا الجزية عن يد وهم صاغرون ويُهانوا مثل هذه الإهانة لماذا ؟! للتعالي؟ لا, لأن هذه الأمور تدفع من عنده الشرف منهم إلى أن يدخل في الإسلام, ولهذا دخل أكثر اليهود في ذلك الوقت في بلاد العرب, وأكثر النصارى دخلوا في الإسلام, لأن بعض الناس قد تدفعه الأنفة أن يبقى على الذلّ فيلتمس مخرجا والمخرج عنده طريق العزّ طريق السعادة والكرامة والعزّة في الدنيا والآخرة عنده, يعني من أجل عقيدة محرفة شوهاء كافرة يتحمل هذا الذلّ ؟! يفكر, يفكر حتى يدرك أن الإسلام هو الحق, وللمسلمين أن يعاملوه هذه المعاملة فيخرج من هذه الدوامة السيّئة.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%ba%d8%b7%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a3%d8%b3-%d9%84%d9%84%d8%b1%d8%ac%d8%a7%d9%84-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 691,
    "question": "سؤال عن استعمال معجون الأسنان للمحرم؟",
    "answer": "المعجونات تختلف، فيها أشياء مطيبة، فيها طيب، فيأخذ من المعجونات ما ليس فيه طيب، والله أعلم، لأنه نهى صلى الله عليه وسلم عن استعمال الطيب.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d8%a7%d9%84-%d9%85%d8%b9%d8%ac%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d9%86%d8%a7%d9%86-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%b1%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 692,
    "question": "يجوز للمحرم أن يلبس تبانا -سروالا قصيرا – تحت الإحرام؟",
    "answer": "ورد أن خدم عائشة رضي الله عنها كانوا يلبسون التبان تحت الإحرام، ففي نظري لا حرج إذا لبس تبانا – سروالا قصيرا- تحت الإحرام، فلا حرج إن شاء الله.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%b1%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%84%d8%a8%d8%b3-%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d9%86%d8%a7-%d8%b3%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7-%d9%82%d8%b5%d9%8a%d8%b1%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 693,
    "question": "هل الركعتين في مسجد ذي الحليفة لازمة للمحرم؟",
    "answer": "ما هو بلازم، إذا أراد أن يصلي في الوادي هاتين الركعتين، لأن جبريل أتى نبي الله صلى الله عليه وسلم وقال له: “صلي ركعين في هذا المسجد وقل لبيك اللهم عمرة في حجة أو حجة في عمرة” فالصلاة هنا في ميقات ذي الحليفة من أجل هذا الوادي المبارك الذي أمرنا بالصلاة فيه، لا للإحرام.\nالسائل: وباقي المواقيت؟\nالشيخ: لذي الحليفة فقط، أما باقي المواقيت فلا تشرع فيها الصلاة.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%83%d8%b9%d8%aa%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d8%b0%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%84%d9%8a%d9%81%d8%a9-%d9%84%d8%a7%d8%b2%d9%85%d8%a9-%d9%84%d9%84/"
  },
  {
    "id": 694,
    "question": "هل يجوز لي أن ألبس الإحرام قبل الميقات دون نية الإحرام؟",
    "answer": "نعم، اغتسل وألبس من هناك، لكن النية “لبيك اللهم عمرة” “لبيك اللهم حجة” من آبار علي، ذي الحليفة، النية “لبيك اللهم عمرة” بالقلب وباللسان من آبار علي، الميقات.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%8a-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%b3-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 695,
    "question": "رجل دخل مكة وأقام بها إلى الحج وأراد أن يحج فهل يخرج إلى الميقات أم يحرم من بيته؟",
    "answer": "مادام جلس في مكة يحرم منها؛ الرسول عليه الصلاة والسلام أقام في مكة، والذين تحللوا أمرهم بإنشاء الحج من مكة يوم التروية، كثير منهم والرسول صلى الله عليه وسلم ألح عليهم حتى حولوا الحج إلى عمرة؛ فسخوا، وبعد ذلك لما أهلوا، أهلوا من داخل مكة وما خرجوا إلى الخارج لأنهم ليسوا مقيمين، -يعني-يومين أو ثلاثة ثم مشوا، ومع ذلك أهلوا من مكة، والنبي صلى الله عليه وسلم كما قال ابن عباس: “وقت رسول الله صلى الله عليه وسلم لأهل المدينة ذا الحليفة ولأهل الشام الجحفة ولأهل نجد قرن ولأهل اليمن يلملم هن لهن ولمن أتى عليهن من غير أهلهن ممن يريد الحج والعمرة، ومن كان دون ذلك فمهله من أهله حتى أهل مكة يهلون منها“، متفق عليه.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%af%d8%ae%d9%84-%d9%85%d9%83%d8%a9-%d9%88%d8%a3%d9%82%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%87%d8%a7-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d8%a3%d8%b1%d8%a7%d8%af-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 696,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 697,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 698,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 699,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 700,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 701,
    "question": "نطلب منك يا شيخنا أن تفيدنا بما دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم في حجة الوداع بالقران أو بالعمرة؟",
    "answer": "هذا يسأل يعني بماذا أهلّ رسول الله عليه الصلاة والسلام؟ وكيف كان حجه؟ هل كان مفردا؟ هل قرن بين الحج والعمرة؟ هل كان متمتعا عليه الصلاة والسلام؟\nالجواب: أن رسول الله عليه الصلاة والسلام قرن بين الحج والعمرة، وساق معه الهدي، ساق ثلاثا وستين بدنة وجاءه علي من اليمن بقية مائة بدنة، عليه الصلاة والسلام، لكنه ندم عليه الصلاة والسلام حينما أمر أصحابه، أمر كل من لم يسق الهدي أن يجعل نسكه عمرة، ندم عليه الصلاة والسلام على هذا القران وعلى سوق الهدي، لماذا؟ لأنه كان يرى أن العمرة أفضل من هذا القران، فقال: “لو استقبلت من أمري ما استدبرت لما سقت الهدي ولجعلتها عمرة” فالثابت عن النبي عليه الصلاة والسلام أنه قرن، ولكنه ندم عليه الصلاة والسلام، لأنه كان يرى التمتع أفضل.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d9%85%d9%86%d9%83-%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d9%81%d9%8a%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d9%85%d8%a7-%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84/"
  },
  {
    "id": 702,
    "question": "هل لابد من أن نأتي بالعمرة قبل الحج؟",
    "answer": "هذا الأفضل، ما هو لابد، لابد للوجوب، وقد قال علماء بالوجوب، قال علماء من أئمة الإسلام المعتبرين قالوا بالوجوب منهم ابن عباس ومنهم ابن القيم ومنهم إسحاق بن راهويه وغيرهم من علماء الإسلام، قالوا بوجوب العمرة أخذا من مواقف الرسول وتوجيهاته عليه الصلاة والسلام، وأنا لا أقول بالوجوب أقول بالأفضيلة، أقول بالأفضلية وأؤكد عليها جدا، لأن الرسول أكد عليها.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%84%d8%a7%d8%a8%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d8%a3%d8%aa%d9%8a-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d8%b1%d8%a9-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 703,
    "question": "هل يكفر الحج كبائر الذنوب أم أن الحديث بخصوص الصغائر فقط؟",
    "answer": "لا، الحج يكفر الكبائر إن شاء الله “يجب ما قبله” كما قال الرسول عليه الصلاة والسلام، إلا حقوق الناس لا جهاد ولا حج، لا جهاد ولا حج في حقوق العباد كما جاء في الحديث أن رجلا قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: أرأيت إن قتلت في سبيل الله هل تكفر عني خطاياي؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “نعم إن قتلت وأنت صابر محتسب، مقبل غير مدبر” ثم سأله: “أعد سؤالك؟” فأعاد له السؤال، فقال: “نعم، إن قتلت في سبيل الله وأنت صابر محتسب، مقبل غير مدبر، إلا الدَيْن”، هذا يفهم منه أن الكبائر فيما بينه وبين الله تسقط عنه، وأما فيما بينه وبين العباد فلا.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%81%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac-%d9%83%d8%a8%d8%a7%d8%a6%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%86%d9%88%d8%a8-%d8%a3%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 704,
    "question": "هل قوله صلى الله عليه وسلم من حج ولم يرفث ولم يفسق رجع كيوم ولدته أمه هل هذا يشمل كبار الذنوب؟",
    "answer": "الظاهر أن هذا الوعد العظيم وهو غفران ذنوب من حج بيت الله، وأن الحج يجب ما قبله، هذا فيما بينه وبين الله مهما بلغت ذنوبه، يغفرها الله، فيما بينه وبين الله عز وجل، وكذلك تحتاج الأمور التي بينه وبين الله إلى التوبة منها،…، لابد من ضميمة التوبة إلى هذا [الوعد] الصادق، لأنه إذا حج وهو مصر على الكبائر فإن حجه غير مبرور، والوعد إنما جاء لمن حج حجا مبرورا، فالمصرّ على الكبائر وإن أدى مناسك الحج، فحجه فيما يبدو غير مبرور، كذلك حقوق العباد، عليه مائة ألف، عليه مليون، ما تسقط عنه هذه الديون، لا تسقط حقوق الناس عنه، فإن هناك حق لا يترك، وهو حق العباد، فلابد من التخلص من ديون الناس، حتى إنه لا يجوز له أن يدخل في الجهاد ولا أن يحج حتى يؤذن له أو يؤدي هذا الدَيْن، بارك الله فيكم.\nالشاهد: إن هذا الوعد لمن حج حجا مبرورا، وليس منهم المصرّ على الكبائر، ولا المصرّ على مماطلة الناس في حقوقهم، والمصرّ على ظلم الناس، فيجب أن يكون قلبه طاهرا نقيا بَرًا، حتى يكون حجه مبرورا، فيستحق هذا الوعد من رسول الله عليه الصلاة والسلام، ويرجع إن شاء الله كيوم ولدته أمه، قد غفر الله له كل ذنوبه، بهذه الشروط التي ذكرناها، والله أعلم.\nوفي أثناء الحج يتوب من كل شيء، قال رسول الله: “من حج فلم يرفث ولم يفسق”، لم يرفث ولم يفسق، انظر إلى هذا المعنى، فإذا حصل منه رفث أو حصل منه فسوق في أثناء أدائه للحج، فهذا أمر ووضع لا يؤهله لهذا الوعد، قد يتقبل الله حجه سبحانه وتعالى، لكن لا يصدق عليه هذا الوعد أنه يخرج من ذنوبه كيوم ولدته أمه، والله أعلم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ فالح في موسم الحج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%ad%d8%ac-%d9%88%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b1%d9%81/"
  },
  {
    "id": 705,
    "question": "فضيلة الشيخ، هل يجوز للمرأة أن تعتكف في البيت أم لا بد لها أن تعتكف في المسجد؟",
    "answer": "الاعتكاف لا يشرع إلا في المساجد الجوامع، ولا يصلح الاعتكاف في غير المساجد الجوامع، لأنه باعتكافه تسقط الجمعة وهي من أوجب الواجبات، لهذا يشترط الفقهاء أن تكون المساجد التي يعتكف فيها مساجد جوامع، ويشددون في هذا، والشيخ الألباني – رحمه الله – يرى أن الاعتكاف لا يجوز إلا في المساجد الثلاثة فقط، بارك الله فيكم، فأنت الآن تتوسع حتى تعتكف في البيوت، لا، إذا كان ما يجوز في المساجد العادية كيف يجوز في البيوت، المرأة، لابد في المسجد الجامع، بارك الله فيكم، الحكم يشملها ما أحد استثنى النساء من علماء الإسلام، لا أعرف، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d8%8c-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%b9%d8%aa%d9%83%d9%81-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 706,
    "question": "امرأة عليها قضاء من شهر رمضان ودخل عليها رمضان الثاني ولم تقض ماذا تفعل؟",
    "answer": "هذه عليها أن تصوم الذي فاتها من العام الأول، وابن عباس ويتابعه بعض الفقهاء إن عليها أن تصوم الأيام التي فاتتها وتطعم عن كل يوم مسكينا إضافة إلى الصوم، وليس فيه نص من الرسول، ولكن هذا من اجتهادات العلماء، فإذا احتاط إنسان وتابع هذا الصحابي الجليل ومن سار على نهجه في هذه الفتوى فلا مانع.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d9%82%d8%b6%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d9%86-%d8%b4%d9%87%d8%b1-%d8%b1%d9%85%d8%b6%d8%a7%d9%86-%d9%88%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87/"
  },
  {
    "id": 707,
    "question": "ما الحكم فيمن يصوم أيّام البيض من شهر شعبان في كل سنة من دون الأشهر الباقية؟",
    "answer": "والله أنا أخشى أن يكون هذا قصده تخصيص نصف شعبان بصيام, فهو يقدم قدامها يومين؛ يعني هذه قرينة أنّ الهدف الأساسي من هذا الصيام ليست هي السنة التي شرعها رسول الله صلى الله عليه وسلم! الرسول شرع صيام أيّام البيض في شعبان فقط أو في أشهر السنة كلها ؟!\nالرسول صلى الله عليه وسلم شرع صيام الأيام البيض؛ الثالث عشر والرابع عشر والخامس عشر في كل شهر من أشهر السنة, هذا يكون طول العام غير رمضان طبعا.\nإذا جاء شعبان الذي فيه ليلة النصف الذي فيه أحاديث ضعيفة ومكذوبة وراح يصوم فهذا تخصيص لأيام البيض في شهر معين! من أجل تخصيص قائم على أحاديث ضعيفة وموضوعة فهذه بدعة؛ بدعة يتحايل عليها, لأنّ بعض الأشياء المحرمات يتوصل إليها الناس بأشياء, بحيل, يظن بأنّها تخرجه من الحرام أو تخرجه من البدعة فيقع على أم رأسه في البدع أو في الحرام !!\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b5%d9%88%d9%85-%d8%a3%d9%8a%d9%91%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%8a%d8%b6-%d9%85%d9%86-%d8%b4%d9%87%d8%b1-%d8%b4%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 708,
    "question": "هل يجوز طبخ أكل معين في عاشوراء؟",
    "answer": "إذا كان عندهم عقيدة أنّه يُطبَخ في عاشوراء الأرز الهندي أو البرّ الفلاني أو الحلوى الفلانية ويعتبرها من القُرَب إلى الله عزّ وجلّ فهذه بدعة، بارك الله فيكم.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b7%d8%a8%d8%ae-%d8%a3%d9%83%d9%84-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%b9%d8%a7%d8%b4%d9%88%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 709,
    "question": "مع قرب شهر رمضان المبارك يعيش المسلمون في بلاد الغرب جوا من البلبلة في دخول الشهر؛ وعندنا في فرنسا هيئة تمثل المسلمين أمام الحكومة الكافرة وقد خُوِّل لها إعلان يوم دخول رمضان؛ فهل المسلم ملزم بمتابعة هذه الهيئة أم يصوم مع أول رؤية وبارك الله فيكم؟",
    "answer": "هذه المسألة اختلف فيها المسلمون؛ هل أهل كل بلد لهم مطلع خاص ولا يصومون إلا إذا رأوا الهلال؟ أو لهم أن يتابعوا من سبقهم من المسلمين في البلدان الأخرى إلى رؤية الشهر؟ فيها خلاف؛ ورد عن ابن عباس -رضي الله عنه- كما في صحيح مسلم: أن أم الفضل أم عبد الله بن عباس أرسلت مولاها كريبا إلى معاوية لحاجة فجاء الشام واستهل رمضان وهو بالشام؛ استهل يوم الجمعة فصام معاوية وأهل الشام برؤية الهلال حينما رأوه، ثم سافر كريب من الشام إلى المدينة ولما ورد المدينة سأله ابن عباس: متى رأيتم الهلال؟ قال: ليلة الجمعة، قال: أما نحن فرأيناه ليلة السبت فلا نفطر حتى نرى الهلال: “صوموا لرؤيته وأفطروا لرؤيته” ولم يأخذ برؤية أهل الشام.\nفتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%b9-%d9%82%d8%b1%d8%a8-%d8%b4%d9%87%d8%b1-%d8%b1%d9%85%d8%b6%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d8%b1%d9%83-%d9%8a%d8%b9%d9%8a%d8%b4-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%88%d9%86/"
  },
  {
    "id": 710,
    "question": "هل يجوز صرف شيء من الزكاة في بناء المساجد وتحفيظ القرآن وإنشاء حلقات التحفيظ وبناء المستشفيات؟",
    "answer": "الظاهر أنه لا يجوز، لأنه ليس من مصارف الزكاة الثمانية، الفقراء والمساكين والعاملين عليها والمؤلفة قلوبهم…، يعطونها للمدارس إذا كان فيها فقراء يعطونهم باعتبارهم فقراء، أما يعطون سيارات، وتبنى لهم المدارس، فهذه ما تصلح، ليست من مصارف الزكاة.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b5%d8%b1%d9%81-%d8%b4%d9%8a%d8%a1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%83%d8%a7%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 711,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 712,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 713,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 714,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 715,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 716,
    "question": "عندي بضاعة أبيعها هل أزكي عنها وهل في العقار الشخصي غير المعروض للبيع زكاة؟",
    "answer": "البضاعة هذه تقومها إذا حال الحول ثم تأخذ الزكاة ربع العشر، تقوِّم تقويما فقط، وتخرج الزكاة.\nالسائل: وإذا كان عندي عقار ومنازل؟\nالشيخ: العقارات تجارية؟\nالسائل: لا\nالشيخ: للسكن؟\nالسائل: نعم\nالشيخ: لا زكاة فيه، إذا كانت زراعية، تخرج الزكاة من رجعها.\nالسائل: عندي أربع منازل لا للإيجار ولا للبيع، للسكن فقط.\nالشيخ: إذا كانت للسكن فقط، فلا زكاة فيها، وإذا كان للإيجار، فإذا اجتمع من غلتها أنصبة تزكيها، أو نصاب تزكيها.\nالسائل: عندي شاحنات موضوعات لنقل البضائع وليست للبيع\nالشيخ: أي شاحنات؟\nالسائل: للنقل، سيارات لنقل التجارة، هل تدخل في تقويم البضاعة؟\nلا أدري، الرسول يقول: “لا زكاة على الرجل في فرسه، ولا في عفشه وكذلك لا زكاة في داره”، لكن هذه مشتبهة هل هي من وسائل التجارة أو هي للركوب فقط، فما أدري أدخلها في التجارة أولا، الله أعلم.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%8a-%d8%a8%d8%b6%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a3%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d9%87%d8%a7-%d9%87%d9%84-%d8%a3%d8%b2%d9%83%d9%8a-%d8%b9%d9%86%d9%87%d8%a7-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 717,
    "question": "إذا كانت هناك طاعة عظيمة مثل الجهاد ولا يمكن التّوصّل إلى تحقيقها إلاّ بارتكاب بعض المعاصي فهل يجوز شرعاً فعل تلك الطّاعة؟",
    "answer": "إذا كانت الطّاعة عظيمة مثل الجهاد ولايمكن القيام بالجهاد إلاّ بارتكاب بعض المعاصي، مثل إيش المعاصي التي يرتكبها ليقوم بواجب الجهاد؟\nفأجابه السائل قائلاً: مثل لبس البنطال، وحلق اللّحية، والتّوسّط بأهل البدع، لأنّ يصل إلى مكان المعركة.\nفأجاب الشيخ حفظه الله: هل لا يقوم الجهاد إلاّ بالتّبنطل وحلق اللّحى؟! وهل الصّحابة لمّا راحوا يجاهدون حلقوا لحالهم؟! وتبنطلوا؟!\nكان عمر -وهم في الثّغور- يكتب إليهم: إيّاكم وزيّ الأعاجم واقطعوا الرّكب، وثبوا على الخيل وثباً.\nفهذه طبعاً من الحيل لممارسة كثير من الشّهوات وممارسة كثير من البدع.\nفالأمثلة التي مثّلت بها أراها لا مبرّر لها -بارك فيك- والجهاد يقوم بدون اللجوء إلى هذه، فالذي يجاهد يجب أن يجاهد نفسه قبل كلّ شيء، ويصلح نفسه قبل كلّ شيء.\nوحلق اللّحى من المعاصي التي قد تسبّب الهزيمة، والتّشبّه بلبس البناطيل تشبه بأعداء الله -بارك الله فيك- وأنتم تعرفون أنّ الصّحابة انكسروا يوم أحد ويوم حنين، أمّا يوم أحد فبمخالفة الرماة، وحصل للصّحابة وقائدهم رسول الله ما حصل.\nويوم حنين حديث نفس تقريباً: ( ويوم حنين إذ أعجبتكم كثرتكم فلم تُغن عنكم شيئاً وضاقت عليكم الأرض بما رحبت ثمّ ولّيتم مدبرين . ثمّ أنزل الله سكينته على رسوله .. ).\nفبعضهم قال: إن عددنا الآن لكثير ولن نُغلب اليوم من قلّة، فأدّبهم الله تبارك وتعالى بسبب ما حدّثوا به أنفسهم، فكيف بالجيش هذا الذي يحلق لحاه، ويلبس لباس الكفار، وينتظر نصراً من الله تبارك وتعالى؟! لهذا نحن ما نُنصر، دائما أعداء الإسلام ينصرون علينا.\nفيجب أن نحرص على طاعة الله والتزام أوامر الله خاصة في ميادين الجهاد حتى ينصرنا الله تبارك وتعالى (إن تنصروا الله ينصركم ويثبّبت أقدامكم ). وحينها نستحق النّصر من الله عزّ وجلّ الذي وعدنا به.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86%d8%aa-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%b7%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%b9%d8%b8%d9%8a%d9%85%d8%a9-%d9%85%d8%ab%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%88%d9%84%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 718,
    "question": "هل يجوز إطلاق على فلان شهيد؟",
    "answer": "بالجزم لا يجوز، لأن هذا كما قرأنا لا يقطع لأحد بجنة ولا بنار، لأننا إذا قلنا شهيد قطعنا له بالجنة، فنحن لا نشهد لأحد بالجنة إلا لمن شهد له الله ورسوله كالعشرة المبشرين بالجنة وكأهل بدر وأهل بيعة الرضوان، ومثل المرأة التي كانت تصرع شهد لها الرسول بالجنة عليه الصلاة والسلام، وعبد الله بن سلام وأمثال هؤلاء، ومن عداهم نرجوا لهم الجنة إن كانوا من الصالحين ونخاف عليهم في نفس الوقت، ولا نقطع لهم بجنة ولا نار، وإنما نرجوا لهم.\nلكن الغلاة يقولون: فلان شهيد، لمن؟ واحد رافضي مبتدع ضال يقولون: شهيد، وعلماء السنة عملاء وجواسيس، والذي يموت منهم ما يقولون: شهيد.\nجميل الرحمن لما قُتل، قالوا: شهيد؟ جاهد عشر سنوات أو أكثر وأول من حمل راية الجهاد، وأقام إمارة يطبّق فيها الشريعة الإسلامية وقُتل في سبيل الله مظلوما لا يقولون: شهيد!\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a5%d8%b7%d9%84%d8%a7%d9%82-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%81%d9%84%d8%a7%d9%86-%d8%b4%d9%87%d9%8a%d8%af%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 719,
    "question": "سائل يقول: هل ورد دليل على أن أجساد الشهداء لا تأكلها الأرض؟",
    "answer": "جاءت آيات وأحاديث في حياة الشهداء ((ولا تقولوا لمن يقتل في سبيل الله أموات بل أحياء ولكن لا تشعرون)) وجاء في الأحاديث الصحيحة: “أن أرواح الشهداء معلقة في قناديل تحت العرش تسرح من الجنة حيث شاءت”، ولا أذكر حديثا يدل على أن أجساد الشهداء لا تأكلها الأرض، لا أعرف حديثا، لكن ورد أن معاوية -رضي الله عنه- في عام الأربعين من الهجرة أمر كعبا بإجراء نهر أو حفرة أو كذا، كعب بن عجرة فيما أذكر، فجاء الحفر هذا على قبر والد جابر بن عبد الله رضي الله عنه، وقد قتل في أحد، في السنة الثالثة من الهجرة، فلماء جاء الحافر إليه وجد جسمه حيا رطبا، وجده سليما كيوم مات إلا -أظن- شيئ تحت يده حصل فيه شيء من التآكل، هذا الذي أعرفه، ووردت أحاديث في أن الأرض لا تأكل أجساد الأنبياء، ويحسنها بعض المحدثين، والذي يتأملها يجد أنها ضعيفة، بارك الله فيك، فالله كتب الفناء والموت على عباده، سبحانه وتعالى، وهذه الأجسام تبلى -والله أعلم- وقد يجوز أن يبقى بعض الأجساد بمشيئة الله سبحانه وتعالى، لكن الأصل فيها الفناء وليس هناك دليل من الكتاب والسنة على أن الأجساد لا تفنى، أرواح الأنبياء عند الله في الجنة، بعض الناس يتصورون أن الأنبياء في قبورهم، ولهذا يتعلق القبوريون بمشاهد الأنبياء ومقابرهم، يزعمون أنهم مسجونون في القبور لأجلهم، ليتلقوا طلباتهم الشركية الضالة، والله إذا كان الشهداء أرواحهم في الجنة تسرح حيث شاءت بل أرواح المؤمنين فقد صحت الأحاديث أن أرواح المؤمنين في الجنة، كيف أرواح الشهداء والمؤمنين في الجنة وأرواح الأنبياء في القبور!؟ كيف هذا!؟ فالأنبياء أولى بهذا الإكرام، الأنبياء أولى بهذا الإكرام وكثير منهم شهداء، والرسول من الشهداء، مات -عليه الصلاة والسلام- بالسم، قال: الآن انقطع أبهري، من آثار السم الذي سممته اليهودية، سممته وهو يجاهد في سبيل الله، فهو نبي ورسول وشهيد وأفضل الخلق، كيف يبقى محبوسا في قبره؟ ينتظر مطالب الجفري وأمثاله الخرافيين القبوريين، فوالله في الجنة، في أعلى الجنان عليه الصلاة والسلام، وجسده في القبر، ويقول الذين يصححون الحديث هذا أو يحسنونه: إن روحه في الجنة ولها اتصال بالجسد، والله أعلم، ولكن نقول إن الرسول ينعم في الجنة والشهداء كذلك والمؤمنون كذلك، والكفار أرواحهم في سجين، هذا ما أقوله حول هذا السؤال.\n[شريط بعنوان: لقاء مفتوح 4-2-2005]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%88%d8%b1%d8%af-%d8%af%d9%84%d9%8a%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d8%ac%d8%b3%d8%a7%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%87/"
  },
  {
    "id": 720,
    "question": "ما هي الكتب التي تنصحون طالب العلم باقتنائها في مسألة القضاء والقدر؟",
    "answer": "كتب شيخ الإسلام ابن تيمية ومنها كتاب القدر لابن تيمية، وشفاء العليل لابن القيم، وكتاب القدر لأبي داوود، والطّحاوية والواسطية وإلى آخره، وعندكم البخاري كتاب القدر، ومسلم كتاب القدر، ومن كلام السلف مما ذكرناه.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%a7%d9%82-2/"
  },
  {
    "id": 721,
    "question": "ما أفضل كتاب بعد كتاب الله أُلف في العقيدة ؟",
    "answer": "أصح كتاب بعد كتاب الله صحيح البخاري ثم يليه صحيح مسلم، ثم كتب العقائد ما نقارن بينها فنقول هذا خير وهذا شر ولا هذا أفضل من هذا! يمكن هذا أوسع من هذا، كتب العقائد السلفية كلها خير، كلها تنفع ، وأنت تدل كل إنسان على الكتاب الذي يصلح له وعلى قدر حاله، وعلى قدر مستواه، وقد يكون هناك كتاب حوى من الأدلة الشيء الكثير، فهذا لا يستوعبه فأنت تدله على كتاب يستوعبه ويفهمه لأن الرباني هو الذي يعلم الناس فيبدأ بالأسهل فالأسهل، الرباني هو الذي يتدرج بهم في التربية شيئاً فشيئاً، ولهذا السلف تراهم وضعوا متوناً خفيفة ليتدرج بها الناس، إذا أخذ بهذا وفهمها انتقل إلى ما وراءها.\n[التحذير من الشر ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d9%8f%d9%84%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 722,
    "question": "ما هي الكتب التي تنصح طالب العلم بقراءتها والتي تعتني بتوضيح المنهج السلفي له؟",
    "answer": "على كل حال أنصح نفسي وإخواني أولا بكتاب الله عز وجل، ففيه الهدى والنور، وهو أصل الإسلام، والسنة هي شرحه وبيانه، ثم دراسة هدي رسول الله صلى الله عليه وسلم من الصحيحين والسنن الأربع ومن المسانيد والجوامع وغيرها، أوصي طلاب العلم أن يدرسوا هذه السنن الثابتة عن رسول الله عليه الصلاة والسلام وأن يدرسوا يعني بعض الكتب من هذه الأمهات، ويركزوا عليها تركيزا خاصا، لأنها تتعلق بأصول الدين، مثل كتاب العلم من البخاري وكتاب الإيمان، فإن كتاب الإيمان هذا رواه البخاري ووضع فيه الأحاديث ليبين منهج أهل السنة والجماعة في باب الإيمان ويرد في تراجمه على المرجئة الذين يخالفون في هذا الأصل.\nويركز على كتاب الاعتصام وأخبار الآحاد وكتاب التوحيد من هذا الكتاب العظيم، لأن هذه تتعلق بأصول الدين، ومهمة جدا، يجب أن نتفقه فيها بعد التفقه في كتاب الله جل وعلا.\nكذلك يركز على كتاب السنة من سنن أبي داود في آخر كتابه، لأن هذا أصل مهم جدا، ويلتقي مع البخاري في هذه الأمور التي أشرنا إليها، وينبه فيها على البدع، بدع الجهمية والخوارج وغيرهم، ويتميز أصل أهل السنة ومذهبهم عن المذاهب المنحرفة، هذه أصول في هذا الباب تدرس.\nكذلك كتاب الاتباع لابن ماجه رحمه الله.\nكذلك خلق أفعال العباد للبخاري -رحمه الله-  يدرس، يعني به يعرف الإنسان أصول عظيمة من أصول أهل السنة والجماعة إنما يتعلق بقضايا القرآن والعقائد، الجهمية وغيرها أهل البدع والضلالات.\nكذلك شرح السنة للبغوي الجزء الأول منه يؤكد عليه لأنه يركز على هذا الباب.\nوالسنة للخلال، والسنة للالكائي شرح أصول اعتقاد أهل السنة، والحجة للأصفهاني، والإبانة لابن بطة، وما شاكل ذلك.\nثم كتب شيخ الإسلام ابن تيمية وابن القيم رحمهما الله، فإن فيها – ولله الحمد- البيان الشافي الكافي لأصول الدين وفروعه.\nهذه أمور العلم فيها حي، تتلقى القرآن، تدرس العقيدة والمنهج والأصول والفروع كأنما تتلقاها من فيّ رسول الله عليه الصلاة والسلام، كتب السنة التي أشرنا إليها كأنك تتلقاها من في رسول الله عليه الصلاة والسلام، كذلك سائر الكتب التي أشرنا إليها كأنما تتلقاها من فيّ رسول الله ومن أفواه الصحابة ومن سار على نهجهم، وما نبغ ابن تيمية وتوسع وتمكن من بيان الحق إلا بعد أن درس هذه الكتب، فندرس هذه الكتب، وهذه الأبواب منها، بارك الله فيكم، ثم ندرس سائر السنن وننظر في كتب الفقه وكتب التفسير وكتب الحديث، كلها نافعة، لكن هذه يركز عليها بصفة خاصة، وخاصة في هذه [الأوقات] التي كثرت فيها الانحرافات في الأصول من أهل البدع الفكرية والسياسية – بارك الله فيكم – الصوفية والروافض وغيرهم، لهم نشاط في هذا العصر غريب جدا، والوسائل كثيرة جدا لنشر أفكارهم الفاسدة، فهذه البدع والخرافات والفتن لا يقمعها إلا العلم المأخوذ بجدارة من كتاب الله ومن سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن فقه سلفنا الصالح، والكتب التي أشرت إليها تتضمن ذلك، وأسأل الله أن يفقهنا وإياكم في دينه و“من يرد الله به خيرا يفقهه في الدين”.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d9%82%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 723,
    "question": "من واقع معرفتكم بأحوال الجهاد وما يحصل ويدور فيه فما هي نصيحتكم للشباب المتحمس للجهاد ويريدون الذهاب إلى الشيشان؟",
    "answer": "والله، أنا الآن لا أعرف الوضع في الشيشان، وأتمنى أن ينتصروا، لكن الشباب السلفي أقول له أن يذهب لولا أن هناك أخطار تواجهه وهو الدعوات البدعية الضالة ومنها دعوة التكفير، فيذهب الشاب على استقامة وعلى منهج صحيح ويرجع لنا بمناهج الخوارج ومناهج أخرى -نعوذ بالله- وهذا لو لزم بيته خير له من أن يذهب، لأنه ما جنى إلا على نفسه بهذا الذهاب، فلم ينفع الإسلام، ولم يحمي نفسه من الشر، وأرى أن هؤلاء الشباب الذين يتحمسون يرسلون -إذا عندهم مال- يرسلون لمساعدة الشعب الشيشاني، والشعب الشيشاني عنده ما يكفيه من الرجولة ومن الشجاعة ومن البسالة ما يغنيه عن هؤلاء.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%82%d8%b9-%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%d8%aa%d9%83%d9%85-%d8%a8%d8%a3%d8%ad%d9%88%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%ad%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 724,
    "question": "هل يجوز الأكل في بعض بيوت الذين يشتغلون في البنوك الربوية؟",
    "answer": "إذا كان الغالب على مالهم الحرام، كل مالهم من الحرام، فلا يجوز الأكل منها، وإذا كان الغالب الحلال، فلا بأس، بارك الله فيكم، وإذا تساويا فليترك أيضا، وإذا كان كله حرام فالأمر أشد وأشد، كأنه أكل الربا، “لعن الله آكل الربا وموكله وكاتبه وشاهديه“ فيكون آكلا للربا.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%83%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a8%d9%8a%d9%88%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%ba%d9%84%d9%88%d9%86/"
  },
  {
    "id": 725,
    "question": ": عندنا مشروع لبناء مسجد في امريكا والمشروع اجتمعت عليه مائة ألف دولار، وعندنا ثلاثمائة ألف، لها ثلاث سنوات، وضعنا أموال المشروع في بنك ربوي لأنه لا توجد إلا بنوك ربوية؟ ومدير البنك قال لنا بنفسه: إننا نستعمل أموالكم هذه ونطلَّع منها آلاف وآلاف، فهل يجوز لنا أن نأخذ الفوائد ونرميها في أفغانستان مثلا، لأننا إذا تركناها في البنك سيستعملونها في بناء الكنائس ونصرة المسيحية غيرها",
    "answer": "أنت أولاً أسأل حين أودعت هل كنت تعلم تحريم الربا؟\nالسائل: نعم\nالشيخ: هل تعرف أن هذا يرابي في مالك؟\nالسائل: لا\nالشيخ: كيف لا؟\nالسائل: حساب جاري فقط\nالشيخ: حساب جاري معناه يرابي في مالك، لماذا أودعها في بنك ربوي؟ أحتفظ بها عندي، أضعها في بنك إسلامي.\nالسائل: ما فيه بنوك إسلامية\nالشيخ: ما فيه بنوك إسلامية في الكويت؟! عند البنك الإسلامي في الكويت.\nالسائل: أنا في أمريكا\nالشيخ: هذا ليس شغلي في أمريكا أو أي مكان، أنا أضعها في بنك إسلامي، وإذا جاء وقت التنفيذ أسحب هذا المال من البنك الإسلامي وأذهب أنفذ.\nفأنا لا أفتي بهذا أبدا ولا [أجيز أخذ الفائدة أبدا] مهما كان البلد، بعدما تتورط في الربا تقول أنا إذا تركتها تروح ويبنون بها كنائس، خذ رأسمالك فقط، بارك الله فيك، الآن اسمع، اسحب رأسمالك وخليه في بنك إسلامي، حتى يأتي وقت التنفيذ، تعاونوا على البر والتقوى تعاونوا على الخلاص من هذا الإثم، بارك الله فيكم، ولا يعجزكم هذا إن شاء الله، ولا تتورطوا في مثل هذه الأشياء، قصدك خير فتقع في شر، أنتم قصدكم بناء مسجدا لله، “من بنى بيتا لله بنى الله له مثله في الجنة”، أليس كذلك؟ فأنتم قصدكم الأجر، لكنكم تورطتم في الربا، من أكبر الذنوب، الربا خطير، بارك الله فيكم، فانتم اسلموا من الربا، والسلامة، أضع رصيدي عندي حتى لو ضاع، أضعه في بنك إسلامي.\nالسائل: هذا جمع من أموال المسلمين.\nالشيخ: جمع أموال المسلمين، أضعه في بنك إسلامي، أو عند يد أمينة مسلمة، بارك الله فيكم، أنا الآن لا أستجيز أن تأخذوا من الفائدة شيئا، حوِّلوا أموالكم من رأيي، توبوا إلى الله، وضعوا المال هذا في بنك إسلامي إلى أن يأتي طور التنفيذ\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%85%d8%b4%d8%b1%d9%88%d8%b9-%d9%84%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%85%d8%b1%d9%8a%d9%83%d8%a7-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 726,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 727,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 728,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 729,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 730,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 731,
    "question": "عندي رصيد في بنك ربوي منذ سنة سبع وسبعين فهل يجوز أن آخذ الربا وأعطيه للفقراء؟",
    "answer": "هل سحب أمواله؟\nالسائل: سحبها\nالشيخ: سحبها ويريد أن يأخذ رأسماله فقط؟\nالسائل: نعم\nالشيخ: يأخذ رأسماله فقط والبقية خلاص، ويستغفر الله، لأنه شارك وعاون على الإثم والعدوان، وتعاطى الربا فيتوب إلى الله تبارك وتعالى ((وإن تبتم فلكم رؤوس أموالكم)) يأخذ رأسماله.\nالسائل: إن ترك هذه الأموال أي الربا قد تكون مساعدة؟\nالشيخ: يعني يسحب رأسماله ويسحب الأرباح؟ لا، بارك الله فيكم، ((فإن تبتم فلكم رؤوس أموالكم))، يأخذ رأسماله والبقية تبقى مجمدة، فقط، يعني يتصدق بأموال ربوية!، “إن الله طيب لا يقبل إلا طيبا” لا يقبل الخبيث أبدا، إذا أخذ الفوائد الربوية وتصدق بها فهذا كسب خبيث، يتركها لهم، ((ولا تيمموا الخبيث منه تنفقون))، “إن الله طيب لا يقبل إلا طيبا“، بارك الله فيكم.\nالسائل: يتركها لهم؟!، ويعينهم على الربا؟!\nالشيخ: والله، هم مرابون، مرابون، هذا رأي.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%8a-%d8%b1%d8%b5%d9%8a%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d9%86%d9%83-%d8%b1%d8%a8%d9%88%d9%8a-%d9%85%d9%86%d8%b0-%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d8%b3%d8%a8%d8%b9-%d9%88%d8%b3%d8%a8%d8%b9%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 732,
    "question": "هل ما يصنعه بعض التجار من استجلاب العمال من البلاد الآسياوية وأخذ المال منهم",
    "answer": "والله، الظاهر أن هذا لا يجوز، لأن هذا كأنه عبده يأخذ عليه خراج، وبم يستحل مال أخيه؟ فإما أن يستعمله ويدفع له أجره كاملا، و“ثلاثة أنا خصمهم“ ومنهم “رجل استأجر أجيرا ثم لم يعطه أجره“، فكيف يأخذ منه مالا بدون أي مقابل؟!، هذا ظلم، لا يجوز، فهمت يا أخي، الدولة تسمح لك باستخدام عمال لحاجتك أنت، تستخدمه أنت فيما تحتاجه من أعمال، أما أن تأتي به ثم يذهب يبحث لنفسه عن عمل، فإذا وجد عملا أخذت منه!، هذا صار عبدا، هذا خراج، ولا يجوز هذا، هذا حرام لا شك.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%b5%d9%86%d8%b9%d9%87-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ac%d8%a7%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%ac%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 733,
    "question": "ما رأي فضيلتكم في الكتابة في الجرائد وتلقي أجرا على ذلك مع العلم أن الجرائد لا تخلوا من منكرات، وأسلوب الكتابة فيها في غير الصفحات الدينية لا يتأسى بالأسلوب العلمي الشرعي المحض؟",
    "answer": "هل هذا الكاتب يكتب في غير الصفحات الدينية؟\nالسائل: نعم في غير الصفحات الدينية\nالشيخ: مثل إيش؟\nالسائل: في أبواب الكلام في قضايا المجتمع وفي الزوايا الثابتة في الجريدة، يعني يكون له رأي في مسألة عامة أو يتكلم في قضية معينة، يعني في جانب من هذه الجوانب الاجتماعية والعامة وهكذا.\nالشيخ: على كل حال على المسلم أن يقول الحق في أي ميدان من الميادين، وعليه أن يتحرى الصدق ويبتعد عن الكذب، والأخبار المثيرة،…مثل هذه الشروط، [فله] أن يكتب إذا استوفت هذه الشروط، لأن الله تعالى يقول: ((يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله وقولوا قولا سديدا يصلح لكم أعمالكم ويغفر لكم ذنوبكم ومن يطع لله ورسوله فقد فاز فوزا عظيما))، و“عليكم بالصدق فإن الصدق يهدي إلى البر، ولا يزال الرجل يصدق ويتحرى الصدق حتى يكتب عند الله صديقا، وإياكم والكذب فإن الكذب يهدي إلى الفجور والفجور يهدي إلى النار ولا يزال الرجل يكذب ويتحرى الكذب حتى يكتب عند الله كذابا”، إذا كان هذا يقدم للناس أمورا تنفعهم في دينهم ودنياهم فعليه أن يتحرى الصدق، ويبتعد عن الكذب، وإثارة الشائعات، وعن الخبث الإعلامي الذي يرتكبه كثير من الناس، أما إذا كانت كتابات دينية فعليه أيضا أن يتحرى الصدق من باب أولى لأنه يتكلم عن الله وعن الرسول عليه الصلاة والسلام،\nوإذا كان كذلك فله أن يأخذ أجرا فيما يبدوا لي، ولكم أن تسألوا الشيخ ابن باز والشيخ ابن عثيمين مثل هذا السؤال.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416 ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%a7%d8%a6%d8%af-%d9%88%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 734,
    "question": "ما هي حدود العلاقة بين الرجل والمرأة في العمل؟ وهل يجوز أن تعمل المرأة في المكان الذي فيه رجال؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\nفإجابة على هذا السؤال نقول: إن الإسلام قد اعتنى بالمرأة عناية فائقة، والذي كلف بالعمل وكسب الرزق عُلِمَ أنه بذلك زوجها أو ولي أمرها من أخ أو أب وما شاكل ذلك، المرأة مكفولة في الإسلام، ولا تخرج للعمل إلا إذا لم يكن هناك من يكفلها، إذا وجد من يكفلها فإن الله قد أكرمها بأن تلزم بيتها وتقر فيه، كما قال تبارك وتعالى: ((وقرن في بيوتكن ولا تبرجن تبرج الجاهلية الأولى))، وإذا اضطرت إلى العمل فتعمل في ميدان النساء لا في ميادين الرجال، كتطبيب النساء، وكالتدريس في المدارس التي تخصص للنساء، والأمر واضح في الإسلام أن الله قد حرم الاختلاط، الاختلاط بين الجنسين وخلو الرجل بالمرأة فلا يجوز لها أو لا يجوز لرجل أن يخلو بامرأة إلا ومعها ذو محرم، فلا تسافر إلا مع ذي محرم، وكل ذلك حفاظا على شرف المرأة وكرامتها وحفاظا على عفتها ونزاهتها من أن يتقرب إليها الفساد الذي يمس كرامتها، فأمَرَهَا أن تقر في بيتها، وأمَرَهَا بالحجاب، وأمر الجنسين بغض البصر ((قل للمؤمنين يغضوا من أبصارهم ويحفظوا فروجهم ذلك أزكى لهم إن الله خبير بما يصنعون وقل للمؤمنات يغضضن من أبصارهن ويحفظن فروجهن ولا يبدين زينتهن إلا ما ظهر منها وليضربن بخمرهن على جيوبهن ولا يبدين زينتهن إلا لبعولتهن أو آبائهن أو آباء بعولتهن… )) إلى آخر الآيات التي [في] مثل هذا المجتمع، المحارم تختلط بمحارمها، هناك فرق أيضا في الاختلاط بينها وبين زوجها وبينها وبين أقاربها، فلا يجوز هذا العمل المختلط الذي قلَّد فيه المسلمون الكفارَ من اليهود والنصارى، وهذا من الأدواء التي تسربت للمسلمين وحذّر منها رسول الله عليه الصلاة والسلام فنهاهم عن التشبه بالأعداء فقال على سبيل الذم: “لتتبعن سنن من كان قبلكم حذو القذة بالقذة، حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه“.\nالشاهد أنه لا يجوز العمل المختلط، الذي يختلط فيه الرجل والنساء، فتكون المرأة شريكة الرجل في ميدانه وزميلته، [يغدق] عليها بالكلام السيئ والمغازلة، وما يترتب على ذلك من الاختلاط، فإنه إذا تم هذا الاختلاط غير المشروع، فلابد أن يحصل من المغازلة ومن ميل المرأة للرجل وضعفها أمامه، خاصة إذا كانت تحت إمرته وتحت مسؤوليته أو احتاجت إليه للمساعدة في العمل وما شاكل ذلك، فالإسلام سد الذرائع التي تؤدي إلى الفساد والتي تخل بشرف المرأة وكرامتها، والتي تفسد كلا من الرجل والمرأة، بالإضافة إلى أن العمل أساسا للمرأة إنما هو في البيت من تربية الأولاد ورعاية شؤون الأسرة والحفاظ على مال الرجل، وتربية أولاده تربية إسلامية، فالخروج من المنزل وتخلي المرأة عن عملها الأساسي التي فطرها الله عليه وهيأها للقيام به، في الوقت الذي يعجز الرجل عن القيام بعمل المرأة فإن عمل المرأة عزيز وشاق ولا أقولها مجاملة: إن الرجل لا يستطيع أن يقوم بأعمال المرأة، فكيف نكلفها بهذه الأعباء التي هيأها الله تبارك وتعالى لها وأعدها لها إعدادا ثم نزيد إليها أعمالا أخرى، فإما أن تهمل واجباتها الأساسية التي خلقت لأجلها وهيئت لأجلها، وعلى كل حال إذا كان لابد للمرأة من عمل فيكون في [ميدان] لا اختلاط فيه بين الرجال والنساء، [قد تكون هناك مجالات خاصة]، كما حصل عندنا ولله الحمد هناك فصل بين الذكور والإناث في المدارس في المراحل الإبتدائية إلى المتوسطات إلى الثانويات إلى الجامعات، فينبغي لولاة أمر المسلمين في العالم الإسلامي أن يجتهدوا في الحفاظ على شرف المرأة، وإبعاد الأمة الإسلامية عن الفساد الذي وقع فيه أهل الغرب ثم بعد ما تورطوا فيه أصبح كثير من [عقلائهم يشتكون] من الفساد الذي يترتب على اختلاط الجنسين، وكم من كاتب وكاتب من الغرب قد تألموا أشد الألم من واقعهم السيئ وواقعهم المرير والفساد الذريع الذي يترتب على اختلاط الجنسين، وعلى إهمال المرأة لشؤون بيتها ومشاركتها للرجل في ميادينه الخاصة وإهمال الميدان الأساسي التي هيئت له، وكم صاحوا وطالبوا بأن تعود المرأة إلى بيتها وإلى خدرها لما أدركوا الفساد، فينبغي للمسلمين أن يتنبهوا لهذه المفاسد التي تفسد الأخلاق وتهدم الأمة، فليتنبهوا لها قبل أن يصلوا إلى ما وصل إليه الغرب من الانحراف الشنيع والفساد الذريع، ونسأل الله أن يوفق المسلمين لاحترام تعاليم الإسلام واحترام شرف الرجولة واحترام شرف الأنوثة أيضا في نفس الوقت، هذا ما يمكن أن أقوله إجابة على هذا السؤال.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%ad%d8%af%d9%88%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%a9-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b1%d8%a3%d8%a9-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 735,
    "question": "هل يجوز بيع الأدوات المدرسية لطلاب الجامعات المختلطة وهل يكون ذلك من التعاون على الإثم والعدوان",
    "answer": "والله، الظاهر أنه يدخل في هذا، هناك فتوى لسفيان ممكن نستأنس بها، سفيان الثوري الإمام العظيم، قالوا: سئل، قالوا خياط قال: أخيط ثياب السلطان فهل أنا من أعوان الظلمة، قال: أنت من الظلمة ولكن من أعوان الظلمة الذي يبيع لك الإبر والخيوط، فإذا صحت هذه الفتوى فهذه يؤخذ بها.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%af%d9%88%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%b1%d8%b3%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 736,
    "question": "أرغب في شراء دش فهل هو حرام؟",
    "answer": "ما سمعتَ فتاوى العلماء فيه؟! والناس كلهم يشترون منه! [يعني هذه ملأت الدور]، نسأل الله أن يخلص الأمة منها.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d8%ba%d8%a8-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d8%af%d8%b4-%d9%81%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%88-%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 737,
    "question": "أنا أعمل في شركة السيارات وهذه الشركة تخص موظفيها بسيارات التقسيط تبيعهم بسعر النقد، فهل لي أن آخذ سيارة لأعطيها أحد الإخوة المحتاجين من باب أن أنفع أخي؟",
    "answer": "إذا سمحت لك الشركة؛ لأنها تعطيك هذه السيارة من أجل أنك أنت في خدمتها، ما تعطيها لك لتتاجر فيها، فإذا سمحت لك بالمتاجرة فلا بأس، لها غرض معين هي؛ أن تشجعك على خدمتها وأنت تذهب تبيع، ويمكن ما ترضى، فإذا رضيت فلا بأس، هذا الذي يظهر لي في الإجابة على هذا السؤال.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d8%a3%d8%b9%d9%85%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%8a%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a9-%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 738,
    "question": "ما حكم بيع التقسيط؟",
    "answer": "يعني بعض العلماء يرى أن بيع التقسيط يدخل في أنواع الربا، وجمهور العلماء على الجواز، وجواز بيع التقسيط، يعني السلعة الآن تساوي مائة ريال وهو يبيعها إلى أجل مائة وعشرة، يقول له: هذه السلعة يعني تساوي الآن مائة، إذا تريدها إلى أجل فمائة وعشرة، وهذا يجوز عند جمهور العلماء، وبعضهم يخالف فيه، ويرى أنه من باب بيعتين في بيعة، وأنه يدخل في أنواع الربا، والظاهر أن الراجح هو قول الجمهور.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%82%d8%b3%d9%8a%d8%b7%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 739,
    "question": "ما حكم البيع والشراء من الإنترنت؟",
    "answer": "البيع والشراء في كل شيء، يُشترط في بيع الذهب بالذهب والفضّة بالفضة التماثل والتقابض، فإذا خلت البيعة من هذين الأمرين أو أحدهما وقع المتبايعان في الربا كما قال صلى الله عليه وسلم: “الذهب بالذهب، والفضة بالفضة، والبر بالبر، والشعير بالشعير، والتمر بالتمر، والملح بالملح، مثلا بمثل، سواء بسواء، يدا بيد، فإذا اختلفت هذه الأصناف فبيعوا كيف شئتم إذا كان يدا بيد“ فيُشترط في المتماثلات التماثل والتقابض، ويُشترط في غير المتماثلات التقابض ولا يشترط التماثل.\n[فتاوى فقهية منوعة (الحلقة الثانية)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%aa%d8%b1%d9%86%d8%aa%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 740,
    "question": "أزاول مهنة نقل بضاعة بسيارتي، فهل يجوز لي أن أنقل بضاعة أحد التجار، والتي هي عبارة عن مصاحف وعطور ومجلات في العلوم الشرعية للعلماء المعروفين بالسنة -قديما وحديثا- إلا أنه يتخللها بعض كتب أهل البدع والمجهولين؟",
    "answer": "أنا أرى أن نقلك لكتب أهل البدع والمجهولين من التعاون على الإثم والعدوان فأرى أن لا تنقل، أترك هذا الرجل واذهب إلى غيره، فإن أبواب الرزق مفتوحة، انقل بضائع خضار، انقل حاجات أخرى من الأمور التي ما فيها شبه ولا حرام.\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b2%d8%a7%d9%88%d9%84-%d9%85%d9%87%d9%86%d8%a9-%d9%86%d9%82%d9%84-%d8%a8%d8%b6%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a8%d8%b3%d9%8a%d8%a7%d8%b1%d8%aa%d9%8a%d8%8c-%d9%81%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2/"
  },
  {
    "id": 741,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 742,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 743,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 744,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 745,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 746,
    "question": "سائل يقول: أردت أن أعرف ما هو الموقف الشرعي من العمل في هذه المجالات مثل الشحن والعمل في المكتبات مما قد يتطلب معه فعل بعض المنكرات مثل المساعدة في إدخال الخمور, أو بيع كتب أهل البدع, فما العمل جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "هذا العمل, إذا كان كما ذكرت ولابد أن ترتكب فيه؛ يعني حمل الخمر وإنزاله وتقديمه فهذا ملعون صاحبه “لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم في الخمر عشرة عاصرها ومعتصرها وشاربها وحاملها والمحمولة إليه وساقيها وبائعها وآكل ثمنها والمشتري لها والمشتراة له”، هؤلاء كلهم ملعونون, لماذا؟ لأنّهم يتعاونون على الإثم والعدوان, والله تبارك وتعالى طلب من المسلمين أن يتعاونوا على البرّ والتقوى ونهاهم أن يتعاونوا على الإثم والعدوان، “لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم آكل الربا وموكله وكاتبه وشاهديه، وقال: هم سواء”، لماذا؟ لأنّ فيه تعاونا على الإثم والعدوان.\nوهذا العمل الذي هو بيع كتب أهل الضلال التي تضلّ الناس, بيع الخمر, التعامل بالربا, بيع الأمور المحرمة والمشروبات المحرمة؛ هذا كله مما يدخل صاحبه في لعائن الله وغضبه، والعياذ بالله.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d8%b1%d8%af%d8%aa-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d8%b9%d8%b1%d9%81-%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d9%82%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 747,
    "question": "شخص يقول أنه يعمل مرشد سياحي، وله مرتب ثابت وعند خروجه مع السياح يعطونه بعض المال فهل يجوز له أن يأخذه؟",
    "answer": "ما هي السياحة وما هي أهدافها؟ لا نعرف هذه السياحة!! يعني يأتي معه نساء سائحات عاريات مثلا، ويرشدهن إلى أماكن الرقص والتمثيليات!!\nالسائل: لعلها الآثار.\nالشيخ: آثار البدع والحاجات, أيّ آثار ؟! الذين يحرصون على الآثار هم الخرافيون؛ آثار القبور والكهوف والناقة وإلى آخره؛ الأمور التي لم يلتفت إليها الرسول صلى الله عليه وسلم ولا الصحابة أبدا وما دعوا إليها وما فعلوها ولا أمروا بها ولاشيء، ويعطوها هذه الهالة على طريقة النصارى في الاهتمام بالآثار.\nالصحابة من إيمانهم بالرسالة والتوحيد, يموت الصحابي ويدفن وانتهى؛ نُسي، خلاص، نسوه، وراح للجنة عند ربه, هذا هو الإكرام, أين قبور الصحابة؟ لو كانوا يحرصون على الآثار، وفي الشريعة يحرصون على الآثار، كان -ما شاء الله- أبرزوا كل قبور الصحابة.\nلهذا يقول واحد صوفي، لكنه صادق -ما شاء الله-، في كتاب له في الحديث اسمه (الحوت) أو كذا، أعجبني كلامه، قال: “إن معظم قبور الصحابة أو قبور الصحابة لا تعرف في البقيع”، الآن تأتي عند الدلالين يقول لك هذا قبر فلان وهذا قبر فلان ,من أين له ذلك؟!\nحتى الذين دفنوا في البقيع يعني كثير منها أو كلها لا تعرف إلا قبر عثمان رضي الله عنه.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d9%8a%d8%b9%d9%85%d9%84-%d9%85%d8%b1%d8%b4%d8%af-%d8%b3%d9%8a%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%8c-%d9%88%d9%84%d9%87-%d9%85%d8%b1%d8%aa%d8%a8-%d8%ab/"
  },
  {
    "id": 748,
    "question": "ما حكم تسجيل القرآن في أشرطة وبيعها والمتاجرة فيها؟",
    "answer": "لا مانع, أنت تبيع الشريط ولا تبيع القرآن, القرآن لا يباع إنّما أنت تبيع تعبك فقط مثل المصحف هو لا يبيع القرآن وإنّما هو يبيع أتعابه.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b3%d8%ac%d9%8a%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d8%b4%d8%b1%d8%b7%d8%a9-%d9%88%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d9%87%d8%a7-%d9%88%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 749,
    "question": "أيهما أفضل الإحرام بالعمرة أو القران بين الحج والعمرة؟",
    "answer": "الأفضل للجميع، لنا جميعا، ونحن أتباع محمد عليه الصلاة والسلام، الأفضل لنا هو ما وجهنا إليه رسولنا عليه الصلاة والسلام، وهو أداء العمرة في هذه الأيام بين يدي الحج، تتقرب إلى الله بعمرة، لماذا؟ لأن الجاهليين كانوا يرون العمرة في أشهر الحج من أكبر الجرائم، فأراد رسول الله أن يخالف هدي المشركين فأمر كل أصحابه كل من لم يسق الهدي القارن والمفرد، إذا [توجهوا] إلى بيت الله العتيق وهم قارنون أو مفردون لكنهم لم يسوقوا الهدي أمرهم رسول الله أن يحولوها إلى عمرة، أما المتمتع الذي أهلّ بالعمرة فليمضي فيها وليطوف طواف العمرة ويسعى سعي العمرة ثم يتحلل، وأما القارن والمفرد فإن كان قد ساق هديا فليس له أن يتحلل حتى يبلغ الهدي محله، وإذا لم يسق هديا فسواء كان قارنا أو مفردا يحقق رغبة رسول الله عليه الصلاة والسلام فيحول هذا القران أو هذا التمتع إلى عمرة كما أمر بذلك رسول الله عليه الصلاة والسلام، وحينما أمرهم وتردد بعضهم غضب رسول الله عليه الصلاة والسلام ثم قال: “لو استقبلت من أمري ما استدبرت لما سقت الهدي ولجعلتها عمرة” فهذه أدلة واضحة على [أفضلية] العمرة حال الإفراد وحال القران، وهذا ما نختاره لإخواننا، وهو الذي اختاره لهم رسول الله عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%8a%d9%87%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ad%d8%b1%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d8%b1%d8%a9-%d8%a3%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a7%d9%86-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 750,
    "question": "ما هي أفضل المناسك في الحج؟",
    "answer": "التمتع، التمتع الذي أرشد إليه رسول الله وحث عليه، عليه الصلاة والسلام، هذا رأيي بارك الله فيكم، العلماء يختلفون، كل واحد يفضل، لكن إذا تأمل الإنسان في النصوص وفي مواقف الرسول يرى أن التمتع أفضل، فيه حديث “قيل أعمرتنا هذه لعامنا هذا أم للأبد، قال: لأبد الأبد وقال: “دخلت العمرة في الحج إلى يوم القيامة”.\n[شريط بعنوان: إخلاص الدين لله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%a7%d8%b3%d9%83-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%ac%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 751,
    "question": "ما حكم الأناشيد؟ وهل صحيح أن ابن عثيمين يجوزها؟",
    "answer": "على كل حال لقد أجبت على هذا السؤال، وأنّ “كل يؤخذ من قوله ويرد“، بارك الله فيكم، فالغناء لو وقف عليه ابن عثيمين بهذه الطريقة وسمع هذا التغني والتسمج فيه لما تردد في تحريمه، لكن هم يعطون أسئلة -يعني- يمثلون أناشيدهم بأناشيد العرب، العرب كان عندهم الحداء، لما حدوا في الخندق يعني كانوا يقولون:\nنحن الذين بايـعوا محمـدا\nعلى الجهاد مـا بقينا أبدا\nفكان يرد عليهم:\nاللهم لا عيش إلا عيش الآخرة\nفانصــر الأنصار والمهاجرة\nفهذا كان يقوله، الصحابة يحفرون الخندق…، ما عندهم أناشيد ولا شيء، وهؤلاء اتخذوه شعار ديني أهم من القرآن، فاتخاذ الغناء شعار وجعله من أصول الدعوة هذا من البدع والضلالات، فالرسول سمح بهذا عند العمل ما أخذه عبادة، ويوم خيبر قال سلمة بن الأكوع: يا رسول الله ائذن لي أن أرتجز، فقال له عمر: اعلم ما تقول، كان هذا الخندق في الرابعة، وغزو خيبر كانت في السابعة، بعد ثلاث سنوات يأتي يستأذن رسول الله في أن يرتجز، فيقول له عمر: اعلم ما تقول، فأذن له رسول الله، على الطريقة العربية، أما يتخذ شعارا دينيا يميز هذه الجماعة عن غيرها، ويهتمون به أكثر من القرآن، أنا رافقتهم في رحلة، خرجنا من المدينة في رحلة معهم في الجامعة الإسلامية، فقلت لهم أنا وبينت لهم: إن هذه العمرة ينبغي للمسلم أن يكثر من ذكر الله فيها ويكثر من التلبية، وأن الرسول عليه الصلاة والسلام كان ما صعد شرفا إلا كبر ولا هبط واديا إلا سبح، فعلينا أن نشتغل بالتلبية، وإن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم لبوا في حجة الوداع حتى بحت يعني [حناجرهم] من رفع الصوت بالتلبية، وبينت لهم، وبينت لهم…، وبعدها مشوا لبوا، لبوا، ثم غلب عليهم طبعهم صبروا إلى بدر، ثم انفجروا بالأغاني والأناشيد، وهم محرمون بالعمرة، فشيء لا يتركونه، ونحن راجعين واحد راكب خلفنا بالسيارة ورافع المسجل، ما هذا السعار وما هذا الجنون، هذا أخذتموه من الروافض ومن الصوفية، نحن درسنا تاريخ السلف ما كان عندهم هذا، هذا لا نعرفه، بل نعرف أهل البدع أقل من هذا، أهل البدع ما ورّثوا هذه الأصناف هذه الأشياء، ما رووا هذه الأشياء، ونقلنا لكم على كل حال كلام الشافعي وكلام أحمد وكلام ابن تيمية وكلام ابن القيم وغيرهم من العلماء، هذه وسيلة شيطانية يتبرعون بها لأخذ الشباب على الفطرة وعلى السنة، أخذهم إلى صفوفهم وإلى بدعهم وإلى تحزبهم.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%86%d8%a7%d8%b4%d9%8a%d8%af%d8%9f-%d9%88%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b9%d8%ab%d9%8a%d9%85%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 752,
    "question": "شيخنا كثر في هذه الأيام الأخيرة بشكل ملفت للأنظار تلك المسرحيات الفكاهية والتي يقوم بتمثيلها شباب من أهل الاستقامة والخير في بعض الجامعات في هذه البلاد، وقد حصل من هذه المسرحيات مفاسد عظيمة أدت إلى حدوث بعض الخلافات الشخصية ممن لهم بها صلة بتلك المسرحيات ومن ذلك:\nأولا: السخرية والاستهزاء بالكثير من الجاليات المسلمة كالمصرية والسودانية واليمنية وذلك بتقليد أصواتهم ومحاكاة أفعالهم وبدور رجل أعمى ورجل أعور ورجل جاهل وهلم جرا وبصورة مضحكة مما سبب هذا الفعل غضب الكثير من الجاليات\nثانيا: القيام بدور النصارى وذلك بلبس لباسهم وبوضع الصليب على صدورهم\nثالثا: التشبه بحال الفساق وأهل الغناء الفاجر وذلك بتمثيل أدوارهم بحجة الضحك من حالهم وغير ذلك من الأعمال المخالفة التي مدونة في كثير من أشرطة الفيديو، فيا شيخنا هل يجوز مثل هذه الأفعال شرعا وما هي نصيحتكم يا شيخنا لمن يقوم ويشاهد مثل هذه المسرحيات وجزاكم الله عنا كل خير",
    "answer": "أقول جوابا عن ما ورد في هذا السؤال: إن هذه الأمور كلها مخالفة في مذهب الله الحق، وبدينه الحق، بل إن العرب في جاهليتهم وإسلامهم لا يعرفون مثل هذه الأشياء المسرحيات والتمثيليات، إنما هذا تسرب إلى المنحرفين من المسلمين ومن الأحزاب الضالة تسرب إليهم من الغرب، وأصل التمثيل كما يقال عبادة يونانية كان يتقرب بها كفار وزنادقة اليونان إلى أوثانهم ومعبوداتهم وورثها عنهم الرومان، والإسلام ما كان يعرف هذه الأشياء حتى جاء الاستعمار وتلقفه منهم أهل الضلال والفسوق والفجور ومن الأحزاب المنتمية للدعوات الإسلامية -مع الأسف- الإخوان المسلمين قد تولت هذا البلاء كما تولت كثيرا من الحضارات الغربية والأفكار الغربية الكافرة التي يخطط لها أعداء الإسلام لتسود في بلاد المسلمين فتقضي على عقيدتهم وأخلاقهم ودينهم، تلقفوها ولم يسمعوا إلى صيحات المدراء والناصحين من علماء الأمة، لم يسمعوا لهم، عاندوا وتمادوا فيها وتوسعوا في نشرها وابتلوا بها المسلمين مع أنها أمور ما كان يعرفها العرب لا في جاهليتهم ولا في إسلامهم الجزيرة العربية عربية وإسلامية ما تعرف هذه المنكرات وهذه المخازي السيئة التي تقوم على الكذب وعلى الهزل وعلى -كما ترى- التشبه بالنصارى إلى درجة لبس الصليب وإلى..وإلى..وإلى..المخازي التي ذكرتها في سياق هذا السؤال، فأنا أرى أن هذا من المحرمات والمنكرات والتي يجب أن يتوب منها هؤلاء وعلى العلماء وطلاب العلم أن يحذروا منها في خطبهم ودروسهم وصحفهم ومجلاتهم حتى يرجع هؤلاء راغبين عن هذا البغي وعن هذا الإفساد في الأرض وعن مثل هذه الأعمال الدنيئة، نسأل الله أن يتوب عليهم، وأن يوفق علماء المسلمين وطلاب العلم لأن يقوموا بواجبهم في الدعوة إلى الله بالحكمة والموعظة الحسنة، وإنكار المنكر الذي لا تعرفه هذه البلاد وإنما تسرب إليها عن طريق أهل الأهواء والضلال، نسأل الله أن يعافيهم من هذا البلاء.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d9%8a%d8%b1%d8%a9-%d8%a8%d8%b4%d9%83%d9%84-%d9%85%d9%84/"
  },
  {
    "id": 753,
    "question": "هل الأناشيد والتمثيل من وسائل الدعوة وهل الوسائل لها حكم المقاصد بحيث أنه إذا كان القصد صحيحا فإن الوسيلة لا تهم وتأخذ حكمه؟",
    "answer": "طيب إذا اتخذنا الرقص وسيلة للدعوة يكون حكم الرقص حكم الدعوة؟! إذا كانت الوسيلة مشروعة مما يقره الشرع ليست محرمة ولا مبتدعة ولا فيها تشبه بالكفار فلها حكم مقصدها وغايتها، إذا كانت الوسيلة محرمة هذه قاعدة مكيافلي: “الغاية تبرر الوسيلة” عرفت هذه تدخل في الباب الثاني لا تدخل في القاعدة هذه -يعني- الأناشيد والتمثيليات هذه بدعة -بارك الله فيك- فلا يجوز أن نتخذها وسائل لدعوة الله -عز وجل- الشريفة الطاهرة المنزهة.\nالتمثيل أصله عبادة وثنية كان يتقرب بها الوثنيون من الرومان ومن اليونان لمعبوداتهم شكرا لهم إذا أنعم الله عليهم بنعمة، فبدل من أن يشكروا الله يتجهوا بهذا الشكر وبهذا التمثيل وما شاكله لآلهتهم فأخذها أهل الشرق قبل الإسلام من الرومان ومن اليونان ثم لما جاء الإسلام قضى عليها وجعلها نسيا منسيا، حتى الكفار نسوها، ثم جاء أهل الأهواء ونشروها في العالم الإسلامي وأدخلوها في الجزيرة العربية وفي البلاد المقدسة التي لا تعرف التمثيل لا في الإسلام ولا في الجاهلية، وهذا من أعظم المعاصي والمخالفات التي يرتكبها أهل الأهواء، ثم يدخلون هذه الأفعال في شريعة الله -عز وجل- ويستشهدون بمثل هذه القاعدة التي لا يجوز الاستشهاد بها على هذه المخالفات وعلى هذه المعاصي.\n[شريط بعنوان: توجيهات ربانية للدعاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%86%d8%a7%d8%b4%d9%8a%d8%af-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%85%d8%ab%d9%8a%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%88%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 754,
    "question": "اتخذ البعض الرحلات والزيارات طريقة في دعوة الشباب إلى الاستقامة والهداية وحفظ القرآن الكريم في حلق التحفيظ ما حكم هذا العمل في الدعوة إلى الله؟",
    "answer": "وكل خير في اتباع من سلف وكل شر في ابتداع من خلف ، التربية من خلال الرحلات وكذا هي من أسلوب الإخوان، وأسلوب أهل البدع، فالمسجد فيه السكينة، وفيه الوقار، وتنزل فيه الملائكة وتغشى الجالسين فيها الرحمة ويبارك الله في الدعوة في بيوت الله -تبارك وتعالى- التي أمر الله ببنائها ليكثر فيه ذكره وتمجيده وإجلاله وتعظيمه ومن ذلك طلب العلم فيه، فلا نذهب بهذه الأمور على غرار أهل البدع والضلال، فلنجلس في المسجد ونتعلم على طريقة السلف الصالح الذين كانوا يربون في المسجد، والسلف الصالح على امتداد تأريخهم إنما تلقوا العلوم في المساجد، وخرج العباقرة وفحول العلماء من المساجد، ولم توجد هذه الرحلات طلاب علم فضلا عن علماء فحول وعباقرة، وأعود مرة أخرى فأقول: كل خير في اتباع من سلف وكل شر في ابتداع من خلف.\n[شريط بعنوان: الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d8%aa%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ad%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%8a%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 755,
    "question": "نرجو منك أن تبين مناهج السلف في الدعوة وهل المعسكرات والرحلات والأناشيد والمسرحيات محظورات شرعا؟",
    "answer": "والله هذه الأشياء تلقيناها من الغرب، الدعوة على منهج السلف هي الدعوة بكتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، والدعوة بالحكمة والموعظة الحسنة، ويتعلم الإنسان، وإذا تعلم عرف كيف يدعوا وكيف يستدل وكيف يحتج، بالعلم يعرف إن شاء الله، والوقت قصير لا يتسع لهذا، والمهم أن هذا هو المنهج، يبدأ بالدعوة إلى الله تبارك وتعالى، إلى التوحيد وإلى السنة وإلى القيام بشعائر الإسلام، كما في حديث معاذ “إنك تأتي قوما أهل كتاب فليكن أول ما تدعوهم إليه شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدا رسول الله فإذا أطاعوك لذلك فأخبرهم أن الله قد فرض عليكم الصلاة في اليوم والليلة فإن أطاعوك لذلك فأخبرهم أن الله قد فرض عليهم صدقة تؤخذ من أغنيائهم فترد على فقرائهم” بهذا الترتيب، فالمسلمون الآن في أدواء خطيرة جدا، هم -والحمد لله- لا ينكرون مشروعية الصلاة ولا مشروعية الزكاة ولا مشروعية الحج، هذه الأركان يسلمون بها، يبقى مشكلة المشاكل ومعضلة المعضلات الانحراف العقائدي، الانحراف في باب أسماء الله وصفاته، فتجد هذا جهمي معطل، وتجد هذا مشبه، وتجد هذا كذا، وتجد…، ثم في باب عبادة الله تجد هذا يدعوا غير الله ويذبح لغير الله وتجد القبور تشاد و… إلى آخر الضلالات التي وقع فيها هؤلاء، فتصحح لهم عقائدهم حتى يطبقوا معنى لا إله إلا الله محمد رسول الله، وحتى يطبقوا ما في القرآن من أوامر بالتوحيد إخلاص الدين لله تبارك وتعالى إلخ، أما هذه الأناشيد والمسرحيات -والله- مأخوذة من الغرب أما الأناشيد فقد والله طعن فيها [وذم] أهلها أحمد والشافعي وابن تيمية وابن القيم كانوا يسمون هذه الأناشيد الدينية التغدير، يسمونه: التغدير، وقال الشافعي: هذا التغدير أنشأه أناس زنادقة ليصرفوهم عن القرآن، فطلاب العلم من عهد الصحابة إلى يومنا هذا ما كان عندهم أناشيد ولا تمثيليات، هذه أخذناها من فرق الضلال وأخذناها -والله- من اليهود والنصارى وأعداء الإسلام، التمثيليات يا إخوة أصلها عبادة وثنية كان يتقرب بها اليونان ثم الرومان إلى آلهتهم، وجاء الإسلام وهي موجودة في الشام ومصر فماتت حتى نسيها اليهود والنصارى،…،وأخذت بعض الجماعات الإسلامية هذا الضلال وجاءت به إلى الجزيرة التي لا تعرف التمثيل لا في جاهليتها ولا في إسلامها، وفيه من الكذب، وفيه من السفه، وفيه من سقوط المروءة ما لا يعلمه إلا الله عز وجل، والإسلام يربع بأهله عن هذا، وهم يأبون إلا يعني احتواء شبابنا، ويذكرون هذا من وسائل الدعوة، من وسائل الدعوة التي تجر السلفيين الثابتين على الحق إلى الضلال، وإلى السفه، وإلى الضياع، وإلى تضييع العلم، إلى آخر المتاهات التي يدخلونهم فيها من هذين البابين، المشايخ يفتون بأن هذا لا يجوز، ابن باز يقول: هذا لا يجوز، لكن لا يسمعون، ابن باز إذا أفتى بشيء يوافق هواهم قالوا ابن باز، ابن باز، ابن باز، فلان، فلان،…، إذا أفتوا بشيء يخالفهم، خلاص، أسقطوهم، فنسأل الله العافية.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d9%85%d9%86%d9%83-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d9%86%d8%a7%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 756,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 757,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 758,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 759,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 760,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 761,
    "question": "يقول السائل: إن وسائل الإعلام والأخبار تتناقل عن بعض من يسمونهم بالإسلاميين في بعض الدول يقومون بالمظاهرات والمسيرات -ومع الأسف- مع القوميين والعلمانيين والزنادقة تأييدا للنظام الحاكم في العراق السؤال: ما حكم المظاهرات والمسيرات؟\nالفقرة الثانية: أيضا يقومون بعمل تخريب لبعض المنشئات والمؤسسات فهل هذا من الإسلام؟",
    "answer": "باختصار، المظاهرات تعلموها من أسيادهم الغربيين، الذين يتظاهرون بحرب الغرب وهم من أشد الناس ولوعا بتقاليدهم وهم يتابعون الغربيين ويحاكونهم محاكاة الببغاوات والقردة، ويقولون نحن نحارب الغربيين، ونحارب أمريكا ونحارب…، وهم مغرمون أشد الإغرام بتقاليدهم وعاداتهم وسياساتهم، هذا يصدق عليهم قول النبي عليه الصلاة والسلام: “لتتبعن سنن من كان قبلكم حذو القدة بالقدة حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه“، فهذه طبعا تقاليد وعادات أجنبية كافرة، نبرأ إلى الله منها، والإسلام بريء منها إن شاء الله.\nوالفقرة الثانية: التخريب والتدمير، هذه -والله- إساءة إلى الإسلام، هذه إساءة وإجرام في حق الإسلام، لأنه إذا خربوا ودمروا وقتلوا واغتالوا سيقال هذا هو الإسلام، هذه تعاليم الإسلام التي تربوا عليها، فهم إنما يعتدون على الإسلام وإنما يشوهون الإسلام، وسوف يحاسبهم الله تبارك وتعالى، والذي نرجوه من شبابنا أن يستخدموا عقولهم وعقائدهم وضمائرهم في مواجهة هذا الانحراف فيكون لهم مواقف إسلامية صحيحة لا مجاملة فيها ولا مداهنة فيها، لأن المسلم يجب أن يراعي في مواقفه الله تبارك وتعالى، يجب أن تكون مواقفه لله، يجب أن يكون ولاؤه لله، يجب أن يكون عداؤه من أجل الله سبحانه وتعالى، لا من أجل أحد.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d9%88%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d8%a8%d8%a7%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 762,
    "question": "هل الخروج في المظاهرات والقيام بالثورات وتربية الشباب عليها من منهج أهل السنة والجماعة أو لا؟ سواء داخل البلاد الإسلامية أو خارجها وما هي نصيحتكم لمن جعلها طريقة دعوية؟",
    "answer": "هذه من منهج ماركس ولنين وأمثالهم، ليست من مناهج الإسلام، ثورية وسفك الدماء والفتن والمشاكل مذهب ماركس ولينين وضموه إلى مذهب الخوارج وقالوا: إسلام، كشأنهم: الموسيقى الإسلامية والاشتراكية الإسلامية والديمقراطية الإسلامية والرقص الإسلامي ،كل الضلالات يأتون بها من الشرق والغرب ومن القديم والحديث ويلبسونها لباس الإسلام، برّأ الله الإسلام من هذه الأساليب، ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن))، والجهاد له أبوابه وله شروطه، ما هي هذه الطرق الماركسية التي يلقون عليها ثوب الإسلام، أخذوا الثورية والاشتراكية من ماركس ولينين، وأخذوا الديمقراطية من أمريكا، ويقولون: نحارب أمريكا، وهم يروجون للفكر الأمريكي، والله يروجون، التعددية الحزبية، تداول السلطة، الانتخابات، المظاهرات، كلها أفكار أمريكية وتدفع المليارات لنشرها في العالم وتستولي بها على الأمم، وهم من أعظم خدم أمريكا والمروجين لهذا الفكر، ويقولون عن الناس الآخرين: إنهم عملاء لأمريكا!.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b8%d8%a7%d9%87%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ab%d9%88%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 763,
    "question": "كيف الرد على من يزعم أنّ الإسلام ينقسم إلى لبّ وقشور؟",
    "answer": "هذا يقوله كثير من النّاس على سبيل التحقير للمنهج السلفي وعلى سبيل التحقير للتّوحيد! ويرون التّوحيد قشورا! والغزالي صرّح بهذا في مقدمة كتابه “السنة النبوية بين أهل الفقه وأهل الحديث” كانوا يتعلّقون بالقشور يعني يعرفهم بأنّهم على التّوحيد وعلى السنة ومع هذا وصفهم بأنّهم يتعلقون بالقشور, على كلّ حال هذا تقسيم خبيث وضلال مبين واستهانة بمعظم جوانب الإسلام! والإسلام كلّه لبّ, لبّ اللبّ هو التّوحيد والبقية كلّه لبّ والحمد لله, فنحن نقول “الإيمان بضع وسبعون شعبة أعلاها لا إله إلاّ الله وأدناها إماطة الأذى عن الطريق” ولا نحتقر شيئا من سنة النبي صلى الله عليه وسلم .\nوكلّ سنة من سنن الرسول صلى الله عليه وسلم, وكلّ تشريع من تشريعاته تعلق بأيّ ناحية من نواحي الحياة فإنّ له المنزلة العظيمة عندنا والاحترام والتقدير, وحتى الصوفية يرون أنّ من سخر بسنة من السنن المستحبات أنّه كافر, فهذا إذا كان يقول قشور على وجه السخرية فهو كافر.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b2%d8%b9%d9%85-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%8a%d9%86%d9%82%d8%b3%d9%85-%d8%a5/"
  },
  {
    "id": 764,
    "question": "يقول البعض إن الشيخ الألباني وطلابه أخطر علينا من الحزبيين فهم مرجئة عصرية يتسترون بالسنة فما هو الرد على هذه الأقوال اليوم؟",
    "answer": "هذه لا يقولها إلا حزبي ضال، يفتري على الله وعلى المسلمين الكذب، و”من قال في مسلم ما ليس فيه أسكنه الله ردغة الخبال” -والعياذ بالله- هذا ظلم وإفك، هؤلاء الحزبيون أسوء وأخبث أنواع الإرجاء يتغلغل في أدمغتهم وفي كتبهم وفي قواعدهم ومناهجهم، إذ هم المحامون عن كل أهل البدع بما فيها القبورية والحلول ووحدة الوجود، فمن يذب عنها غير هؤلاء الحزبيين؟ عن جماعة التبليغ وهم عندهم أصول صوفية فيها وحدة الوجود والشرك والضلال والبدع ومن يدافع عن سيد قطب والبنا والمودودي وكتبهم مليئة بالضلال والانحراف ولاسيما كتب سيد قطب فيها الرفض والحلول ووحدة الوجود وإلى آخره، فهؤلاء لا يحاربون الإرجاء، كذابون -ورب الكعبة- ولا يحاربون شيئا إنما يحاربون المنهج السلفي فوجدوا شيئا يتعلقون به بعض العبارات من بعض الإخوان السلفيين ففرحوا بها وطاروا بها وأقاموا الدنيا وأقعدوها، فإن عندكم من يسب الأنبياء والصحابة لماذا تمجدونهم؟ وتجعلونهم فوق الأئمة؟ فوالله ما رأينا إرجاء أشد من إرجائهم، فما نقول: “رمتني بدائها وانسلت”، بل رمتنا بشر الأدواء وانسلت، المهم أن هؤلاء القوم سفسطائيون عندهم سفسطة ومكابرة -بارك الله فيك- للواقع عندهم من الدواهي مثل الجبال ويصدق عليهم ما قاله ابن عمر وغيره: “ما أسألكم عن الصغيرة وأجرأكم على الكبيرة” و”تسألون عن دم البعوض وتقتلون ابن بنت رسول الله صلى الله عليه وسلم“، يقولون إن هؤلاء مرجئة! طيب، ألا يقولون: الإيمان يزيد، الإيمان قول وعمل واعتقاد ويزيد وينقص والعصاة معرضون للعذاب في النار شديد، والمرابي وعيده كذا ما ورد من الوعيد في حق المرابين والزناة واللصوص وإلى آخره ويحذرهم من هذه الأشياء ويحذرهم من البدع كلها صغيرها وكبيرها، ثم قد يجدون بعض العبارات -بارك الله فيك- التي لا يجوز أن يوصم صاحبها بالإرجاء، يقولون: مرجئة!، مرجئة!، وهلكت الأمة!، وأكثره كذب، إذا كان تخافون عن دينكم وأمتكم لحذرتموه من ضلالات هذا الذي ذكرناه، ووقفتم لهم بالمرصاد، أما وأنتم تذبون عن هؤلاء وتضعون المناهج لحمايتهم، وتؤلبون الناس في العالم على أهل السنة والجماعة، فوالله عافى الله المرجئة من شركم، عافى الله المرجئة الأساسية التي هي مرجئة حقا عافاها الله من بلائكم، وليتكم تعقلون هذا الكلام ولكنكم مع الأسف قد أعماكم الهوى.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d8%a8%d8%a7%d9%86%d9%8a-%d9%88%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8%d9%87-%d8%a3%d8%ae/"
  },
  {
    "id": 765,
    "question": "شيخنا ما السبيل للحذر من الدعاة الذين ظاهرهم التدين والصلاح والدعوة لكنهم يكذبون ليسقطوا كل من خالفهم في أصولهم أو بين أخطاءهم ويرمونهم بالعمالة أو غيرها؟",
    "answer": "بسم الله، الحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\nفإن خطر النفاق والكذب أعطيناكم فكرة عنه، وأن كثيرا من رؤوس الضلال يلبسون لبوس الإسلام ويتظاهرون بالصلاح وبالعبادة لأنهم لا يتمكنون من خداع الناس إلا إذا لبسوا هذا اللباس الإسلامي الذي يظهرهم بمظهر المسلمين الصالحين، وعلى كل حال إذا ظهر منه الكذب -ولو قام الليل وصام النهار- فهذا فيه علامة من علامات النفاق، وإذا أضاف إلى ذلك خلف الوعد والفجور في الخصومة فقد يكون منافقا خالصا، والعياذ بالله، كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “آية المنافق ثلاث إذا حدّث كذب وإذا وعد أخلف وإذا أؤتمن خان“، “وإذا خاصم فجر” هذه أربعة، إذا توفرت هذه الأربع كان منافقا خالصا، وأنا قلت: “ثلاثا” في الأول لأنه ورد في حديث “ثلاث” في حديث أبي هريرة، وفي حديث عبد الله بن عمرو “أربع”، فعلى كل حال إذا توفرت هذه فهو منافق خالص النفاق، قد يكون أحيانا نفاقا عمليا، وقد يكون حقيقة نفاقا اعتقاديا يخرجه عن دائرة الإسلام، وقد سبق أن أشرنا لكم: إن بعض الناس يعتقدون أن النفاق قد انتهى، ويقولون: إن النفاق كان في عهد الرسول أما العهود الأخرى بعهده فعهود منزهة، هذا من غباوتهم وجهلهم، والعياذ بالله، فهذا أعلم الناس بالمنافقين حذيفة وأعرف الناس بالنفاق، قال: إن النفاق اليوم شر منه في عهد رسول الله، قالوا: لماذا؟ قال: لأن أولئك كانوا يخفون نفاقهم أما هؤلاء فيظهرونه، فتراهم يظهرون نفاقهم، يقولون ما يشاؤون في أعراض المسلمين وخاصة الدعاة إلى الله تبارك وتعالى، الذي يحارب دعوة الحق ويكذب ويفتري لا أستبعد أن كثيرا منهم منافقون حقيقة، فنسأل الله العافية، فعلى الشباب المسلم أن يحذرهم وأن يهجرهم وأن يقاطعهم، فإن كانت لهم حلقات أو دروس أو كتب عليه أن يبتعد عنهم لأنهم يدسون السم في العسل وأحيانا يدسون العسل في السم بالعكس، فشرهم أكثر من خيرهم، وقد بين السلف الصالح ذلك وحذروا من أهل البدع وخاصة من دعاتهم، فلم يرووا عنهم ولم يأخذوا عنهم علما ولم يقبلوا شهادتهم وعاقبوهم أشد العقوبات وحتى إلى درجة القتل، فعلى الحاكم المسلم الذي يقدّر شريعة الله -تبارك وتعالى- إذا وجد من هذه الأصناف أن يوقفهم عند حدهم، فإن لم يقفوا إلا بالقتل فجزاؤهم الصلب والقتل كما فعل ذلك أئمة الإسلام، وكما نقل ذلك شيخ الإسلام عن أئمة الشافعية والمالكية وغيرهم.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a8%d9%8a%d9%84-%d9%84%d9%84%d8%ad%d8%b0%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d8%b8/"
  },
  {
    "id": 766,
    "question": "ما قولكم في الحملة الشعواء التي يخوضها التبليغ والإخوان في تشويه الدعوة السلفية؟",
    "answer": "والله من زمان، الحملة العشواء من زمان على أهل العلم، جماعة التبليغ -والله- يشوهون علماءنا، والإخوان المسلمون -والله منذ وطأت أقدامهم هذه البلاد- إلا وهم يشوهون علماءنا، جواسيس وعملاء، من زمان ما هو هذا الحين، من الذي يقول أن هذا الحين بدأت الحملة؟ من زمان بدأت لكن الآن ظهرت، الآن أينعت وأثمرت، في القديم يدرسون في الخفاء هذه الأفكار الخبيثة، تشويه المنهج السلفي وأهله، ماذا فعل السلفيون؟ السلفيون أقاموا دولة في هذا البلد، وأنتم ماذا عملتم؟ هل أقمتم دولة للإسلام؟ أقاموا دولة تدعو إلى وحدة الأديان، والله، دولتهم الوحيدة الآن في السودان وإيران هي من تراث الإخوان المسلمين، الآيات هؤلاء تربوا في أحضان الإخوان المسلمين، هل هدموا قبرا؟ هل هدم في السودان قبر واحد؟ جميل الرحمن جاء إلى منطقة -يعني- صفاها أقام فيها شريعة الإسلام كأنها في عهد الصحابة، تعليم سلفي، على المنهج السلفي، كتاب الله وسنة الرسول، سموا أنفسهم جماعة أهل السنة والقرآن، فعلا كانوا جماعة أهل السنة والقرآن، هدموا القبور، أحرقوا مزارع الحشيش، صفوا البلاد من الحشاشين، أقاموا مجتمع إسلامي صحيح، والإخوان المسلمون: سياف وحكمتيار والبرهاني ويونس خالد وإلى آخره، من عام 1402 أو 1403 زرنا بشاور واجتمعوا عندنا وقالوا: الآن بأيدينا من أفغانستان ثمانين بالمئة، ماذا فعلوا بها؟ يزرعون فيها الحشيش والأفيون، ولا يقيمون فيها حدود ولا شرع الله، وأموال المسلمين تأتيهم كل يوم زيادة في بناء القبور، يعني لما تخرج من بشاور قليل ترى سلسلة طويلة من القبور من أموال المسلمين، كلما مات واحد خرافي قبوري منهم بنوا عليه قبر، جميل الرحمن ما إن تمكن من تطهير هذه المنطقة وإذا بالشريعة تقوم على أشدها، ماذا صنع أولئك، الحكم لله! الحكم لله! كلمة حق يراد بها باطل كما قال علي رضي الله عنه، اتهموهم في نواياهم الآن تتكلم عليهم عندهم ضلالات وبدع ويتهموننا في نوايانا…، قال علي: كلمة حق أريد بها باطل، ألا ترى الخوارج يقيمون دولة إلا وتنحرف أبعد ما يكون عن الإسلام، الآن مدرسة الخوارج موجودة في عمان ماذا فيها؟ ودولة الخوارج موجودة في السودان ماذا تجد فيها؟ هم الآن عندهم لهجة يسمون علماءنا مرجئة، [في يوم] طلع علي واحد من صنعاء، وقال لي: يا شيخ الليلة أقيمت محاضرة أقامها فلان وفلان وفلان ويرمون علماء السعودية والشيخ الألباني بأنهم مرجئة و..و..يطعنون فيهم، فقلت: قل لهم: أنتم -والله- أخس أنواع المرجئة، كيف؟ لأن مرجئة أمام أهل البدع والضلال من القبوريين والروافض والخرافيين إلى آخره، أمام سيد قطب مرجئة، تقول لهم هذا يقول بوحدة الوجود، هذا يطعن في الصحابة، هذا يطعن في بعض الأنبياء هذا يفعل…تعدد له من الجرائم الكبيرة، يقول لك: ما يضره، له جوانب مشرقة، أليس هذا أسوأ من قول المرجئة: لا يضر مع الإيمان ذنب، ومرجئة مع الحكام، حكومة السودان تدعو إلى وحدة الأديان وتشيد القبور وتشيد الكنائس يقول لك: دولة إسلامية وحيدة، لا نظير لها على وجه الأرض، فيه إرجاء أنجس من هذا الإرجاء؟ ونحن -ولله الحمد- ليس عندنا -إن شاء الله- ذرة من الإرجاء، نحن نرى الكبائر وأهلها معرضون لدخول النار، وقد يكون في هؤلاء الكبائر منافقين، ونقول الصغائر إذا اجتمعن على المرء أهلكنه، ولا نحتقر صغيرة ولا كبيرة ولله الحمد، لكن أنتم تسمون الإسلام قشور، أعمال الإسلام -كثير منها- تسمونها قشور، لما هدم السلفيون القبور في اليمن، قالوا: هؤلاء يتعلقون بالقشور ويتعلقون بالتوافه ويتركون أساسيات الإسلام، الأساسيات عندهم ماهي الآن؟ الإنتخابات والمظاهرات والدخول في البرلمان، هذه الأساسيات في الإسلام! كلها كفريات وضلالات جاءت من الغرب وليست من الإسلام في شيء، هذه الأمور المهمة والجوهرية عندهم! أما العقيدة السلفية بما فيها من محاربة الشرك والقبور وتعطيلها، هذه كلها قشور، هذه تمزق المسلمين! فنحن ما رأينا -يعني- رأيناهم خوارج ضد المنهج السلفي وأهله، ومرجئة غلاة بالنسبة لمن ينتسب إليهم وينتسبون إليه، فإذا استظل الإنسان براية الإخوان المسلمين فليكن زنديقا فليكن ملحدا فليكن رافضيا فليكن خارجيا مرتكب كل الجرائم حشاش أي حاجة، خلاص لا يضره، مادام تحت راية الإخوان المسلمين ما يضره شيء أبدا، فأي إرجاء أنجس من هذا؟، ثم إلى جانب ذلك فتنة الخوارج، خوارج على أهل السنة ومرجئة بالنسبة لأهل البدع والضلال حكاما ومحكومين.\n[شريط بعنوان: الدرر السلفية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%85%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b9%d9%88%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d8%ae%d9%88%d8%b6%d9%87%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 767,
    "question": "شيخنا -حفظكم الله- ما الفرق بين العقيدة والمنهج؟",
    "answer": "هذا السؤال يتردد كثيرا وقد سبقت الإجابات من المشايخ ومني أيضا والحمد لله, لكن أقول أن هذه من الخدع السياسية, من خدع الأحزاب السياسية التي يتصيدون بها الشباب السلفي ويغالطون بها هذا الشباب, ويغالط كثير ممن انخدع من السلفيين يغالط بها نفسه, فيقول مثل هذا الهراء وهذا الضياع: “أنا على عقيدة سلفية لكن منهجي إخواني أو منهجي تبليغي”، هذا كلام يدل وينبئ عن شر في نفس من اخترع هذه الفكرة الشيطانية وفي نفس من يتبناها, كيف نفرق ونُجَزِّأ الدين إلى -بارك الله فيك- إلى قسمين: عقيدة ومنهج وأعطي نفسي حرية الاختيار, ما شاء الله!، فآخذ لنفسي ما أريد وأترك ما لا أريد ((وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ)) كيف تأخذ العقيدة كما تزعم وتأخذ بمنهج يخالف منهج أهل السنة والجماعة, منهج قائم على محاربة العقيدة التي تنتمي إليها إن كنت صادقا؟! هذا المنهج المخالف لمنهج السلف لابد فيه من محاربة المنهج السلفي وأنت سوف تكون جنديا لهذا المنهج, تحارب المنهج السلفي، وهذا أقوله عن تجربة وعلم وخبرة, فقد رأيت هذا الصنف الذي يدعي أن عقيدته سلفية وهو مع الإخوان أو غيرهم من أهل الفتن، رأيتهم من أشد الناس إيذاء وحربا وتسلطا على أهل العقيدة والمنهج السلفي, إنها من الخدع التي خدعوا بها كثيرا ويخادعون بها كثيرا، واستقبلت الإجابة يعني طبعا هي أثارت المنهج والفرق بين المنهج والعقيدة، فلما أثاروا هذه الفتنة ووجدت الإجابات تختلف وإن كان اختلفوا في تفسير العقيدة والمنهج لكن كل أهل السنة متفقون على أنه لا يجوز هذا التفريق بين العقيدة والمنهج حتى ولو قلنا أن هناك فرق بين العقيدة والمنهج فإنهما متلازمان تلازم الشهادتين, شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدا رسول الله, فالعقيدة والمنهج متلازمان, لا يجوز فصلهما ولا يفصل بينهما إلا ضال, وأهل السنة -إن شاء الله- متفقون على هذا .\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 768,
    "question": "ما الفرق بين العقيدة والمنهج؟",
    "answer": "قضية التفريق بين العقيدة والمنهج جاءت في هذا العصر, الناس لم يكونوا يفرقون بين العقيدة والمنهج ولكن جاءت الفتن فاضطر بعض أهل السنة إلى التفريق بين العقيدة والمنهج، لكن الشيخ ابن باز لا يفرق بين العقيدة والمنهج فيقول كلها واحد.\nوأنا اضطررت إلى أن أقول: العقيدة أوسع من المنهج لأن العقيدة تدخل في المنهج منهج أهل السنة في الاعتقاد في الأسماء والصفات كما جاء في الكتاب والسنة منهج أهل السنة كذا ومنهج أهل السنة في الاستدلال كذا, منهج أهل السنة في الأخبار كذا، هذا هو منهجهم كيف يستدلون، هذا من المنهج, كيف يتلقون الأخبار هذا من المنهج.\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 769,
    "question": "شيخنا: ما رأيكم ممن يفرق بين منهج السلف وفهم السلف ويقول: أنا أسير على منهج السلف ولا أتقيد بفهم السلف",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم, الحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه, أما بعد:\nفإني أرى أن صاحب هذا الكلام إن كان متقيدا حقا بمنهج السلف ومشهود له بذلك وقال مثل هذه العبارة ويقصد: أني لا أقلد في كل شيء، وإنما قد أفهم شيئا لكن أنا أضيف عليه أنه يفهم ويخالف بعض السلف لكن لا يخرج عن إطار عقائد السلف وفقه السلف ثم قد يرجح، تجد مسائل اختلف فيها السلف, فإن مفاهيم السلف تختلف في شيء من القضايا الفرعية في فهم النصوص في الأمور الفرعية قد تختلف بين مالك والشافعي، بين الشافعي وأحمد، فيدرس في ضوء الأدلة الشرعية وفي ضوء النصوص القرآنية والنبوية فيترجح له مذهب على مذهب, فله ذلك، أما إذا كان يقصد الانفلات -وما أظن سلفيا يقصد هذا- فمن باب حسن الظن أحمل كلامه على أنه يريد هذا الأمر الذي ذكرته أنا، فأما إذا كان هذا الإنسان يريد الانفلات من فهم السلف ويقارعهم بفهمه الذي ابتدعه ولم يسبقه إليه أحد, فلا ولا كرامة، وعلى كل حال نحمل -يعني- كلامه من باب حسن الظن على ما قلته سلفا. وأظن المشايخ يوافقون على هذا الكلام -بارك الله فيكم-\nوأقول بهذه المناسبة: أنا أنصح السلفيين في كل مكان أن يتقيدوا بمنهج السلف و فهمه وله أن يرجح في إطار هذا المنهج وإطار هذا الفهم، يرجح ما يتبين له أنه الحق, لكن لا يخرج على السلفيين بآراء جديدة يقتبسها من خارج منهج السلف, من طوائف البدع والضلال ومن الأحزاب وغيرها، ثم يريد أن يفرضها على السلفيين، فتؤدي إلى الفرقة والخلاف, فأنا أنصح هذا الصنف من الناس أن يتوبوا إلى الله -تبارك وتعالى- وأن يبتعدوا عن أسباب الفتن وعن الأمور التي تورث الفرقة والشتات بين السلفيين وهذا أمر -يعني- يجري الآن في كثير من المناطق وسببها إنسان: فكرة أخذها عن خصوم المنهج السلفي ويرى أنها حق، ثم يدعو إليها ويوالي ويعادي من أجلها، فيؤدي ذلك إلى تشتيت السلفيين و تفريقهم و تمزيقهم, فنحن ننصح هؤلاء أن يتوبوا إلى الله وأن يتركوا هذه الأمور التي تؤدي إلى الفرقة ولو كانوا يرون أنفسهم أنهم على الحق.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%85%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81/"
  },
  {
    "id": 770,
    "question": "هل يصح التفريق بين العقيدة والمنهج كأن يقال: سلفي عقيدة حركي منهجا",
    "answer": "لا يصح هذا التفريق، وهذا تفريق قبيح، وتمزيق للدين، كيف يا أخي تترك المنهج السلف وتصبح عدوا له وتقول أنا سلفي، لأن هذا المنهج الذي يأخذ به حرب على المنهج السلفي وعلى العقيدة السلفية، فأنت تنضم إلى صفوف المحاربين وتقول أنا سلفي؟، [يدعي] السلفية تقية حتى يتصيد بها البقية الباقية من السلفيين، فهذه من الألاعيب الشيطانية والمكائد الخبيثة، الدين لا يتجزأ، نحن نقول الإسلام كل لا يتجزأ فما قولكم هذا من قولكم لا يتجزأ؟، ألا ترون أنهم يكذبون على الناس ويضحكون على الناس، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1%d9%8a%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d9%83%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 771,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 772,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 773,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 774,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 775,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 776,
    "question": "ما رأي فضيلة الشيخ فيمن يدندن على التفريق بين العقيدة والمنهج ويجعلها بمثابة مسائل العلم التي ينبغي للشباب أن يعتني بها، يعني يقصدون أن نأخذ العلم عن من عرف بعقيدة سلفية ولو لم يعرف بمنهج سلفي",
    "answer": "والله الذي [يلتزم] بالعقيدة السلفية والمنهج السلفي، أو العقيدة السلفية لا يخالف المنهج، لأن المنهج والعقيدة متلازمان تماما -هذا إن قلنا بالفرق بينهما- فإن هذا التفريق ما عُرف إلا في هذا العصر، أشاع أهل البدع التفريق بين العقيدة والمنهج ليضحكوا على الشباب السلفي، فبدأت بدعتهم بهذه الفكرة، يعني قل: أنا سلفي معتقدا إخواني منهجا، المنهج الإخواني يحارب العقيدة السلفية، وتبنى مؤاخاة الروافض والنصارى ويحارب العقيدة السلفية والمنهج السلفي، فإذا فرّقتَ بين العقيدة والمنهج والتحقتَ بهؤلاء السياسيين الماكرين أصبحتَ عدوا لدودا وخصما للعقيدة السلفية والمنهج السلفي وأهلهما، فهذه بداية الضحكة على السلفيين، وكنا نسمع من يقول: أنا سلفي معتقدا إخواني منهجا، يقول ذلك رافع الرأس، ثم نلتمس منهم العداوة والنفور لأهل السنة والاستهانة حتى بالعقيدة السلفية والمنهج السلفي، على كل حال هذا تفريق فاسد، إن فرقنا من ناحية علمية بين العقيدة والمنهج لكن نرى تلازمهما وأنهما جميعا يلزمان المؤمن وأن عليه أن يعتصم بالعقيدة والمنهج، المنهج معناه: الاستدلال بنصوص الكتاب والسنة والتفقه فيهما والعض عليهما بالنواجذ والذب عن السنة والموالاة على كتاب الله وسنة رسول الله ومنهج السلف الصالح، هذا هو المنهج، والذي يتخلى عن هذه الأمور، يتخلى عن الدين وأصبح خلفيا قبيحا ضالا مضلا، إذا قال: أنا يكفيني العقيدة أما المنهج فلي الخيار، فمن أين لك هذا؟ ((وما كان لمؤمن ولا مؤمنة إذا قضى الله ورسوله أمرا أن يكون لهم الخيرة من أمرهم)) على كل حال، علينا أن نلتزم بكتاب الله وسنة رسول الله عليه الصلاة والسلام عقيدة ومنهجا وأخلاقا، ومن حاد في العقيدة فهو ضال، ومن حاد عن المنهج فهو ضال مبتدع، وأول من حاد عن المنهج هم الخوارج، كانت عقائدهم سليمة، يعني في أبواب صفات الله ليسوا بالمعطلة، وفي توحيد الله ما كان عندهم بدع وشركيات وضلالات، وانحرفوا في الحاكمية وما يتبعها فصاروا من شر خلق الله، وأمر رسول الله بقتلهم بعد أن أخبر بأنهم يمرقون من الدين مروق السهم من الرميّة، أرأيتم آثار الانحراف عن المنهج؟ إلى ماذا تؤدي، افهموا هذا وأجيبوا هؤلاء الملبسين المخادعين بمثل هذه الإجابة إن شاء الله، ونسأل الله لهم الهداية.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة 6-2-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%af%d9%86%d8%af%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 777,
    "question": "ما الفرق بين المنهج والعقيدة وهل يمكن أن يكون الإنسان على عقيدة سليمة ومنهج فيه خلل وجزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "صحة العقيدة تؤدي إلى صحة المنهج، والخلل في العقيدة يؤدي إلى الفساد في المنهج، وكلمة منهج منهج منهج كثرت في هذا العصر، وما كان السلف -يعني- عندهم مثل هذا التفصيل، وإنما أحدثه أهل البدع تحايلا على شباب أهل السنة والسلفيين ليدخلوا في حزبيتهم ويقولون لهم: تبقوا على عقائدكم، أنت سلفي تبقى على عقيدتك السلفية، وأنت الرافضي تبقى على عقيدتك الرافضية، وأنت أيها الصوفي تبقى على عقيدتك الصوفية تيجانية قبورية، هذه حيلة لتجميع الناس في أصول وغايات يطمح إليها بعض المهووسين واللاهثين على الكراسي، يفعلون هذه الأفاعيل ويلعبون هذه اللعب يضحكون بها على الناس وخاصة الشباب السلفي،…،على كل حال [هذه المسألة] كثر الكلام فيها في هذا العصر وبعض العلماء ومنهم الشيخ الألباني يرى أن كلمة منهج أوسع من كلمة عقيدة لأن العقيدة تدخل في المنهج وهذا الذي يترجح لي، ويرى الشيخ ابن باز -رحمه الله- أنه لا فرق بين العقيدة والمنهج وله وجهة نظر، فإن الذين يفرقون بينهما لا يريدون بذلك خيرا لأنفسهم ولا لأمة الإسلام وإنما -بارك الله فيك- [تقربا] للزعامات الفاسدة والأحزاب السيئة يؤدي بهم إلى الانتماء إلى هذه الأحزاب المنحرفة بالهراء هذا: أنا عقيدتي سلفي ومنهجي إخواني أو تبليغي، على كل حال فرق [كبير] بين العقيدة والمنهج على هذا التصور الفاسد، فساد كبير وضلال كبير وأهله من أهل البدع لا شك فيهم الذين يفرقون هذه التفرقة، فالحذر الحذر من مكايد أهل البدع والضلال ومكايد أهل الشغب والتحزب.\n[شريط بعنوان: اتصال من فرنسا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%85%d9%83%d9%86-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 778,
    "question": "هل هناك فرق بين المنهج والعقيدة وإن كان بينهما فرق فهل هناك مدخل لأهل التّحزّب من خلال ذلك التّفريق.",
    "answer": "طبعا المنهج قد كثر الكلام فيه، والحديث عنه في هذا العصر بعكس ما كان عند السّلف، قد يذكرون كلمة منهج ومنهاج لكن ما كان عندهم هذا اللّهج بالمنهج، بالمنهج، لكن لمّا انتشر اضطرّ السّلفيّون أن يقولوا: المنهج المنهج.\nأنا سمعت الشيخ ابن باز لا يفرّق بين العقيدة والمنهج ويقول: كلّها شيء واحد، والشيخ الألباني يفرّق، وأنا أفرّق، أرى أنّ المنهج أشمل من العقيدة، فالمنهج يشمل العقيدة ويشمل العبادات ويشمل كيف تتفقّه ويشمل كيف تنتقد، ويشمل كيف تواجه أهل البدع فالمنهج شامل، منهج أهل السنة في العقيدة، منهجهم في العبادة، منهجهم في التّلقّي، منهجهم في كذا منهجهم في كذا.\nفالمنهج أشمل بلا شكّ، لكنّ أهل الأهواء بعضهم يفرّق بين العقيدة والمنهج لأهداف حزبيّة وسياسيّة، فيحتالون على كثير من السّلفيّين فيقولون أنت تبقى على عقيدتك، ولكنّ المنهج نحن محتاجون أن نتعاون فيه.\nفلا مانع أن تقول: أنا سلفي عقيدة إخوانيّ منهج،. ومعلوم أنّ من منهج الإخوان حرب العقيدة السّلفية، فهذا السلفي الذي يقول: أنا سلفي، إذا قال: أنا سلفي العقيدة إخواني المنهج أو تبليغي المنهج فهو ينادي على نفسه بأنّه يحارب المنهج السلفي والعقيدة السلفية.\nفهي من الحيل الحزبية والسياسية التي أشاعها التبليغ والإخوان وفرّقوا بين العقيدة والمنهج للتّلاعب بعقول السّلفيّين خاصّة.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d9%88%d8%a5%d9%86-%d9%83%d8%a7%d9%86/"
  },
  {
    "id": 779,
    "question": "نرجو أن توضحوا لنا كيفية منهج الولاء والبراء مع المسلمين، وهل يعني البراء مِن مَن أخطأ الطريق اجتنابه وعدم السلام عليه وعدم عيادته عند مرضه أو تشييعه عند موته بصرونا بصركم الله بهداه؟",
    "answer": "بسم الله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، الإجابة على هذا السؤال تجدونها وافية كافية فيما دوَّنَه السلف، ولأن كثيرا من الشباب لا يقرؤون كتب السلف لا تنتهي هذه الأسئلة، أو أنهم يقرؤون ويريدون منهجا غير هذا لأن هذا لا يعجبهم ولا يروق في نظرهم، فمن قرأ كتب السلف وجد الإجابة الشافية في باب الولاء والبراء مع الكفار ومع أهل البدع على اختلاف أصنافهم من روافض ومرجئة وجهمية ومعتزلة وصوفية حلولية أو وحدوية أو قبورية أو ما شاكل ذلك، يجد ذلك واضحا كافيا شافيا، ما مضت فترة بأهل المنهج السلفي إلا وهم يبينون ويوضحون للناس بما فيهم أهل هذا العصر، هل قرأتم ما قاله ابن أبي حاتم في رسالته الصغيرة في أصول الدين أو أصول أهل السنة، هل قرأتم السنة للخلال، والشريعة للآجوري، والإبانة لابن بطة، وشرح اعتقاد أهل السنة للالكائي، وشرح السنة للبربهاري، هل قرأتم في هذه الكتب عن هذا الأمر، نحن ما نملك ليس لنا أن نلعب في الدين، ونغير فيه، ونبدل كما نريد، موقفنا من أهل البدع واضح، من هجرانهم ومقاطعتهم إلا من تتوسم فيه أنه سيقبل منك الحق فتدعوه وتبين له ما تخالطه وتعاشره وتصادقه -بارك الله فيك- وقد تمر عليك الأيام والأشهر والسنين وأنت ما تبين له شيئا، هذا شيء لا يرضاه الله -تبارك وتعالى- وليس من المنهج السلفي في شيء، فأنا أقول: إن أصول السلف يجب أن نحافظ عليها وأن نعض عليها بالنواجذ، لأن الحق والهدى والنور يجب أن نتمسك به، لكن بعض أفراد أهل البدع قد ترى فيه قابلية للحق لا بأس أن تعطي له شيئا من الانبساط لتعطيه الحق ليرجع إلى الله تبارك وتعالى، تدعوه وتبين له، إن استجاب وإلا يلحق بإخوانه وركبه الضالين، هذا البغوي وغيره من أئمة السنة: الصابوني وغيره مجمعون يحكون إجماع أهل السنة على هجران أهل البدع وبغضهم ومقاطعتهم، وهجران أهل البدع لا ينتهي، الهجران الشخصي لا يجوز أن يتجاوز ثلاثة أيام، لكن إذا هجرته من أجل بدعته فهذا لا ينقطع إلا بتوبته وأوبته إلى الحق، أنا أختصر الوقت وأدفعكم إلى قراءة هذه الكتب لتأخذوا المنهج السلفي لا مني أنا وإنما تأخذونه من مصادره الأساسية الموثوق بها، وفقكم الله.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d8%ad%d9%88%d8%a7-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d9%83%d9%8a%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%84%d8%a7%d8%a1-%d9%88%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 780,
    "question": "هل يجوز الولاء والبراء على شخص معين؟",
    "answer": "هذا منشؤه الغلو الذي حاربه الله -تبارك وتعالى- وقال في كتابه ((يا أهل الكتاب لا تغلوا في دينكم ولا تقولوا على الله إلا الحق إنما المسيح عيسى ابن مريم رسول الله)) وقوله عليه الصلاة والسلام: “لا تطروني كما أطرت النصارى عيسى ابن مريم فإنما أنا عبد فقولوا: عبد الله ورسوله” فالغلو حتى في الرسول عليه الصلاة والسلام لا يجوز، كيف بأشخاص آخرين، مساكين، كيف إذا كانوا مبتدعة ضالين، كيف تعقد الولاء والبراء على من هذا وصفه، توالي فيه وتعادي فيه وتغلو فيه وتقدسه، هذا لا يجوز، الولاء لله، والبغض لله، حتى الأنبياء نحبهم في الله والصالحين نحبهم في الله والكفار والمبتدعون نبغضهم في الله عز وجل، فالولاء لله والحب فيه والبغض فيه، فإذا كان على غير هذا الوجه فهو في سبيل الشيطان وليس من الله في شيء.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%84%d8%a7%d8%a1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 781,
    "question": "سؤال عن ما يجري في هذا الوقت من تشبه شباب المسلمين بعادات الكفار",
    "answer": "هذا الوباء الوبيل أساسه الجهل والانحراف عن رسالة الإسلام، وإلا فإن الله تبارك وتعالى اختار هذه الأمة وخاصة العرب منهم ليخرج الناس من الظلمات إلى النور، من ظلمات الشرك والجهل والضلال إلى نور الإيمان كما قال الله تبارك وتعالى ((كنتم خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر وتؤمنون بالله)) فالمسلم الصادق عليه أن يكون ممن يأمر بالمعروف، وعلى رأس المعروف توحيد الله تبارك وتعالى، وأن ينهى عن المنكر، وعلى رأس المنكرات الشرك بالله والبدع والضلالات وتقليد أعداء الإسلام والتشبه بهم، فإن هذه تأتي في رأس المنكرات، فعلى المسلم أن يعتز بدينه وأن يعتز بالعادات الإسلامية التي تتمثل فيها الرجولة وفي نفس الوقت فيها ارتباط بالإسلام وارتباط بالله عز وجل وسير في طريق مرضاته، أما عادات الكفار، أما عقائدهم، أما أخلاقهم، فهي -والعياذ بالله- فيها الفساد وفيها التحلل وفيها الضياع وفيها ما يقود المجتمعات التي تعيش هذه الانحرافات إلى الهلاك في الدنيا والهلاك في الآخرة، فعلى المسلم أن يستقيم على منهج الله في عقيدته وعبادته وأخلاقه ويسعى في إنقاذ هؤلاء الضالين المنحرفين وينقلهم من بيئتهم الفاسدة وتقاليدهم الضالة وأخلاقهم المنحرفة إلى العقائد الإسلامية الصحيحة وإلى العبادات الإسلامية وإلى العادات الإسلامية في المأكل والمشرب والملبس، فإن رسول الله عليه الصلاة والسلام ما ترك خيرا إلا دلنا عليه، ولا شرا إلا حذّر منه، حتى قيل لبلال أو لعمار: لقد علمكم نبيكم كل شيء حتى الخراءة، يعني كيف الإنسان حينما يأتي الغائط ماذا يعمل، قال: أجل لقد علمنا رسول الله كل شيء حتى الخراءة، قال رسول الله عليه الصلاة والسلام: “إذا أتى أحدكم الغائط فلا يمسن ذكره بيمينه ولا تستنج بأقل من ثلاثة أحجار“، صحيح، الرسول علمنا كل شيء، لما تنام ماذا تقول، لما تركب الدابة ماذا تقول، تركب الطائرة الباخرة أي حاجة تركبها تقول: ((سبحان الذي سخر لنا هذا وما كنا له مقرنين وإنا إلى ربنا لمنقلبون))، تشتري الثوب فتلبسه تشكر الله تبارك وتعالى “الحمد لله الذي كساني هذا من غير حول ولا قوة مني” تأكل تبدأ تأكل بيمينك وتسم الله وتأكل مما يليك، جلس عمرو بن سلمة أو ابن أبي سلمة ربيب رسول الله عليه الصلاة والسلام يأكل مع رسول الله، فكانت يده تطيش في الصحفة يأكل من هنا ومن هنا فقال: “يا غلام سم الله وكل بيمينك وكل مما يليك“، هذا في الحاجات العادية التي ما يأبه لها الإنسان، ما ترك شيئا، علمنا كيف نصلي وكيف نزكي، كيف نوحد الله كيف نعبده كيف نطيعه كيف نراقبه كيف نذكره، الذكر المطلق الذكر المؤقت ذكر الليل ذكر النهار ذكر السفر، ما ترك شيئا إلا وعلمنا رسول الله عليه الصلاة والسلام، أنترك هذه التعاليم العظيمة السامية ونقلد أعداء الله الذين يعادون الله ويعادون رسوله ويكفرون بالله ويكفرون برسله ويخرجون عن مناهج الأنبياء ويتبعون السبل وراء الشياطين؟ الشيطان أستاذهم، والشيطان إلههم الذي يعبدونه، فيعلمهم كل شر، ويبعدهم عن أسباب النجاة، ويبعدهم عن كل خير، ويدعوهم إلى كل شر ((إنما يدعو حزبه ليكونوا من أصحاب السعير))، فالمسلم يجب أن يكون من حزب الله، القانتين لله، الطائعين لله، عليه بالحياء من الله تبارك وتعالى، كل الانحرافات منشؤها ضعف الحياء، “إذا لم تستح فاصنع ما شئت“، إذا توفر عنصر الحياء من الله تبارك وتعالى -وهو من الإيمان- توفر كل شيء، لأن الحياء لا يدعو إلا للخير، وقلة الحياء والوقاحة تدعو إلى الشر، وإلى تقليد أعداء الله، وإلى طاعة الشيطان، وإلى تولي أعداء الله، وإلى معاداة أولياء الله، الذي يتشبه بأعداء الإسلام -نعوذ بالله- عليه أن يتوب إلى الله تبارك وتعالى، وأن يدرس الإسلام، فيجد الإسلام فيه العقائد العظيمة الصحيحة، ويدرس تعاليم الإسلام في كل الأنواع، في عباداته، في الحلال، في الحرام، في ميادين الأخلاق، يجد عظمة الإسلام، ويجد ما يفخر الإسلام، حتى إن المسلمين فتحوا الدنيا بأخلاقهم قبل أن يفتحوها بسيوفهم، وإلى قرون كثيرة والمسلمون يذهبون إلى بلدان نائية فإذا دخلوا بلدا أهله كفار، أسلموا بسبب ما يشاهدونه من استقامة هؤلاء في أخلاقهم وفي معاملاتهم، في معاملاتهم بعيدون عن الكذب وعن الغش، فتجذب هذه الأخلاق أعداء الله إلى حضيرة الإسلام، فيتحول هؤلاء إلى إتباعنا وتقليدنا والأخذ بحاجاتنا، يذكر أحد المسلمين أن بعض الشعوب نزحوا إلى هولندا، قال فاستقبلناهم استقبال الفاتحين لنأخذ منهم الإسلام، فما مرت عليهم أيام قلائل إلا وبنا نكره الإسلام، لماذا؟ لأن هؤلاء شوّهوا الإسلام، يريدون أن يأخذوا من الكفار ما يريدون أن يعطوهم، فجاء بعض المسلمين الطيبين، قالوا والله لو سبق أمثالكم إلى هذه البلد لكانوا اعتنقوا الإسلام، فهؤلاء بتقليدهم لأعداء الله يعطون صورة مشوّهة عن الإسلام وينفرّون عن الإسلام بدل أن يجروا الناس إلى الإسلام، فنسأل الله تبارك وتعالى أن يبصّرنا ويبصّر شبابنا لإدراك مكانة الإسلام وقيمة الإسلام، عبادات وعقائد وأخلاقا، حتى يكونوا دعاة إلى الله بأقوالهم، بل بأفعالهم قبل أقوالهم.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d8%ac%d8%b1%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%82%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d8%b4%d8%a8%d9%87-%d8%b4%d8%a8%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 782,
    "question": "ما الفرق بين التولي والموالاة؟",
    "answer": "تولى فلانا ووالاه، متقاربان، تولاه ممكن يكون أشد، تولاه ممكن يكون أعمق في الموالاة، ((ومن يتول الله ورسوله والمؤمنين فأولئك هم المفلحون)) هذا من الموالاة، وفيه مبالغة.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d9%84%d9%8a-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 783,
    "question": "ما حكم الصلح مع اليهود والنصارى على التأبيد؟ وهل القاعدة الشائعة في الفقه الدولي أن الأصل في العلاقة السلم وأن الحرب على خلاف الأصل؟ وما هي أفضل المراجع التي يرجع إليها المرء في هذا الموضوع؟",
    "answer": "أفضل المراجع كتاب الله وسنة الرسول وفقه السلف الصالح في هذا الشيء، والصلح عند الحاجة جائز، الرسول فعله، والصحابة فعلوه في عديد من المناطق في جهادهم، وصلاح الدين فعله، وغيرهم من حكام المسلمين عند الحاجة، وأما صلح مؤبد ما نعرف هذا الصلح المؤبد، الشيخ ابن باز أفتى بأنه يجوز، وإذا قوينا بعد ذلك -بعد ضعفنا- لأننا نحن الآن ضعفاء، فإذا جاءت القوة فعلينا أن نحاربهم ونطردهم، فلا أعرف أحدا قال بالصلح المؤبد إلا إذا كان أحد من غير المسلمين فلا أدري، إذا كان علماني قال هذا فلا عبرة به، لا بصلح ولا بحرب، حتى لو حاربوا اليهود وهم علمانيون لا قيمة لحربهم، لأنهم لا يجاهدون لإعلاء كلمة الله عز وجل، فالعبرة بأقوال العلماء، العلماء قالوا: يجوز الصلح المؤبد مع اليهود والأصل في العلاقة بالكفار هي السلم؟!، ما قال هذا علماء الإسلام، ((وقاتلوهم حتى لا تكون فتنة ويكون الدين كله لله))، والجهاد قائم إلى يوم القيامة مع البر والفاجر، هذا أصل أهل السنة والجماعة، فلو قدمنا الآن هؤلاء الذين يعارضون السلم هم دعاة السلم، هم في الحقيقة يظهرون للناس أنهم ما رضوا بالسلم وهم دعاة السلم، هم في الخفاء يدعون إلى الصلح، من متى؟ من زمان، من أيام سقوط -أسقطوا فاروق- وتولى الحكم جمال عبد الناصر، راح قيادات الإخوان المسلمين لأمريكا وقالوا: ها نحن راضون بالتسوية مع اليهود على أساس أنكم تخلصوننا من عبد الناصر وتسلموننا الحكم، وهذا مكتوب في كتاباتهم وموجود، وهم يتصلون سرا بالسفير الأمريكي يقولون أعملوا بالصلح ويخرجون في الشارع يتظاهرون ضد الصلح!، يلعبون على الناس، ويقولون النصارى إخواننا! واليهود لماذا ليسوا إخوانكم؟! لماذا النصارى إخوانكم فقط واليهود ليسوا بإخوانكم؟! اليهود أقرب إلى التوحيد من النصارى، فلماذا؟ لأنه قاتل اليهود ليس لإعلاء كلمة الله، بل من أجل الأرض، فصرنا مثل الشيوعيين ومثل العلمانيين، ما نقاتل إلا على الأوطان، ما نقاتل على الإسلام، فكلام فارغ، الآن هم يقاتلون فينا بأخس من اليهود والنصارى كلها شنشنة وضحك على الناس، روحوا جاهدوا تفضلوا، إذا أنتم ترفضون الصلح فروحوا جاهدوا!، لا حرب ولا سلم! هذا كلام فارغ، هذا كلام مجانين، فالرسول صالح والصحابة صالحوا وحكام الإسلام صالحوا، وصلاح الدين جاهد، جاهد، جاهد، وبعدها حشدوا له -يعني- طوائف النصارى ثم أخذوا شريط الساحل لبنان وغيره وغيره، والله ما قدر، مات وهو متعاقد معهم على الصلح، الآن المسلمون عجزوا ما يقدرون يواجهون اليهود، اليهود وراءهم أوروبا وأمريكا وروسيا والعالم كله، لا يقدر المسلمون، يقتلعون اليهود من فلسطين لا يقدرون، ماذا يصنعون يأخذون بالصلح، إذا قدرنا بعد ذلك فيأتي يعني وقت يجاهد المسلمون الصادقون إن شاء الله الذين يتخرجون على المنهج السلفي ما هو على منهج الإخوان المسلمين الذين يقولون النصارى إخواننا، ويمكن يخفون أخوة اليهود لا يستطيعون أن يعلنوها، بل أخوة الشيوعيين ممكن يخفوها، السلفيون الصادقون -إن شاء الله- هم الذين سيطردون اليهود من فلسطين ويقتلونهم، ويختبئ أحدهم خلف الشجر والحجر فيقول الحجر والشجر: تعالى يا مسلم فإن من ورائي يهودي فاقتله، ثم يطاردون النصارى إلى قسطنطينة، ويرجعون يقتلون الدجال، هؤلاء الذين يقاتلون مع عيسى ويقاتلون قبل عيسى -إن شاء الله- على المنهج السلفي ما هم على الخرافات والبدع، هم الذين يستحقون النصر من الله تبارك وتعالى، ويستحقون التأييد، وهم الطائفة المنصورة -إن شاء الله-، بالحجة والبيان أحيانا، وبالسيف والسنان أحيانا أخرى.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%ad-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d9%87%d9%88%d8%af-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d9%89-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 784,
    "question": "أيها الشيخ – حفظك الله- أريد أن أفهم قول الرسول صلى الله عليه وسلم: “أخرجوا اليهود والنصارى من جزيرة العرب” وأيضا قوله عليه الصلاة والسلام: “لا يجتمع دينان في جزيرة العرب”",
    "answer": "نعم، يعني رسول الله عليه الصلاة والسلام قال هذا وكلامه والله على رؤوسنا وأعيننا، وسمعنا وأطعنا لقول رسول الله عليه الصلاة والسلام، ولنا في أقواله وأفعاله وتشريعاته ومواقفه خير أسوة ((لقد كان لكم في رسول الله أسوة حسنة))، لكن رسول الله الذي قال هذا مات واليهود والنصارى في جزيرة العرب، وهو معذور عليه الصلاة والسلام وبآبائنا وأمهاتنا هو عليه الصلاة والسلام، مات ودرعه مرهونة – مع الأسف الشديد والألم الشديد على رسول الله عليه الصلاة والسلام – عند يهودي، ومات واليهود في خيبر، والنصارى في نجران واليمن، وما استطاع إخراجهم، كانت فيه حاجة، في خيبر يستطيع إخراجهم لكن كانت هناك حاجة، الصحابة مشغولون بالجهاد، هل يشتغلون بالفلاحة ويتركون الجهاد؟ أو يستخدمون هؤلاء الكلاب يفلحون لهم ويكدون لهم ويتمرغون في الأوحال والتراب ويقدمون لهم ثمار خيبر، أيهما أحسن؟ وُجِدَت حاجة، وجدت حاجة فأبقاهم رسول الله عليه الصلاة والسلام مع قناعته الكاملة بأنه لابد من إخراجهم، ولكن متى؟ عندما نستغني عنهم نطردهم طرد الكلاب، فاستمرت الحاجة في عهد الرسول عليه الصلاة والسلام ثلاث سنوات من بقية حياته وسنتين من خلافة أبي بكر، كم؟ خمس سنوات، يعني ومدة طويلة من خلافة عمر، استغنى عنهم عمر وقال لهم: اخرجوا، طرد النصارى وطرد اليهود رضي الله عنه تنفيذا لهذا الأمر، ألا نستفيد من إبقاء رسول الله عليه الصلاة والسلام للكفار في جزيرة العرب من أجل حاجة المسلمين إلى خدمتهم، ألا نستفيد من هذا أنه إذا دعت الحاجة إلى كفار يقدمون لنا عملا نحتاجه في دنيانا، يقدمون لنا خبرة صناعية نستفيدها، يجوز لأجل الحاجة أن نبقيهم، بلى نستفيد، هذا هو الفقه، هذا هو الفقه، وربما كان هذا تمهيدا لفقرة ثالثة، لأننا نعرف أن ناس يدندنون حول الاستعانة بالكفار الموجودين في الجزيرة، يحتجون بمثل هذه الأحاديث، ونحن نشكرهم على الاهتمام بهذه الأحاديث والاحتجاج بها ولكن نقول لهم الفقه، فقه الأحاديث، افقهوا، رسول الله الذي أمر بإخراجهم وقال: “لا يجتمع دينان في الجزيرة” لأجل الحاجة أبقاهم، ولما استغني عنهم في عهد عمر طردهم، نحن الآن نستخدمهم في حاجاتنا فإذا استغنينا عنهم نقول لهم: “يالله توكلوا على الله، روحوا” مثل ما فعل رسول الله والصحابة، فمن هو المتأسي برسول الله؟ فهمنا هذا، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d9%81%d9%87%d9%85-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 785,
    "question": "كيف يكون الولاء والبراء في المعاملة مع اليهود والنصارى حيث إن هناك أحاديث وآيات تشير إلى معاملتهم بحسن الجوار والإحسان والصدق في التجارة وغير ذلك؟",
    "answer": "نعم فيه آيات في الولاء والبراء كثيرة وشديدة جهلها كثير من المسلمين حتى بعض الدعاة والكتاب يجهلون هذه المعاني أو يتجاهلونها ((لا تجد قوما يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد الله ورسوله ولو كانوا أباءهم أو إخوانهم أو أزواجهم أو عشيرتهم)) ((يا أيها الذين آمنوا لا تتخذوا اليهود والنصارى أولياء بعضهم أولياء بعض ومن يتولهم منكم فإنه منهم)) فالتولي هو الحب والمودة والنصرة، فأما المعاملات التجارية -وأنت تبغضه- فلا ضير فيها، التجارة كان يأتي الأقباط والأنباط إلى المدينة ويأتي اليهود والرسول مات ودرعه مرهون عند يهودي وتعامل معهم في خيبر على شرط ما يخرج منها، فالمعاملة في أمور الدنيا مع أنك تبغضه في الله وتتقرب ببغضه إلى الله، وفي هذه المعاملة لا يجوز أن تظلمه، لأنه لا يجوز أن تظلم مسلما ولا كافرا، الظلم حرام في الشرائع كلها ولاسيما في شريعة الإسلام، فإذا كان بينك وبينه عهد يجب أن تفي به، وإذا كان في ذمتنا يجب أن نفي بهذه الذمة، لكن مع البغض لأعداء الله، لأنهم أعداء الله يجب أن تبغضهم و”أوثق عرى الإيمان الحب في الله والبغض فيه” وقال الله تبارك وتعالى: ((لا ينهاكم الله عن الذين لم يقاتلوكم في الدين ولم يخرجوكم من دياركم أن تبروهم وتقسطوا إليهم إن الله يحب المقسطين إنما ينهاكم الله عن الذين قاتلوكم في الدين وأخرجوكم من دياركم وظاهروا على إخراجكم أن تولوهم ومن يتولهم منكم فأولئك هم الظالمون)) فهذه الآية تفصل بين الموالاة وبين البر والإحسان، إذا كان هذا العدو يهودي أو نصراني مشرك لم يؤذك في دينك ولا في دنياك وهو مسالم لا مانع أن تبره وتقسط إليه بالعدل والبر والإحسان إليه ويجب أن تكون نية المؤمن بهذا الإحسان وبهذا البر أن يأخذه إلى حضيرة الإسلام ويخرجه من حضيرة الكفر، وأما المحبة والمودة فهذه هي من تولي أعداء الله وقد يخرجه هذا التولي لأعداء الله إلى الكفر بالله كما يقول: ((ومن يتولهم منكم فإنه منهم)).\n[شريط بعنوان: تقوى الله وثمارها الطيبة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%84%d8%a7%d8%a1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b1%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84%d8%a9-%d9%85%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 786,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 787,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 788,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 789,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 790,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 791,
    "question": "يرجى من الشيخ أن يبين لنا الفرق بين الموالاة المحرمة للكفار ومعاملتهم",
    "answer": "الإسلام يجيز المعاملة مع الكفار مع بغضك لهم، الموالاة: حبهم، الموالاة هي: المودة والمحبة والتناصر معهم، على باطل تنصرهم، يعني إذا كان هذا الكافر تحت ذمتنا ويعتدي عليه المسلم يجب أن تنصره، ولو كان كافرا وهذا لا يعتبر من الموالاة، هذا من العدل الذي شرعه الله تبارك وتعالى، ومن الوفاء بالذمم والعهود التي يتحتم على المسلمين إذا أبرموا عهودا ومواثيق مع الكفار أن يفوا بها، عرفتم، فالتجارة: الرسول -كما عرفتم- مات ودرعه مرهون عند يهودي، وكان المعاملات بين نصارى الشام، بين المجوس وبين المسلمين يأتون إلى المدينة في عهد الرسول عليه الصلاة والسلام، ولعلكم تقرؤون آخر سورة الجمعة وأن قافلة أقبلت من الشام بتجارة فانفض المسلمون ((وإذا رأوا تجارة أو لهوا انفضوا إليها وتركوك قائما))، هذا أن قافلة قدمت بتجارة من الشام فسمع الناس بقدوم هذه القافلة وهم في أول الإسلام فخرجوا، وبقي مع الرسول عدد قليل عليه الصلاة والسلام، وإلى أن مات الرسول وفي أيام عمر تأتي التجارة من الكفار ولما فتحوا الدنيا استمر هذا التعامل مع الكفار، فالتعامل مع الكفار بالبيع والشراء ما فيه شيء، الحب والنصرة على الباطل هذه هي الممنوعة -بارك الله فيكم- هذا من الموالاة التي يحرمها الله، ومن يتول الكفار، الآن الذي ينصر صداما ويؤيده هذه هي الموالاة الباطلة الكافرة، لكن تأتي بكافر يساعدك على عدو خبيث تعجز عن مقابلته هذا ليس من الموالاة في شيء أبدا، فدعونا نفهم، كثير من الناس يعتبرون هذا من الموالاة، وهو خطأ في الفهم، وقصور في الفقه.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b1%d8%ac%d9%89-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88/"
  },
  {
    "id": 792,
    "question": "حديث “تحقرون صلاتكم مع صلاتهم …” هل يعني أنّه وصف الخوارج بالإخلاص ؟",
    "answer": "لا, لو عندهم إخلاص لأخذوا بهدي النبي صلى الله عليه وسلم لكن ليس عندهم إخلاص, الله أعلم عندهم شيء من الرياء وعندهم عبادة غير صحيحة ومبالغة في العبادة؛ فقد جاء ثلاثة نفر إلى بيوت أزواج النبي صلى الله عليه وسلم يسألون عن عبادة النبي صلى الله عليه وسلم فلما أخبروا كأنهم تقالوها فقالوا: وأين نحن من النبي صلى الله عليه وسلم قد غفر له ما تقدم من ذنبه وما تأخر قال أحدهم: أما أنا فإني أصلي الليل أبدا، وقال آخر: أنا أصوم الدهر ولا أفطر، وقال آخر: أنا أعتزل النساء فلا أتزوج أبدا، فجاء رسول الله صلى الله عليه وسلم إليهم فقال: “أنتم الذين قلتم كذا وكذا أما والله إني لأخشاكم لله وأتقاكم له لكني أصوم وأفطر وأصلي وأرقد وأتزوج النساء فمن رغب عن سنتي فليس مني“.\nفهؤلاء الخوارج لما غلوا في العبادة وتجاوزوا الحدّ وقعوا في الغلو هذا -بارك الله فيكم- ضلال لا نحمدهم عليه, بل هذا ذمّ لهم لأنّهم وقعوا في الغلو؛ الصحابة أفضل خلق الله وأعبد النّاس لله, يعني هؤلاء يصلون أكثر منهم؟ وهم يقرؤون القرآن أكثر منهم؟ فهم يقرؤون القرآن ويفهمونه على غير مراميه ومقاصده, يا أخي أنا أقرأ آية واحدة في السنة على سنة النبي صلى الله عليه و سلم خير من قيام الليل كله, فهذا غلو في العبادة, هم خارجون عن سنة النبي صلى الله عليه وسلم وراغبون عنها, هم أهل ضلال, فهذا ليس مدحا لهم ولا يعني ثناء عليهم بالإخلاص.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%aa%d8%ad%d9%82%d8%b1%d9%88%d9%86-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%b9-%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%aa%d9%87%d9%85-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d9%86%d9%8a-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 793,
    "question": "قوله صلى الله عليه و سلم: “كلاب أهل النّار، كلاب أهل النّار” ؟",
    "answer": "هذا التكرار أظنّه من رسول الله صلى الله عليه وسلم لأنّ هذا حاكي, والله سبحانه وتعالى يمكن أن يمسخهم كلاب ويخليهم بصورة كلاب ترى صورته صورة كلب كما مسخ آزر يوم القيامة؛ يأتي إبراهيم فيشفع في أبيه, أبي, أبي, أيّ خزي أشدّ من هذا، قال انظر إليه, فنظر إليه فإذا به ذبيح ملطخ.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88-%d8%b3%d9%84%d9%85-%d9%83%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%91%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 794,
    "question": "هل يجوز قتل الخوارج إذا عرفناهم وعرفنا خبثهم؟",
    "answer": "لا, إذا خرجوا على الإمام, عليّ رضي الله عنه ما قتلهم إلاّ بعدما خرجوا, حكام المسلمين حتى لو كانوا جائرين لا يقتلونهم إلاّ بعد أن يسلوا السيوف ويخرجون, فإذا سلوا السيوف وخرجوا يقتلون وإلاّ تكون المسألة فوضى كلّ واحد يروح يقتل آخر يقول خارجي.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%82%d8%aa%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b9%d8%b1%d9%81%d9%86%d8%a7%d9%87%d9%85-%d9%88%d8%b9%d8%b1%d9%81%d9%86%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 795,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول: إنّ الخوارج هم الذين يخرجون على الحاكم العادل فقط, أمّا من يخرج على الحاكم الظالم فليس من الخوارج؟",
    "answer": "عبد الملك بن مروان كان حاكما ظالما وقتل عبد الله بن الزبير, وأميره هدم الكعبة وعبد الله بن عمر يبايعه بعد هذا كلّه والصحابة الموجودون يبايعونه, – والله – ظالم, الله يرحمه, عنده خيرات, وله حسنات وله فتوحات وله جهاد ولكن والله ظالم جائر والرسول صلى الله عليه وسلم علّم وعلّم وعلّم؛ نصوصٌ في الصحيحين وغيرهما: “أطيعوهم ما أقاموا فيكم الصلاة“، “تعرفون وتنكرون” قال: “أطيعوهم ما أقاموا فيكم الصلاة“، ألا ننابذهم بسيوفنا؟ قال: “لا, ما صلوا”.\nحكّام جور ومع هذا الرسول صلى الله عليه وسلم يأمر بالصبر عليهم ولا يجيز الخروج عليهم والذي يشق عصاهم شق عصا المسلمين يجب قتله ولو كان حاكما جائرا .\nهذا فقه الخوارج يقول: ما يكون خارجي إلاّ إذا خرج على الحاكم العدل؛ هم يرون عليّا رضي الله عنه ليس بعادل, عثمان رضي الله عنه ليس بعادل.\nوالذين يقدسون سيد قطب يرون عثمان ليس بعادل ولو تستروا وإلاّ كيف تقدسون سيد قطب الذي يطعن في عدالة عثمان ويسقط خلافته وهو لا يسقط إلاّ بالكفر لأنّه تكفيري؛ رئيس التكفيريين ؟!، فما يستطيع يجهر بتكفير عثمان، والروافض، وهو جمع بين فكر الخوارج والروافض وحمل راية الخوارج وراية الروافض ورايات أخرى جمعها فيجعل عثمان رضي الله عنه جائرا نخرج عليه وعليّ جائرا نخرج عليه وهكذا.\nوذو الخويصرة رأيتم كيف طعن في عدالة الرسول صلى الله عليه وسلم, فتكون المسألة ليس لها ميزان, عادل عندك ليس بعادل عند الذي يخرج عليه!\nإذن الحلّ أنّ الحاكم مادام في دائرة الإسلام, والأمر ضبطه الرسول صلى الله عليه وسلم ولو كان هذا الحاكم فاجراً ظالما، مادام في دائرة الإسلام, مادام يقيم الصلاة, لا يجوز الخروج عليه، عرفتم هذا، هذا حكم الله وحكم رسوله عليه الصلاة والسلام وليس حكم السفهاء.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 796,
    "question": "هل من يردّ تفسير ابن عباس في قوله تعالى: ( ومن لم يحكم بما أنزل الله فأولائك هم الكافرون )، ويقول الآية على إطلاقها ولا يجوز تخصيصها والحاكم بغير ما أنزل الله كافر مطلقا، هل يعتبر هذا الرجل من الخوارج؟",
    "answer": "لا شك أن هذا مسلك الخوارج، فالذي يخالف أئمة التفسير وعلى رأسهم ابن عباس ويخالف أئمة الحديث والسنة، وأئمة العقيدة والمنهج في مثل الأحكام الخطيرة، وهذه الأصول العظيمة، فلا شك أنه قد اختار غير طريقة أهل السنة والجماعة ومنهجا غير منهج أهل السنة والجماعة وغير منهج الراسخين في العلم.\nفيجب على هؤلاء أن يتوبوا إلى الله تعالى، فابن عباس تُرجمان القرآن وحبر هذه الأمة، وسلّم له كبار الصّحابة، وسلموا له بإمامته وفقهه في دين الله عز وجلّ، وقد دعا له رسول الله صلّى الله عليه وسلّم بالفقه في الدين رضي الله عنه، وسار على نهجه أئمة الإسلام المعتبرين، وخالفه الخوارج في تفسير هذه الآية وغيرها.\nوليس الغريب من أهل البدع أن يخالفوا الصحابة، بل أن يخالفوا الكتاب والسنة، نعم وأنا أذكر أن الرسول صلّى الله عليه وسلم وصف الخوارج بأنهم “أحداث الأسنان سفهاء الأحلام” عرفتم، والذين يفسرون هذه التفسيرات الآن سفهاء الأحلام حدثاء الأسنان، والرسول عليه الصلاة والسلام يقول : “هلاك أمتي على يدي أغيلمة سفهاء الأحلام“، الآن يقولون الشباب، الشباب، الصحوة، أهلكوا الأمة أدخلوها في دوامة في متاهة العقائد، في الأحكام، في الدّماء، في الأموال، أهلكوا الأمة دينا ودنيا، فأنا أرى أن هذا الحديث بعضهم يحمله على بني أمية، ولكن أرى أنه يلتقي مع حديث وصف الخوارج بأنهم “أحداث الأسنان سفهاء الأحلام “، فلو تناول شبابا من قريش لا يفلت منه غيرهم، فإن الحديث -كما قلت لكم- يلتقي مع حديث وصف الخوارج بأنهم حدثاء الأسنان سفهاء الأحلام، عقولهم سخيفة، ومن سخفهم أنهم لا يعبأون بتفسير الصحابة ولا بفقه الصحابة ولا بفقه علماء الأمة ولا بأئمة أهل السنة، شقوا لهم طريقا، بل نقول: ساروا مسار أولئك الخوارج الذين وصفهم الرسول صلّى الله عليه وسلّم بأنهم أحداث الأسنان سفهاء الأحلام، قالوا: الغويلم والغليّم يطلق على ناقص العقل والدين، هؤلاء صفاتهم بصراحة.\nفنسأل الله أن يعافي الأمة من شرّهم، العلماء عندهم جواسيس وعملاء و…و…الخ، ونفّروا الناس من العلماء وربطوهم بسفهاء الأحلام أحداث الأسنان وبأئمة البدع والضلال من الخوارج والروافض.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b1%d8%af%d9%91-%d8%aa%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%b3-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 797,
    "question": "هل يكون الخروج على ولاة الأمر بالكلام أو لابدّ من الخروج عليهم بالسيف؟",
    "answer": "بداية الخروج بالكلام؛ الكلام في تهييج الناس وتثويرهم وشحنهم وإلقاء البغضاء بين الناس؛ هذه فتنة قد تكون أشدّ من السيف, ما يكون السيف إلاّ تعبيرا عمّا في النفوس, ولهذا عبد الله بن إباض – رئيس الإباضية من القعدة – يعدّ من الخوارج, يعني يحرك الناس بالكلام, وفرقة سموها: (القعدية) وهم من الخوارج يعني يحركون الناس بالكلام.\nهو بيّن قال: “رحمة لهم” حتى لو كان رحمة, الرحمة لا يمنع من أن تعطي الظالم حقّه, هو كان يريد أن يخرجوا من الإسلام, ما كان يريد يقتلون, ما يريد أن يكون هذا مصيره أدركته الرحمة, لكن قال فيهم كلمة الحقّ التي يستحقّونها؛ يعني ما بكى بكاء التماسيح سياسة وإلاّ مثل بكاء الروافض, بكى بكاء رجل صادق مخلص رحمهم فعلا, لكن هذه الرحمة وهذه العاطفة لا تمنعه من أن يقول الحقّ.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%88%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 798,
    "question": "هل الخروج بالسيف فقط أم الخروج يدخل فيه الكلام في ولاة الأمور؟",
    "answer": "كله من الخروج، الذي يثير الناس بالكلام هذا من القُعّد، الإباضية من القعّد، يحثّون على الجهاد، لكن ما يخرجون يثيرون لناس وما يخرجون، فهؤلاء الخوارج القُعّد يسمونهم بالقُعّد، والذي يخرج بالسيف الأمر واضح هو خارجي خرج بالسيف، فكلهم خوارج سواء هذا أو ذاك.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%8a%d9%81-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%a3%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d9%8a%d8%af%d8%ae%d9%84-%d9%81%d9%8a%d9%87/"
  },
  {
    "id": 799,
    "question": "ما هو الذنب الذي جعل الخوارج يخرجون عن الإسلام؟",
    "answer": "الذنب الذي جعلهم يخرجون من الإسلام هو ما وصفهم رسول الله عليه الصلاة والسلام، ومرجعه الغلو في دين الله تبارك وتعالى، فإنهم غلوا في الدين حتى قال الرسول: “إنكم تحقرون صلاتكم إلى صلاتهم وصيامكم إلى صيامهم، يقرؤون القرآن غضا ويمرقون منه كما يمرق السهم من الرمية لا يجاوز حناجرهم” فداؤهم الأصيل كان هو الغلو في دين الله، لأن الله تبارك وتعالى -يعني- حرم هذا الغلو وذمه وذم أهله ذما شديدا، وما أهلك أهل الكتاب قبلنا إلا هذا الداء، وهو داء الغلو والله يقول ((يا أهل الكتاب لا تغلوا في دينكم ولا تقولوا على الله إلا الحق))، غلو في [تمجيد الأشخاص وتقديس الأشخاص] حتى ألّهوا هؤلاء الأشخاص وإن كانوا رسلا، وألّهوا عزيرا من أنبياء الله -على القول الصحيح- وألّهوا عيسى عليه الصلاة والسلام، كما قال الله تبارك وتعالى ((وقالت اليهود عزير ابن الله وقالت النصارى المسيح ابن الله))، هؤلاء جرهم الغلو إلى أن ألّهوا هؤلاء بل جعلوهم [أبناء] الله تعالى الله عن ذلك علوا كثيرا، كذلك الرسول صلى الله عليه وسلم حرّم الغلو، شدد فيه عليه الصلاة والسلام،…قال للفضل بن عباس [غداة يوم النحر هات فالقط لي حصى فلقطت له حصيات مثل حصى الخذف فوضعتهن في يده فقال بامثال هؤلاء واياكم والغلو فانما اهلك من كان قبلكم الغلو في الدين]، عليه الصلاة والسلام، يعني هذه فرصة لتوجيه الأمة ليس لبيان الغلو فقط في رمي الجمرات، الغلو في كل شأن من الشؤون، ولما جاء بعض الناس إلى أبيات رسول الله يسألون عن عمل رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأخبرهم زوجات رسول الله بأن الرسول يقوم وينام ويصوم ويفطر ويتزوج النساء فقال أحدهم: أما أنا فأقوم ولا أنام وقال الآخر أما أنا فأصوم ولا أفطر وقال الثالث أنا لا أتزوج النساء، فبلغ ذلك رسول الله عليه الصلاة والسلام فأنكر ذلك وقال: “ما بال أناس يقولون كذا وكذا أما أنا فإني أقوم وأنام وأصوم وأفطر وأتزوج النساء فمن رغب عن سنتي فليس مني“، فالذي يتزيد في العبادة على القدر الذي شرعه رسول الله صلى الله عليه وسلم يعتبر غالي ويتبرأ منه رسول الله عليه الصلاة والسلام ويرى أن هذا رغبة وإعراضا عن سنته عليه الصلاة والسلام ثم يتبرأ منهم رسول الله عليه الصلاة والسلام، فالقصد والاعتدال والتوسط في كل الشؤون أمر مطلوب ولهذا مدح الله هذه الأمة فقال: ((خير أمة أخرجت الناس)) وقال فيهم ((وكذلك جعلناكم أمة وسطا لتكونوا شهداء على الناس ويكون الرسول عليكم شهيدا)) لأن الوسطية هذه تؤهلهم لهذا المنصب العظيم: الشهادة على الناس حتى على من مضى قبلهم من الأمم، إذا ينكر قوم نوح أن الله أرسل نوحا، فيقول الله له من يشهد لك؟ قال أمة محمد، لأنها أمة الوسط وأمة العدول فهذا منصب عظيم…وقد يزحزحنا عنه الجفاء أو الغلو فالوسط دائما هو الخير ووصف هذه الأمة فليحرص كل منا على هذا الوصف وأن يكون من أهلها ليكون -إن شاء الله- من شهداء الله على الناس الذين يعايشونهم وعلى الأمم من قلبنا لأن هذا منصب عدالة، فنسأل الله أن يوفقنا وإياكم وأن يجنبنا وإياكم الغلو وأخلاق الخوارج وأخلاق الروافض وأخلاق المعتزلة والمرجئة وأخلاق أهل البدع والضلال وأن يثبتنا على الصراط المستقيم وأن [يهدينا إلى] طريقة محمد صلى الله عليه وسلم وخلفاءه الراشدين والأئمة المهديين إن ربنا لسميع الدعاء.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%86%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d8%ac%d8%b9%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d9%8a%d8%ae%d8%b1%d8%ac%d9%88%d9%86-%d8%b9%d9%86-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 800,
    "question": "قرأت لابن بطال في شرحه على صحيح البخاري إجماع الفقهاء على أن الخوارج من جملة المؤمنين فيما رأيكم في دعوى الأجماع، وهل يحكم على الخوارج بالكفر أم لا؟",
    "answer": "الإجماع غير صحيح، لأن هناك من كفّر الخوارج، وإن كنت أنا لا أرجح أنهم كفار إلا من ألحد منهم لأن الخوارج افترقوا إلى فرق كثيرة منهم ملاحدة، كما أن الروافض افترقوا إلى فرق كثيرة فيهم الملاحدة كذلك الخوارج، ومنهم من بقي في دائرة الإسلام وهو في عداد أهل البدع وفي عداد الفرق الضالة التي تحدث عنها رسول الله صلى الله عليه وسلم: “ستفترق أمتي إلى ثلاث وسبعين فرقة كلها في النار إلا واحدة” قالوا: من هي يا رسول الله؟، قال: “ما كان على ما أنا عليه اليوم وأصحابي“، وفي لفظ “الجماعة” فهم من الفرق الضالة ومن شر الفرق، لأن النبي صلى الله عليه وسلم قد ذمهم : “شر الخلق والخليقة”، وأمر بقتلهم، ومع ذلك ما كفّرهم علي -رضي الله عنه- ومن كان معه من الصحابة، وبعض العلماء يكفّرونهم ومنهم قول لأحمد في تكفيرهم.\n[شريط بعنوان: الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d8%b1%d8%a3%d8%aa-%d9%84%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%a8%d8%b7%d8%a7%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%b1%d8%ad%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 801,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 802,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 803,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 804,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 805,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 806,
    "question": "حديث “ستفترق هذه الأمّة إلى ثلاث وسبعين فرقة كلها في النار” هل دخول النار لهذه الثنتين والسبعين دخول أبديّ، أيّ كفار، أم غير ذلك, أفيدونا جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "سبحان الله, أهل السنة دائما يقررون أنّ هذه الفرق هي فرق إسلامية و”مقالات الإسلاميين” لأبي الحسن الأشعري, هذه الفرق كلها تنتمي إلى الإسلام لكن عندها بدع وضلالات وقد تكون عندها بدع كفرية تخرج بعضهم من الإسلام, و بعضهم تكون عنده بدع كفرية يتوقف على إقامة الحجة, ثم هؤلاء متوعدون بدخول النار, فمن دخلها منهم وهو مبتدع لكن مازال في دائرة الإسلام هذا لابد من الخروج, لابدّ أن ينفعه التوحيد فيعذب بقدر ما عنده من بدع وضلالات ومعاص ثم بعد ذلك يخرجه الله بالتوحيد, فهذه الفرق دخولها في النار ليس دخولا أبديا, لو كان دخولهم في النار أبديا كانوا فرقة واحدة؛كلهم كفار وانتهى كلّ شيء, لكن هذا مرجئ وهذا قدري وهذا كذا وهم لا يزالون في دائرة الإيمان و يعذب الله من شاء أن يعذبه ثم يخرجه بالشفاعة أو بفضله ورحمته سبحانه وتعالى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b3%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%b1%d9%82-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d9%91%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab-%d9%88%d8%b3%d8%a8%d8%b9%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 807,
    "question": "هل جميع الجماعات التي في الساحة اليوم داخلة في حديث الثنتين وسبعين فرقة الهالكة وهل جماعة الإخوان المسلمين والتبليغ معهم أيضا؟",
    "answer": "كل من لم يكن في عقيدته ومنهجه ودعوته على ما عليه رسول الله وأصحابه فهو من الفرق الضالة، والإخوان المسلمون يجمعون فرقا، إذ هم فتحوا أبوابهم على مصارعها للروافض والخوارج والزيدية والمعتزلة بل والنصارى، فهم مجمع للفرق الضالة، ما انتموا لفرقة ضالة بل مجمع للفرق، وكذلك التبليغ قريب منهم فيه بيان أربعة طرق صوفية وفتحوا الأبواب لمن هب ودب فلا شك أنها من الفرق الضالة وقد سئل الشيخ ابن باز فقال: إنها من الفرق الأخرى وليسوا من أهل السنة والجماعة، وأهل السنة والجماعة هم ما كان عليه الرسول وأصحابه، هذا الميزان للإخوان المسلمين ولغيرهم، هل هم في عقائدهم ومنهجهم ودعوتهم وولائهم وبرائهم على ما عليه الرسول وأصحابه وإلا ينتحلون مناهج أخرى؟ فالجواب: لهم مناهج أخرى تختلف تماما عما كان عليه الرسول وأصحابه في عقيدته ومنهجه وولائه وبرائه.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%ac%d9%85%d9%8a%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%ad%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%8a%d9%88%d9%85-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 808,
    "question": "هل صحيح أن محاربة بعض الجماعات الإسلامية تقدم على محاربة اليهود والنصارى، جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "والله لو استطعنا أن نحارب اليهود والنصارى لبدأنا بهم، لكن كيف نحارب اليهود والنصارى؟ إن كان بالكلام فالكلام كثير على اليهود والنصارى، المسلمون كلهم يحاربون اليهود والنصارى حتى الروافض يحاربون اليهود والنصارى بالكلام، لكن بالسيف والسنان ما يوجد، ما فيه، الآن هل نترك البدعة تنتشر تحت شعار الجماعات ونحن لا نقدر أن نحارب اليهود والنصارى بالسلاح، يعني نعطل دعوة الله ونترك البدع والضلالات تضيّع شبابنا بحجة أننا نحارب اليهود والنصارى، ألا تسمعون الآن ماذا فعل الذين يقولون هذا الكلام في أفغانستان، الآن جيّشوا الروافض والباطنية والشيوعيين لحرب الشعب الأفغاني، هل سمعتم بهذا، هل سمعتم أن هؤلاء الذين يحاربوننا باسم الجماعات أنهم لما رأوا عروشهم تتهاوى لم يخجلوا من الله ولم يخافوه ولا من المسلمين فذهبوا يستعينون بالشيوعيين والباطنية والروافض على المسلمين، نحن إذا دعونا إلى التوحيد والسنة قالوا: اليهود والنصارى!، أنتم الآن تذبحون المسلمين بأخس من اليهود والنصارى، إذن المسألة كلها كلام فارغ، كلام حيَل، ما وراءهم صدق ولا إخلاص، فابن تيمية رضي الله عنه جاهد التتار وما إن وضع الصلح حتى بدأ يهجم على أهل البدع والضلال، فظلّ يحاربهم بقلمه إلى أن مات، ما قال: والله نروح نحارب التتار في بلادهم، فيا إخوة، السلف رأوا أن الرد على أهل البدع جهاد، بل والله رأوا أن ضرر أهل البدع على المسلمين أشد وأخطر من ضرر اليهود والنصارى، وأنا قلت هذا الكلام ونقلت عن كثير من أئمة الإسلام، والواقع يشهد بهذا، إن خطر أهل البدع والضلال وأهل الأهواء على المسلمين أشد من خطر اليهود والنصارى، طيب هل سمعتم بأحد تهوّد أو تنصّر؟ لكن الذين وقعوا في حبائل أهل البدع والضلال ما أكثرهم، هل فكّر الروافض في يوم من الأيام أن يدخلوا السودان وإفريقيا وغيرها، ما جاؤوا إلى هذه البلاد إلا عن طريق هذه الجماعات، والله ما غزوا إفريقيا وشرق آسيا وأوروبا وأمريكا إلا على كواهل هذه الجماعات، وهذه الجماعات كثير منهم يتولى الروافض الآن، عندنا والله كفر الروافض أنذل من كفر اليهود، كفر الروافض، يطعن في الصحابة وفي أعراضهم وفي النبي وفي زوجاته، ويطعنون في عمر بن الخطاب ويرمونه باللواط لعنة الله عليهم، لا أقذر ولا أوسخ من كفر الروافض، وأهل البيت عندهم -يعني- أكمل من الله عز وجل هم يتصرفون في الكون وأنه ما من ذرة في الكون إلا والإمام يتصرف فيها، كفر، حتى أبو جهل ما قال به، وتولوهم،هذه البلاد تتولاهم، الجماعات الإسلامية تتولى الرفض، في الجزائر، في كل مكان يتولون الرفض الآن، وبعضهم ينادي بأن النصارى إخواننا، وقد سمعت وقرأت في مجلة “المجتمع” يدعون إلى أخوة النصارى، وفي أشرطة يدعون إلى أخوة النصارى ويقولون هم إخواننا في الجهاد وفي الحقوق والواجبات ومن يقول غير هذا نبرأ منه، هؤلاء كذابون يا إخوة، يضحكون عليكم، يجب أن نحارب البدع يا إخوة، ويجب أن نطهّر المجتمعات الإسلامية، والله ما أذل الأمة الإسلامية إلا البدع ولو سلمت هذه الأمة من هذه البدع لنصرها الله على اليهود والنصارى، وكيف ينتصرون على اليهود والنصارى بالبدع والضلالات!، ومحمد عليه الصلاة والسلام [يجد على] أصحابه في أحد بفعل خطأ اجتهادي بسيط،…،ويحدث بعض الناس أنفسهم بحديث أعجبتهم الكثرة قالوا والله نحن كثير، فأنزل الله بهم هزيمة ساحقة، كيف ببدع شركية وضلالات وتعطيل للأسماء والصفات وضلالات إلى آخر ما تكلمنا فيها، لا نجاهد اليهود والنصارى ولا ننقذ أبناءنا من البدع والضلالات!، يموت كثير من المسلمين ومأواه النار والعياذ بالله، هذا شأن هؤلاء السياسيين اللعابين، يضحكون على الناس، والله ما همهم إلى الوصول الكراسي، والكرسي هذا يتوصلون إليه بأي وسيلة قذرة، لو يوصله النصراني أو اليهودي إلى هذا الكرسي يقدمه على أخيه المسلم، بل يقتل أخاه المسلم بالشيوعي والرافضي والباطني.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a3%d9%86-%d9%85%d8%ad%d8%a7%d8%b1%d8%a8%d8%a9-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85/"
  },
  {
    "id": 809,
    "question": "إذا تكلمتم في شخص معين ثم سئل بعض المشايخ الفضلاء من أهل السنة عن ذلك الرجل فتكلموا بما علموا من صلاح ظاهر وزكوه كيف يكون موقف الشباب السلفي من ذلك؟",
    "answer": "أنا أنصح الشباب السلفي أينما كانوا ألا يتفرقوا بسبب فلان وفلان ولا يتعصبوا لفلان أو فلان، وإنما عليهم في مثل هذه المشاكل أن يترووا وأن يتثبتوا وأن يبحثوا عن الحق، فإذا تبين لهم الحق -في أي جانب- فعليهم نصرة الحق، ولا يجوز لهم أن يتسرعوا بالانضمام إلى هذا وذاك، بل يجب أن يقف المسلم الموقف الصحيح الذي يرضاه الله -تبارك وتعالى- من معرفة الحق والوقوف إلى جانبه ولو كان صادرا من أعدى الأعداء ومحاربة الباطل ولو صدر من أصدق الأصدقاء، فنصيحتي للشباب في قضية المغراوي وغيره ألا يتسرعوا إلى التعصب لهذا أو ذاك، وإنما أن يسلكوا المسلك الإسلامي الصحيح الذي يرضي الله تبارك وتعالى، البحث عن الحق والتروي حتى يصل إلى الحقيقة الناصعة، وبعد ذلك يقول للمخطئ أخطأت وعليك أن تعود إلى الحق، ويكون جوابه جزاك الله خيرا فقد أصبت،…وليس من المنهج السلفي في شيء من يسارع إلى نصرة المخطئين أو غير المخطئين إلا بعد أن يتبين له الحق، هذه نصيحتي للشباب السلفي، أن يسلك هذا المسلك، وهذا عالجه شيخ الإسلام وشبه من يتسرع بالتعصب لهذا أو ذاك، شبهه بالتتار المجرمين الذين يتعصبون للباطل، فليحذروا أن يقعوا في هذه الخزية، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%aa%d9%83%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d8%ab%d9%85-%d8%b3%d8%a6%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b4%d8%a7%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 810,
    "question": "فضيلة الشيخ نحن إخوة سلفيون نحذر الناس من دعوة المبتدعة، لكن المبتدعة أوشكوا بضربنا ضربا شديدا إن قلنا إن جماعتهم جماعة مبتدعة إن فرقتهم فرقة من الثنتين والسبعين فرقة، ومنعونا أيضا أن نتكلم عن الدعوة السلفية ونحن الأقلية في حيينا والمبتدعة عندهم مكانة كبيرة وعلاقات كثيرة، فماذا علينا أن نعمل هل علينا أن نتابع دعوتنا مع إمكان ضربنا، وإن ضربونا هل يجوز لنا أن ندعو الإخوة السلفيين في المناطق القريبة لنرد عليهم بشدة، في حالة العكس هل يجوز إبلاغ مركز الشرطة لنقي أنفسنا من هؤلاء، ومن فتنة كبيرة فبما تنصحوننا بارك الله فيكم؟",
    "answer": "عليكم بمنهج الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، أولا بالحكمة في الدعوة إلى الله تبارك وتعالى كما قال تعالى: ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن))، اجعلوا هذا المنهج العظيم نصب أعينكم، ولا تخرجوا عنه وتحلوا بالصبر، كما قال الله للنبي عليه الصلاة والسلام: ((فاصبر كما صبر أولو العزم من الرسل ولا تتبع أهواءهم))، فنحن ورثة الأنبياء في حمل ميراثهم وهو العلم وهو الوحي الذي بلّغه خاتم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، وهم أسوتنا في الحكمة وفي الصبر وفي كل متطلبات الدعوة، وما أرى لكم أن تبلغوا الشرطة ولا غيرها ولا أن تستدعوا غيركم للمواجهات والمضاربات فإن هذا يشوّه الدعوة، ولكن أظن أنكم إذا تحليتم بالحكمة والصبر والأخلاق العالية فإن الناس سيفيؤون -إن شاء الله- إلى دعوتكم ويستجيبون لها إن شاء الله ((فإذا الذي بينك وبينه عداوة كأنه ولي حميم، وإما ينزغنك من الشيطان نزغ فاستعذ بالله إنه هو السميع العليم)).\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%86%d8%ad%d9%86-%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%88%d9%86-%d9%86%d8%ad%d8%b0%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 811,
    "question": "سائل يسأل عن معاشرته لكثير من الطلاب من المتعصبة لكثير من المذاهب الباطلة والهوى ممن يتكلم في علماء السنة ويغمز فيهم فكيف يكون التعامل معهم؟",
    "answer": "لا يجوز معاشرة هذا الصنف، وهذا من جلساء السوء الذين حذّر منهم رسول الله صلى الله عليه وسلم، وتعرفون كم حذر الرسول من هذه الأصناف، ومنها الحديث الذي تعرفونه “مثل الجليس الصالح والجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل المسك إما أن يحذيك وإما أن تبتاع منه وإما ان تجد منه ريحا طيبة، ونافخ الكير إما أن يحرق ثيابك، وإما أن تجد منه ريحا منتنة” فالنفع من الصالح مؤكد، تستفيد منه، والضرر من المفسد والطالح مؤكد، فعليك أن تعاشر أهل الخير وأهل السنة وتقتبس من عقائدهم ومناهجهم وأخلاقهم، ولا ترافق وتعاشر مثل هؤلاء الذي يطعن في العلماء ويقع في البدع وقد يكون داعية إليها وهذا من جلساء السوء فاحذرهم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d8%b3%d8%a3%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b4%d8%b1%d8%aa%d9%87-%d9%84%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86/"
  },
  {
    "id": 812,
    "question": "إذا كنت مبتدئا في الالتزام فكيف أميز الداعية إلى الحق من غيره الذي يدعوا إلى الفتنة، والعياذ بالله؟",
    "answer": "هناك علماء -يعني- مسلّم لهم بالإمامة والصدق والإخلاص مثل الشيخ ابن باز ومثل الشيخ ابن عثيمين والشيخ الفوزان وغيرهم من العلماء في كل مدينة من المدن -إن شاء الله- فالعالم الذي ترى أنه ملتزم بكتاب الله وسنة رسول الله اقرأ عليه واستشره في قضايا الخلاف، واقرأ، ثم اقرأ عليه من كتاب [الملل]، اقرأ في هذه القضية تدرك أشياء كثيرة، إذا كنت طالب علم ممكن أن تدرك أشياء كثيرة بقراءتك أنت ثم الاستعانة بالله ثم الاستعانة بأهل العلم والصدق والفضل ثم باللجوء إلى الله تبارك وتعالى فتقول في هذا اللجوء: “اللهم رب جبريل وميكائيل وإسرافيل فاطر السماوات والأرض أنت تحكم بين عبادك فيما كانوا فيه يختلفون اهدني لما اختلف فيه من الحق بإذنك إنك تهدي من تشاء إلى صراط مستقيم”، ومن قصد الحق وصل إليه إن شاء الله، فأخلص لله واصدق وسوف تدرك الحق من الباطل -إن شاء الله- بعد الأخذ بمثل هذه الأسباب.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d9%86%d8%aa-%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%a6%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b2%d8%a7%d9%85-%d9%81%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%a3%d9%85%d9%8a%d8%b2-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 813,
    "question": "إمام مسجد يسمح بإظهار البدع في مسجده بل يشارك في ذلك ونصح سرا مرارا عديدة فلم ينتصح مع علمه بأن عمله ذاك بدعة منكرة لا تجوز خاصة في بيت الله فما العمل مع مثل هذا الإمام وأمثاله؟",
    "answer": "يؤكد النصيحة لمثل هذا، وإذا لم يقبل النصيحة وأمكن إزالته وإبعاده واستبدال إمام سني يحارب البدع فلا بأس، فإذا ما أمكن هذا وأمكنك أن تصلي في مسجد سنة فصل في مسجد السنة، وإذا لم يمكنك إلا الصلاة في هذا المسجد فصل مع الناس، وانه عن المنكر بقدر ما تستطيع.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d9%8a%d8%b3%d9%85%d8%ad-%d8%a8%d8%a5%d8%b8%d9%87%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af%d9%87-%d8%a8%d9%84/"
  },
  {
    "id": 814,
    "question": "ما رأيكم في طالب علم يتعامل مع الحزبيين دون أن ينكر عليهم حزبيتهم إلا سرا ولا يتكلم في القضايا المنهجية لما عليه هذه الجماعة علانية ويظن أنه إذا بقي معهم يصلح البيت من الداخل فما رأي فضيلتكم في ذلك مع العلم أن هذه الظاهرة أصبحت منتشرة في كثير من الشباب؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، إن الحمد لله نحمده ونستعينه ونستغفره ونعوذ بالله من شرور أنفسنا ومن سيئات أعمالنا من يهده الله فلا مضل له ومن يضلل فلا هادي له، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له وأشهد أن محمدا عبده ورسوله صلى الله عليه وعلى آله وصحبه وسلم، وبعد:\nفإجابة على هذا السؤال أقول: إن التحزب السياسي القائم في هذا العصر، من شر أنواع التفرق الذي عرفته الأمة الإسلامية ومن أعظم المنكرات، لاسيما ومعظم هذه الأحزاب تقوم على مناهج فاسدة وعقائد وعبادات ضالة، وقد استنكر العلماء المعتبرون هذا التحزب المقيت مهما كان لباسه ومهما كانت أقنعته السياسية، فقد كشفت الأحداث حقيقة هذا التحزب وكشفت أهدافه وغاياته الفاسدة -وإن تستروا بأنهم يعملون للإسلام ولإقامة دولة الإسلام- لاسيما بعد أن قامت لهم دولة أو دول لا تعمل إلا لهدم الإسلام، ويكفي للبرهنة على ذلك واحدة من مساوئها وهي الدعوة إلى وحدة الأديان في عدة مؤتمرات، ويكفي لبرهنة انحراف هذه الأحزاب السياسية الموجودة أنها لا تنتقد هذا الهدم الكبير للإسلام ولم تكتفي بهذه المواقف المخزية بل هي تمدح وتدافع عمن يقوم بهذا الهدم، فعلى كل مسلم واع أن يعتصم بحبل الله ويدعو الأمة جميعا إلى الاعتصام بحبل الله وأن تكون أمة واحدة وأن يحذر أفراد الأمة من الانخراط في هذه الحزبيات، وما يفعله بعض الناس بحجة أنه يصلح من الداخل فإن ما يقوله ويفعله من الأخطاء الواضحة التي لا يدركها إلا أولوا النهى وأهل الخبرات والتجارب الذين عرفوا أن هذه الأحزاب قائمة على الأهواء الجامحة والتعصب المقيت المؤدي إلى العناد والإصرار على الباطل، فهم كما لمسناهم أشد تعصبا وهوى من تعصب أهل المذاهب سواء العقائدية أو الفكرية أو الصوفية وأقل تدينا وصدقا منهم، ومن أبعد الناس عن الرجوع إلى الحق، فأنصح لمثل هذا الذي تكلمت عنه وأمثاله -إن كان يريد مصلحة الدين- أن يخرج منه وأن ينبذ التعصب، ثم الطريق الصحيح لنصحهم أن يبين لهم من خارج هذا الحزب لا من داخله، وأن يتعاون مع دعاة الحق البعيدين عن التحزبات السياسية وغيرها، فإن ذلك هو التعاون على البر والتقوى وعلى النصيحة لعموم المسلمين، والله نسأل الهداية والتوفيق في الدنيا والآخرة.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84-%d9%85%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 815,
    "question": "أوضحتم سلمكم الله أن الشباب وقعوا في حبائل وضعها أعداء الإسلام لكن ألا ترى أن للعلماء دورا في تنبيه هؤلاء الشباب كما كان في السابق فإنهم يكتبون ويبينون عقائدهم ويردون على من خالفهم ويهزمونهم بالدليل الصحيح والعقل الصريح",
    "answer": "ما هو كل الشباب، الذي وقع في حبائل القوم لا يدافع عن المنهج السلفي، الذي وقع في حبائل هؤلاء لا يدافع إلا عن شخصياتهم وعن مناهجهم، وأما الذين سلمهم الله فهم الذين بقوا يكافحون وينافحون عن الدعوة السلفية، دعوة إليها وذبا عنها، أليس من أصول العقيدة احترام الصحابة وحبهم والدفاع عنهم، نحن رأينا هؤلاء الشباب الذين وقعوا في أسر الإخوان المسلمين وأذنابهم ما وجدناهم إلا جنودا مستميتين في الدفاع عن سيد قطب الذي طعن في أصحاب رسول الله وأهان الأنبياء وأهان الصحابة وأهان العقيدة، ما وجدناهم إلا جنودا مستبسلين للدفاع عن سيد قطب وعن كتبه وإلا لو تكاثفوا معنا فإنك لن ترى ورقة واحدة في أي مكتبة من المكتبات من كتب سيد قطب المليئة بالضلال، أنا أتحداهم أن نجد صفحة تسلم من كتب سيد قطب من الضلال والانحراف والتحريف، من ينصرها؟ من يحميها؟ من؟ غير شبابنا، بقي الشباب المساكين الذين أنقذهم الله من حبائل هؤلاء هم الذين يدعون إلى المنهج السلفي ويدافعون عنه، [هؤلاء الشباب هم من يتولاها].\n[شريط بعنوان: الدرر السلفية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%88%d8%b6%d8%ad%d8%aa%d9%85-%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%88%d9%82%d8%b9%d9%88%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%ad%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 816,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 817,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 818,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 819,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 820,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 821,
    "question": "ذكرت أهل البدع والحزبيين الوافدين إلى هذا البلد وحذرتَ من خطرهم نرجو منك بيان المنهج السلفي في التعامل مع أهل الأهواء والبدع وخاصة التعامل مع الدخلاء على المنهج السلفي؟",
    "answer": "التعامل مع أهل البدع والتعامل مع المشركين يجب أن يكونوا كلهم محط دعوتك ومجالا وميدانا صحيحا للدعوة إلى الله تبارك وتعالى، وكثير من هؤلاء مخدوعون، فنعاملهم ونخالطهم بالأخلاق الحسنة، ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن)) فنحن لابد أن نشمر عن ساعد الجد للدعوة إلى الله تبارك وتعالى، فنتحلى بالعلم وبالعقيدة الصحيحة وبالأخلاق الفاضلة حتى يستجيب الناس لدعوتنا، هناك فريق معاند، معاندون لا أمل فيهم أن يعودوا إلى الحق سواء من الحزبيين أو من المبتدعين، فهذا ندور في تعامله مع المصلحة، فإن كنت بعد الدراسة والتأمل الدقيق والموازنات ظهر لك أنت وإخوانك -بعد التشاور- أن فلانا يستحق الهجر وفي هجرانه مصلحة كذا وكذا، مصالح، أن ينصرف الناس عنه، أو هو يرتدع بنفسه ويعود إلى الحق، إلى غير ذلك من المصالح التي تدركها من خلال الدراسة.\nوإن كان في هجرانه ومقاطعته مفاسد تنعكس على دعوتنا وتعرقلها وتقف في وجهها فهذا لا نقاطعه، كما قال السلف: إنا لنكشر لأقوام وقلوبنا تلعنهم، فهذا تعامله بالأخلاق الطيبة بشرط أن لا تكون مداهنا في دينك، ولا تؤدي هذه المداهنة إلى الإضرار بالدعوة، لأنك أنت لم تقاطعه إلا لحماية الدعوة، لا لضربها، فشريطة ألا يلحق ضرر بالدعوة يمكن أن تتعامل معه وفي نفس الوقت تحافظ على الدعوة وتؤمن طريقها في الوصول إلى غيره سواء ممن له به صلة أو من غيره، فعلى هذا الأساس نتعامل مع أهل البدع دعوة إلى الله بالحكمة والموعظة الحسنة وبالأخلاق الطيبة ما دمنا نطمع فيهم ونرى إقبالا منهم، فإذا أقمنا الحجة على أناس ورأينا أنهم معاندون حينئذ ندرس الوضع فإن كان الصلاح والخير والنصر يعود على الدعوة بالهجران هجرناهم، وإن كان ذلك يعود بالضرر فإنا نتجنب ما يضر بالدعوة في أي مكان كنا وفي أي زمان.\nوأذكر لكم: إذا كان مجتمع يغلب عليه الصلاح والتمسك بالسنة فإنه يسهل جدا هجران أهل البدع، ويتحقق به الخير والصلاح، وفي مجتمعات يغلب فيها الفساد والسطوة والسلطة لأهل البدع فهذا قد لا يكون من مصالح الدعوة أن تقاطع وتهاجر هذا أو ذاك.\n[شريط بعنوان: الحث على الاجتماع والإئتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b0%d9%83%d8%b1%d8%aa-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d9%81%d8%af%d9%8a%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 822,
    "question": "سائل يقول: رجل بعض العلماء يبدعه وبعضهم لا يبدعه وبعض الطلاب يتبعه اتباعا لقول من لا يبدعه فهل يجوز علي الإنكار عليه؟",
    "answer": "هذا من الفتن الموجودة الآن على الساحة وقد طالت، وقد طالت، رغم أن كثيرا من الشباب يعرفون الحق، بارك الله فيك، وأنه لا يشترط في تبديع أحد أو الجرح فيه الإجماع بل يكتفى بقول الرجل الواحد في الجرح والتعديل، فإذا جرحه جماعة وبدعوه فهذا يكفي المسلم الطالب للحق، أما صاحب الهوى فلا يكفيه شيء ويتعلق بخيوط العنكبوت، فناس قد ما علموا هذا الجرح، ومشغولون، وناس درسوا وعرفوا أن هذا رجل مجروح ويستحق الجرح، لأنه كذاب، ساقط العدالة، لأنه يطعن في العلماء، لأنه يؤصل أصولا فاسدة لمناهضة المنهج السلفي وأهله، عرفوا هذا كله، وبعد النصح الذي لا يلزمهم، نصحوا وبينوا وأبى هذا الإنسان، فاضطروا إلى تبديعه، فما هو عذر لمن يبقى هكذا يتعلق بخيوط العنكبوت: والله فلان زكاه! والله ما أجمعوا على تبديعه!؟ الذين ما بدعوه يتقسمون: ناس ما درسوا ومعذورون، وناس درسوه ويدافعون عن الباطل، ناس درسوا وعرفوا ماذا عنده من الباطل وأبوا إلى المحاماة عن هذا المبتدع هؤلاء لا قيمة لهم، والساكتون لا حجة في سكوتهم، والذين جرحوا وبينوا ما في هذا الإنسان من الجرح، يجب على المنصف أن يأخذ بالحق لأن الحجة معهم، وليس لمن يتعلق بخيوط العنكبوت التي أشرت إليها ليس له أي عذر أمام الله عز وجل، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: التعليق على كتاب الفتن من صحيح البخاري]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d9%8a%d8%a8%d8%af%d8%b9%d9%87-%d9%88%d8%a8%d8%b9%d8%b6%d9%87%d9%85/"
  },
  {
    "id": 823,
    "question": "إمام مسجد قد قام بتعليم الناس من كتب وأشرطة طارق السويدان وقد نصحه الإخوة فما نصيحتكم لهذا وأمثاله وكيف نتعامل معه؟",
    "answer": "إمام هذا المسجد الذي يوزع أشرطة طارق السويدان، عليه أن يتقي الله، وأن يراقب الله، وأن يستفيد من نصائح العلماء، وأن يسلك مسلك السلف الصالح في التعامل مع هذا الصنف، فطارق السويدان ليس بعالم وليس بمؤرخ [وتعامل] مع القضايا بجهل، ونصر الشيعة، وأهان منهج أهل السنة والجماعة بل أهل السنة والجماعة، بارك الله فيكم، فليحذر منه ويحذر من أشرطته وضررها أكثر من نفعها، وإذا أرادوا أن يعرفوا التاريخ له مصادره، وإذا أرادوا أن يعرفوا العقيدة فلها مصادرها ولها أهلها، وإن كان يريد أن يتبع هواه، فليحذّر منه أهل السنة، فإما أن يتوب ويرجع ويعلن توبته ويكف شره، وإما أن يتعامل معه أهل السنة كما يتعاملون مع أهل البدع.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af-%d9%82%d8%af-%d9%82%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%85%d9%86-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d9%88%d8%a3%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 824,
    "question": "هل يجوز للسلفيين أن يغتنموا من المساعدات التي أعطيت من عند الحزبيين علما بأن الحزبيين لا يعطون هذا إلا وهم يريدون أن يكسبوا السلفيين؟",
    "answer": "إذا كان العطاء من باب البيع والشراء والمساومات على العقيدة فلا يجوز أن يأخذ، إذا كان بهذا الشكل فلا يجوز أن يأخذ، هم يأخذون أموال المسلمين للمسلمين، فإذا أعطوك بدون شرط -وهو محتاج- يأخذ، لكن بشرط أن لا يبيع دينه، ولكن الغالب على هؤلاء الناس إذا قبل منهم المال يفسد، فإذا أراد المسلم أن يحمي دينه وعقيدته فليزهد فيما عندهم، ويبتعد عنهم، وليصبر على شغف الحياة حتى يفتح الله عليه.\n[شريط بعنوان: لقاء أسئلة مع الشيخ ربيع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%ba%d8%aa%d9%86%d9%85%d9%88%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%b9%d8%af/"
  },
  {
    "id": 825,
    "question": "كيف نتعامل مع من يحلف أنه ليس من الإخوان المسلمين مع أن عمله وفكره فكر الإخوان المسلمين",
    "answer": "إذا حلف، مع شكنا في صدقه، لأنهم أهل تقية وأهل كذب، ويحلفون، ويشهد لك عند الكعبة أنه ما هو قطبي ولا إخواني، هؤلاء تربوا على الكذب، ولا يحاربون خصومهم إلا بالكذب، ما عندهم حجة، لكن قل له: تفضل برهن على ما قلته، امسك الإخوان المسلمين وحذر منهم، فإذا أبى فهو منهم،إذا أبى، تقول له: أنا صدقتك لكن يالله اسلك مسلك السلف الصالح، السلف أجمعوا على وجوب التحذير من أهل الضلال، فبيّن إذا، حذّر، إذا كنت سلفيا فاسلك منهج السلف في البيان والتوضيح، فإن بيّن وانتقد صدقناه تماما، وإن أبى فهو منهم، عرفتم هذا، هذا هو الطريق.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%86%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84-%d9%85%d8%b9-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d9%84%d9%81-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86/"
  },
  {
    "id": 826,
    "question": "ما قولكم في شباب سلفي التحقوا بالحركات الإسلامية والدعاة إلى الفتن وعندما نصحوا لم يقبلوا النصيحة واستمروا في دعوتهم فهل يحذر منهم ويهجرون وهل يخرجون من السلفية جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "بسم الله والحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه وبعد:\nفالله تبارك وتعالى يقول: ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن)) الذي سلك هذا المسلك ممن يدعي السلفية يناصح أولا، أولا قد يكون إنسانا قاصر العلم، مخدوع بتلك الحركة التي التحق بها، فيناصح بالحكمة والموعظة الحسنة، ويُذكّر بمنهج السلف الصالح في عقائدهم وفي عباداتهم وفي نصرتهم للسنة وفي ذبهم عنها وفي البعد عن أهل الفتن، يبين لهم كل هذا وأن هذا منهج السلف الصالح، وغالبا أن هؤلاء المخدوعين إذا تبين لهم الحق أن يرجعوا إلى الحق، وإذا كان بين هؤلاء الذين تصفونهم بأنهم كانوا على المنهج السلفي فصاروا دعاة وأنصار وأعوان لأهل الفتن، إن كانوا ممن رسخت أقدامهم في الباطل وممن يصرون على الباطل ويتمادى فيه وهو يدعو ويوزع الكتب والأشرطة، فهذا داعية إلى البدعة فينبغي التحذير منه والتنفير منه، لأنه يدعو إلى شر، هذا أقل ما فيه إنه عاصي وهو يرتكب أكثر من معصية لأنه يدعو إلى الضلال ويدعو إلى الفتن، فمثل هذا النوع يحذر منه ويدفع ويبعد، ثم ينظر ماذا عنده من عقيدة، فإن انحرف في عقيدته لدرجة أنه ينبغي أن يبَدَّع، فإذا عرفنا انحرافه العقدي الذي يستأهل به التبديع فيبدع، لاشك، فالأمور تحتاج إلى نظر والتأمل في كل فرد من هؤلاء، لا يتعجل على الجميع ويحكم على الجميع بأنهم مبتدعة ويجب أن يهجروا ويقاطعوا من أول مرة، لا، الأمر كما ذكرنا لكم آنفا -بارك الله فيكم- وهذا السبيل هو الذي يجب أن يتبع في معاملة هؤلاء.\n[شريط بعنوان: أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%82%d9%88%d8%a7-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 827,
    "question": "بعض طلبة العلم يذهبون مع من تأثر بمناهج الحزبية كالإخوان المسلمين والتكفير ويجالسونهم ويحضرون احتفالاتهم ونشاطاتهم ويمضون في ذلك الأعوام والسنين والحال كما هو لم يتغير شيء هل هذا العمل صحيح وما هو منهج السلف الصالح في هذا الأمر الذي اشتبه على كثير ممن يدّعون المنهج السلفي في هذا العصر؟",
    "answer": "أنا أعتقد أن هذا الأمر يشتبه على أناس يعيشون في هذه البلاد وكتب السلف موجودة بين أيديهم ومواقف أهل السنة من أهل البدع واضحة كالشمس، أستغرب أن تشتبه هذه الأمور على من ينتمون إلى المنهج السلفي خاصة، وقد حذر الرسول من مجالسة أهل البدع وأهل الشر عموما، وحذر السلف من ذلك، والذين خالفوا هذه التحذيرات يبوؤون بالانحراف، فالذي يرفض توجيهات الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام في التحذير من مجالسة أهل الشر، كما في الحديث: “مثل الجليس الصالح والجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل المسك إما أن يحذيك وإما أن تبتاع منه وإما أن تجد منه ريحا طيبة، ونافخ الكير إما أن يحرق ثيابك وإما أن لا تسلم من دخانه” أو كما قال عليه الصلاة والسلام، فلماذا لا يأخذون بنصيحة الرسول عليه الصلاة والسلام، فإن لم يصب من يخالطهم مئة في المئة، تسعين في المئة، لا يسلم من شرهم، لاسيما وقد حذر منهم الصادق المصدوق، وضرب هذا المثل الرائع ((وتلك الأمثال نضربها للناس وما يعقلها إلا العالمون)) فالعالم يستفيد من هذا المثل المأخوذ من أمثال القرآن، لأنهما من مشكاة واحدة وهي مشكاة الوحي، ألا يأخذون بنصيحة الرسول عليه الصلاة والسلام، ألا يأخذون بنصائح أئمة الإسلام وعظمائهم، بل بإجماعهم، كما حكى ذلك عدد من أئمة الإسلام ومنهم البغوي ومنهم الصابوني حكوا الإجماع على وجوب هجران أهل البدع وإهانتهم وبغضهم، فالذي يخالطهم ويعاشرهم ويعطيهم ولاء ويتأثر بأساليبهم ويتأثر بأفكارهم ويبتلى بالمداهنة والمجاملة إلى أن يموت قلبه، وفي الغالب ينحرف ويذهب معهم كما حصل لكثير وكثير ممن عرفناهم ممن كانوا ينتمون إلى هذا المنهج مع الأسف، فضحايا هذه النظرية: “المجالسة، ونأخذ منهم الحق ونترك شرهم”، هذه نظرية خطيرة جدا، ولها مآلات سيئة لمسناها يدا بيد، فالقراءة في كتب أهل البدع ومجالستهم تضر وتضر لاشك، فعلى المسلم أن ينجو بدينه ويحافظ على عقيدته ومنهجه إن كان يحترم هذه العقيدة وهذا المنهج، أما إن كان لا يبالي أبقيت أم ذهبت، فهذا أمره إلى الله تبارك وتعالى، وسوف يلقى عواقب هذا التفلت على نصائح الرسول وتوجيهات السلف الكرام رضوان الله عليهم، فهم والله أحكم وأعلم وأعقل وأدرى بما يؤول إليه مثل هذا الاختلاط السيء الذي حذّر منه الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، والكلام يطول في هذا، ولكن ننصح هؤلاء أن يرجعوا إلى كتب السلف ويستلهموا منها هذا المنهج العظيم من مصادره الأصيلة ليدركوا ما هم فيه من الخطأ والانحراف، فلعلهم يتوبون ويرجعون إلى الحق.\n[شريط بعنوان: الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%b7%d9%84%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b0%d9%87%d8%a8%d9%88%d9%86-%d9%85%d8%b9-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d8%a3%d8%ab%d8%b1-%d8%a8%d9%85%d9%86%d8%a7%d9%87%d8%ac/"
  },
  {
    "id": 828,
    "question": "هل يجوز لنا أن نسب من سبه أهل العلم؟",
    "answer": "[السب، لا ما تسب] لكن إذا بدع واحتجت إلى بيان حاله لنصح الناس فبين، تقول فيه فلان مبتدع، فلان عنده كذا، بارك الله فيكم، أما السب فلا، السب لا، لا تسبه، إذا سبه أنت لا تسبه، إذا حكم عليه حكم هو حق فيه، وإذا رأيت أناس يتضررون به، فأنت عليك أن تبين حاله، حتى يحذر الناس من شره ويسلمون من شره، وأما السب فلا، لا يفيد.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d8%b3%d8%a8-%d9%85%d9%86-%d8%b3%d8%a8%d9%87-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 829,
    "question": "ما نصيحتكم للشباب الذي من الله عليهم بالهداية والاستقامة حديثا في ظل وجود هذه الجماعات الحزبية التي تتلقف كل الناس باسم الإسلام؟",
    "answer": "أوصيهم بالثبات على الهداية والاستقامة والبعد عن أسباب الانحراف فلا يخالطوا هذه الأحزاب ولا يعاشرها ولا يماشوها، وليطلبوا العلم على يد علماء السنة والجماعة، وليختلطوا بالشباب الطيب النظيف الخالي من الأهواء والبدع، حتى ترسخ أقدامهم في العلم، ثم بعد ذلك إذا شاؤوا أن يأتوا إلى هؤلاء لدعوتهم فقط، لا لمعاشرتهم ولا لمؤانستهم ولا لمؤاكلتهم ومضاحكتهم، وإنما لنصحهم وبيان الحق لهم فقط، فإذا صلب عودهم واشتد عودهم حينئذ يتجهون بالدعوة إلى هؤلاء، أما وهو صغير والقوم يقابلونهم بالشبه والفتن ومشاكل، يخشى منها على كثير من هذا الشباب أن ينحرفوا، فعليهم أن يسمعوا لنصائح السلف، وتوجيهات الرسول الكريم.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d9%83%d9%85-%d9%84%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87%d9%85-%d8%a8%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 830,
    "question": "هل يعني اختلافي مع شخص ما عدم إلقاء السلام عليه ولقاءه بوجه عبوس ومكشر ولا أساعده في شيء يطلبه وهو أخي في الله وإذا قلت له لماذا؟ قال لأنه صاحب بدعة وهو أخطر على الأمة من اليهود والنصارى، أرشدنا يا شيخ بارك الله فيك",
    "answer": "على كل حال السلف كانوا يهجرون أهل البدع، لكن هذا يعني يقدره العالم، متى يصلح، ومتى لا يصلح، فإذا كان في عدم هجره مصلحة، ممكن تدعوه تتفاهم معه تبين له فلا تهجره بين له، أنا بيتي مفتوح لأهل البدع، وأنا أرى أن هؤلاء الذين يصفون السلفيين بالهجران والله هم يهجرون أكثر منا، هؤلاء الذين يلصقون بالسلفيين أنهم يهجرون الناس ويقابلوهم بوجوه عبوسة و…إلخ، والله هذه الصفات فيهم، ونحن والله بيوتنا مفتوحة يأتي من شاء، لا نرد تبليغيين ولا إخوان ولا قطبيين ولا..ولا أحد،…أدعوهم إلى الله عز وجل ما عندي مانع، بشرط، لقاءك له بشرط أن يكون نافعا، ومبرئا للذمة، أما تلاقيه تجامله وتجاريه في بدعه فهذا ليس من النصيحة في شيء، بين أمرين:\nإما عنك قدرة، وعندك شجاعة، أنك إذا جلست معه تبين له ما عنده لعل الله يهديه على يديك.\nوأما ما عندك قدرة ولا شجاعة، فهنا ترجع إلى المصلحة، إن كان المصلحة في الهجران، فاهجره، لأن في هجرانه مصالح، والناس يعرفون أنه مبتدع فينفرون منه، فإذا رأوك وأنت طالب علم أو عالم تختلط به وتضاحكه وتمشي معه ظنوا به خيرا فوقعوا في حبائله، فتكون أنت بنفسك داعية إلى شر، فإذا كانت المصلحة تقتضي مصارمته والمصارمة هذه يتحقق فيها صد الناس عن بدعته وحمايته عن بدعته فقم بهذا الواجب، وإذا ما كان فيه مصلحة، ومفسدة تترتب كبيرة، وأنت ضعيف، ويزداد الناس جرأة على البدع، وكذا، فهنا لا تهجره، على حساب المصلحة كما قرر ذلك شيخ الإسلام ابن تيمية وغيره.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d9%86%d9%8a-%d8%a7%d8%ae%d8%aa%d9%84%d8%a7%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b9-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%a7-%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a5%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84/"
  },
  {
    "id": 831,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 832,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 833,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 834,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 835,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 836,
    "question": "شيخنا حفظكم الله، لا يخفاكم ما للجليس من أثر على جليسه، سواءً كان خيراً أو شراً، ولقد وقع بعض إخواننا السلفيين في هذه الأيام في مخالطة بعض المخالفين للمنهج السلفي على سبيل الصحبة وتوافق الطبع؛ فتجد أن هذا الأخ أقل ما يصاب به هو التبلد تجاه الأفكار المخالفة للعقيدة السلفية، ويشمئز من ذكر القضايا المنهجية، فنريد منكم حفظكم الله تعالى ذكر كلمه تربوية سلفية؛ تبين خطورة مخالطة هؤلاء، وذكر الآيات القرآنية، والأحاديث النبوية، والآثار السلفية، في تبيين خطورة ذلك، وذكر الأمثلة من التأريخ تبين تحول بعض أهل السنة إلى البدعة بسبب مماشاة أهل الأهواء، بارك الله في عمركم وعلمكم، وجزاكم الله خيراً.",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، إنّ الحمد لله نحمده ونستعينه ونستغفره، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا ومن سيّئات أعمالنا، من يهده الله فلا مضلّ له، ومن يضلل فلا هادي له، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له، وأشهد أنّ محمدا عبده ورسوله.\n((يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّـهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلَا تَمُوتُنَّ إِلَّا وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ ﴿١٠٢﴾))[آل عمران: 102]\n((يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالًا كَثِيرًا وَنِسَاءً ۚ وَاتَّقُوا اللَّـهَ الَّذِي تَسَاءَلُونَ بِهِ وَالْأَرْحَامَ ۚ إِنَّ اللَّـهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيبًا ﴿١﴾))[النساء: 1]\n((يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّـهَ وَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا ﴿٧٠﴾يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ ۗ وَمَن يُطِعِ اللَّـهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا ﴿٧١﴾))[الأحزاب: 70-71]\nأما بعد،،\nفإن أصدق الحديث كلام الله وخير الهدي هدي محمد r، وشر الأمور محدثاتها وكلّ محدثة بدعة ، وكل بدعة ضلالة ، وكل ضلالة في النار.\nثم أما بعد :\nفإجابةً على هذا السؤال أقول: إن هذه المسألة مهمة جداً وشأنها خطير؛ ولهذا اهتم بها الكتاب والسنة، والسلف الصالح في دواوين الإسلام، وخاصةً ما يتعلق بالعقائد، وبالذات ما يتعلق بالمواقف من أهل البدع والضلال، وأهل الفتن والانحرافات، وجلساء السوء بالذات، ففيما بينوه الشفاء والكفاية لمن أراد لنفسه الخير، وأراد لنفسه أن يحيا حياة تُرضي ربه وتقربه إليه، وتبعده عن النار، لقد اهتم بهذا الموضوع سلفنا الصالح رضوان الله عليهم علماً وعملاً وتطبيقاً، رضوان الله عليهم، فما علينا إن كنا نريد النجاة إلا أن نتبع سبيل هؤلاء المؤمنين الصادقين المخلصين، الذين عرفوا الشريعة الإسلامية عقائدها، ومناهجها، ومقاصدها، ومراميها، فقدموا النصح و البيان و التحذير، لمن أراد الله به خيراً من هذه الأمة، وأراد له النجاة وركوب سفينة النجاة فعلاً، في القرآن الكريم تقرؤون قوله تعالى: ((هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الْكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ ۖ فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الْفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأْوِيلِهِ ۗ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللَّـهُ ۗ وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا ۗ وَمَا يَذَّكَّرُ إِلَّا أُولُو الْأَلْبَابِ ﴿٧﴾))[آل عمران: 7] فبين الله في هذه الآية واقع وحال أهل الزيغ والأهواء، وأنهم يتقصدون الشر للأمة، و يتقصدون لهم الفتن؛ لأن نواياهم ليست بسليمة، وقلوبهم مريضة، ويريدون أن يصاب الناس بأدوائهم لأنه كما يقال في المثل “كلما عَمَّت هانت” وفي المثل العامي “قُطِع ذنب الثعلب فقَطَعَ أذناب الآخرين” وقد قال الله تبارك وتعالى في الكفار: ((يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تُطِيعُوا فَرِيقًا مِّنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ يَرُدُّوكُم بَعْدَ إِيمَانِكُمْ كَافِرِينَ ﴿١٠٠﴾))[آل عمران:100].\nويود الكفار والنصارى واليهود للمسلمين أن يرتدوا عن دينهم، ولأهل البدع نصيبٌ كبير من هذا القصد السيئ، ومن إرادة السوء لأهل الخير؛ من هنا يجب الحذر منهم غاية الحذر، وقد نبهَنا الله في هذه الآية التي ذكرناها أن الذين في قلوبهم زيغ يتبعون ما تشابه منه ابتغاء الفتنة ، يتقصدون فتنة الناس في دينهم والانحراف بهم عن دين الله الحق إلى ما هم فيه من البدع والضلال ، وما هم فيه من الشبهات و التخبطات والانحرافات وهم يريدون السوء لمن يثق فيهم، ولمن يجالسهم ويخالطهم؛ ولهذا تراهم يسلكون شتى المسالك لصد أهل الحق، ولا سيما الشباب عن منهج الله الحق، فلهم طرق قد برعوا فيها، وأساليب قد مهروا فيها وربوا عليها شبابهم، فتجده لا يعلم كيف يتوضأ؛ ولكنه يجيد عرض الشبه والتشكيك والتشويه والتنفير من الحق وأهله، قد تجده يجيد هذا إجادة عظيمة والعياذ بالله، ونسأل الله أن ينقذهم من هذه المسالك الشيطانية، وأن ينقذهم من أسباب الهلاك ، الرسول عليه الصلاة والسلام تلا هذه الآية لما تلاها قال: “فإذا رأيتم الذين يتبعون ما تشابه منه فألئك الذين سمى الله فحذروهم” فهؤلاء أهل الأهواء وأهل الزيغ هم الذين يتتبعون المتشابهات، الرسول r يقصد أن أهل الزيغ الذين يتبعون المتشابه هم الذين يجب أن يحذرهم الناس، فمن علامة أهل البدع، ومن علامة أهل الزيغ أنهم لا يسلكون مسالك أهل السنة في بناء دينهم على الآيات المحكمة، ورَدَّ المتشابهات إلى المحكمات؛ وإنما يتعلقون بما يوافق هواهم، ويستطيعون أن يروجوا به لدعواهم الفاسدة، وبدعهم الضالة؛ كما فعل الخوارج والروافض، والمرجئة، والقدرية؛ فإنهم يتعلقون من النصوص المجملة والمتشابهة بما يوافق هواهم؛ فيضلون به ويضلون الناس، وعلى هذه الشاكلة أهل البدع في كل زمان ومكان، مهما كان نوع بدعتهم، ولا تحتقراً شيئاً من البدع ولا تستصغراً منها شيئا؛ فإن هذه مسالكهم، يَفتن ويَزيغ، ويريد أن يُفتن الناس ويزيغون مثل زيغه، وينحرفوا مثل انحرافه، ويُفتنون مثل فتنته، والعياذ بالله، فأنت ترى الآية بينت حالهم والرسول r بين حالهم وحذر منهم.\nوإذا كان قد أمر بهجران الصحابة الذين تخلفوا عن غزوة تبوك حتى بعد توبتهم، وهم لم يركضوا بهذه فتنة ولم يتحركوا بها، بل تابوا وندموا واعترفوا، ومع ذلك لما وقعوا فيه من المخالفة لأمر الرسول  r ؛ لأنهم متهمون في هذه الحال وقد يكونون متهمين بالنفاق.\nفإحسان الظن بأهل الانحرافات، وأهل البدع والضلالات، مخالفٌ لمنهج الله تبارك وتعالى، فلا بد من الحذر منهم، ولهذا قال الرسول عليه الصلاة والسلام: “فإذا رأيتم من يتبع المتشابه فأولئك الذين لعن الله فاحذروهم”، ما قال أحسنوا بهم الظن كما يقول الآن كثير من أهل الأهواء: أنتم تتكلمون عن النوايا، أنتم تتكلمون عن المقاصد، يا أخي إذا رأينا عندك شبه وضلالات أنت متهم، الله حذرنا منك، ورسول الله حذرنا منك، كيف لا نحذر منك، وكيف نحسن بك الظن وقد نبهنا الله تبارك وتعالى إلى سوء قصدك، وحذر رسول الله منك، فالرسول r لماذا ما أحسن الظـن بهؤلاء وهم صحابة وبعضهم بدريون، وتخلفوا لعذر من الأعذار وبينوا، وهو لسبب من الأسباب ما نقول عذر من الأعذار بينوا الحقيقة لرسول الله عليه الصلاة والسلام كما هي، فقال: أما هؤلاء فقد صدقوا ولكن نكل أمرهم إلى الله عز وجل، وحتى يقضي الله فيهم ما أراد سبحانه وتعالى، فأمر رسول الله بهجرانهم إلى أربعين يوما، وبعد أربعين يوما يرسل لهم الرسل أن يعتزلوا نسائهم، هجرهم المجتمع برمته، ما كان يكلمهم أحد أبداً، بقي معهم زوجاتهم يعطفن عليهم، فأمرهم رسول الله باعتزال نسائهم، أمر الله الرحيم الرؤوف، ورسوله الرؤوف الرحيم عليه الصلاة والسلام يعامل هؤلاء بمثل هذه المعاملة، فالحذر من أهل البدع، وبغضهم وهجرانهم ومقاطعتهم هو السبيل الصحيح لحماية الأصِحَّاء من أهل السنة من الوقوع في فتنتهم، و التساهل معهم وحسن الظن بهم، والركون إليهم هو بداية في طريق الضلال والانحراف، ((وَلَا تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا فَتَمَسَّكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّـهِ مِنْ أَوْلِيَاءَ ثُمَّ لَا تُنصَرُونَ ﴿١١٣﴾))[هود:113] ومن أظلم من أهل البدع، أهل البدع شر من الفساق وأهل المعاصي ، ولهذا يقول فقيه البصرة وعاقلهم سلام بن أبي مطيع: لأن ألقى الله بصحيفة الحجاج ، أحب إلي أن ألقاه بصحيفة عمرو بن عبيد ، عمر و بن عبيد، عابد زاهد ما شاء الله، لكن مبتدع ضال، والحجاج، فاجر سفاك مجرم، يرى أنه لو خُيِّر أن يلقى الله بصحيفة الحجاج، وصحيفة عمرو بن عبيد، لاختار أن يلقى الله بصحيفة الحجاج السفاك الظالم الفاجر، لماذا؟ لإدراكه لخطورة البدع وشناعتها، ويكفينا أن الرسول r كان في كل خُطَبِه أو جُلِها يصفها بأنها شر الأمور، كما في حديث جابر رضي الله عنه قال :كان الرسول r إذا خطب، يعلوا صوته ويحمر وجهه كأنه منذر جيش يقول: “صَبَّحكم ومَسَّاكم”، ثم يقول: “أما بعد، فإن خير الحديث كلام الله، وخير الهدي هدي محمد r، وشر الأمور محدثاتها”، وهي تدخل في قول الله تبارك وتعالى: ((أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَن بِهِ اللَّـهُ ۚ وَلَوْلَا كَلِمَةُ الْفَصْلِ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ ۗ وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ ﴿٢١﴾))[الشورى:21] وقوله: ((اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَابًا مِّن دُونِ اللَّـهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا إِلَـٰهًا وَاحِدًا ۖ لَّا إِلَـٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ ﴿٣١﴾))[التوبة:31] فهؤلاء أتباع أهل البدع، مهما كان هذه البدع تتناوله مثل هذه الآيات، لماذا؟ لأنهم يقدمون طاعة أمرائهم وسادتهم وقادتهم على طاعة الرسول عليه الصلاة والسلام، وعلى طاعة الله تبارك وتعالى، وكثير من هو سيلقى الله بهذه الإجابة ((وَقَالُوا رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلَا ﴿٦٧﴾رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ الْعَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْنًا كَبِيرًا ﴿٦٨﴾)) [الأحزاب: 67-68]كثير منهم -لا أقول كلهم-، كثير منهم سيلقى الله بهذه الإجابة، خاصة من يتبع هواه في محاربة الحق، والرضى بالباطل بل الدعوة إلى الباطل وتشويه الحق؛ كما يجري من كثير من الناس في هذه الأيام، تراهم يلبسون مُسوح الإسلام بل مسوح السلفية؛ وهم أشد الناس حرباً على السلفية وأهلها.\nفالذي يحترم المنهج السلفي ويحترم العقيدة السلفية ويحترم أهل هذا المنهج سابقهم ولاحقهم، كيف يحسن الظن ويركن إلى أهل الباطل، إن قلت كتاب الله فهو عليك، إن قلت سنة رسول الله فهي حجة عليك، إن قلت أئمة الإسلام فمواقفهم معروفة، ومدوناتهم وتآليفهم معروفة في مجافاة أهل البدع وبغضهم والتحذير منهم- ولا سيما أئمة السنة- كمالك، والأوزاعي، والشافعي، والسفيانين، وأبو حاتم، وأبو زرعة، أئمة الإسلام وجبال السنة، وهم قدوة الأمة، فمن لا يقتدي بهؤلاء ويحيد عن سبيلهم فوالله إنه لمتبع لسبيل الشيطان، ويركض في ميادين الشيطان، مهما أدعى لنفسه.\nالآن هات موقف الصحابة والتابعين وأئمة الإسلام ممن يسب أصحاب محمد r، الرسول عليه الصلاة والسلام يقول: “لا تسبوا أصحابي والذي نفسي  بيده لو أنفق أحدكم مثل أحدٍ ذهباً ما بلغ مد أحدهم ولا نصيفه” يعني الصحابة فوق القمم، ما هم قمم بل فوق القمم، يعني هم بعد الأنبياء مباشرةً لماذا تسبهم، لماذا تسب أحداً منهم وأنت لو جئت بأعمال الخير كلها وأنفقت جبال الذهب كلها لو صارت جبال الدنيا مثل جبل أحد ذهباً وأنفقته ما بلغت مد أحدهم ولا نصيفه، فكيف تسبهم، والرسول r يلعن من يسب أحداً من أصحابه؛ ثم تجد هؤلاء  الضالين لا يغضبون لأحدٍ من أصحاب رسول الله r، ويا ويلك إن انتقدت إماماً من أئمة الضلال السابين للأنبياء والصحابة والقائلين بالحلول ووحدة الوجود، يبغضونك ويحاربونك من أجل هذا الضال لا من أجل أصحاب محمد r، فهذا ضلال وأي ضلال، كثير منهم يزعمون أنهم من أهل السنة وهذا واقعهم وهذا حالهم، فأي احترام عندهم للسنة وقد أهين أصحاب رسول اللهr   فلم ينصروهم، ومن كذِبهم وفجورهم أنهم رفعوا عقيدتهم بمنهج الموازنات، ويسمونه بمنهج العدل والإنصاف، لماذا لا تنصفون الصحابة، لماذا ما تنصبون موازينكم هذه أول شيء لنبي من الأنبياء ولأصحاب محمد r، هذا دليل أنكم ما أنشأتم مثل هذا المنهج وما تعلقتم به إلا لنصرة الباطل، ونصرة الضلال، ولحماية الضلال وأهله، ولحماية مناهج الضلال، والله لو كنتم صادقين ما اخترعتم هذا المنهج، لو كنتم صادقين لبدأتم بنصرة أصحاب محمد r وإنصافهم ممن افترى عليهم وظلمهم وأهانهم ورمى بعضهم بالنفاق ورمى بعضهم بالردة وفعل وفعل، ومثل هذا مقدس عندكم، مثل هذا مقدس، مجدد، إمام، إلى آخره.\nأَبَلَغ هذا الشأو، وبلغ هذه المنزلة بسبه لأصحاب محمد r، أم بسبه لموسى، أم بقوله بالحلول، أم بقوله بوحدة الوجود، أم لتعطيله للصفات، أم بقوله بالاشتراكية، بلغ هذه المنزلة السامية عندكم بهذه الأشياء، وكثير وكثير من المخازي، ومع ذلك هو عندكم قمة، وأصحاب الرسول r في الهامش، وبعيدون عن الهامش، لو كنتم تحترمونهم والله، لو كان هذا الشخص أباكم وجدكم لحاربتموه، ولكن إنما هي الأهواء، وإنما هو الضلال والانحراف والاستهانة بدين الله وحملته، مهما ادعيتم لأنفسكم فهذا الواقع يكشفكم ويفضحكم- على كل حال- أنا أحيل الشباب إلى كتب أئمة السنة لينهلوا منها مباشرة، لا يأخذون من أشرطة فلان، وكتابات فلان، وإنما يأخذوا العلم من مناهله الأصيلة، ويرجعون إلى العلماء فيما يشكل عليهم، وإن الأمر -والله- لجد -ورب السماء- لا سيما والمشاكل بلغت حداً لا نظير له، فالسنة الآن تُحارب، وأهلها يحاربون بمختلف وسائل الإعلام، وفي الكتب وفي الأشرطة والانترنيت وفي كل مكان، ويصورون أهل السنة بأنهم خوارج!! بل يكفرونهم، فأي فتنة أخبث وأشد على الإسلام والمسلمين من هذه الفتنة الخطيرة التي ملئت الأرض والأجواء والفضاء، فنسأل الله العافية.\nفنحن نحذر الشباب السلفي من مخالطة هؤلاء، والاستئناس بهم، والركون إليهم، فليعتبروا بمن سلف ممن كان يغتر بنفسه ويرى نفسه أنه سيهدي أهل الضلال، ويردهم عن زيغهم وضلالهم؛ وإذا به يترنح ويتخبط ثم يصرع في أحضان أهل البدع.\nوقد مضت تجارب من فجر تاريخ الإسلام، فأُناس من أبناء الصحابة لما ركنوا إلى ابن سبأ؛ وقعوا في الضلال.\nوأناس من أبناء الصحابة والتابعين لما ركنوا إلى المختار بن أبي عبيد؛ وقعوا في الضلال.\nوأناس ركنوا إلى كثير من الدعاة السياسيين الضالين ومن رؤوس البدع؛ فوقعوا في حبائل أهل الضلال.\nوكثيرون وكثيرون جداً، ولكن نذكر منهم قصة عمران بن حطان، كان من أهل السنة وهوي امرأة من الخوارج، فأراد أن يتزوجها ويهديها إلى السنة، فتزوجها؛ فأوقعته في البدعة، قبحه الله، وكان يريد أن يهديها فضل بسببها، وكثير من المنتسبين إلى المنهج السلفي يقول: أنا أدخل مع أهل الأهواء لأهديهم فيقع في حبائلهم، عبد الرحمن بن ملجم، وعمران بن حطان، كلهم كان ينتمي إلى السنة ثم وقع في الضلال، وأدى بعبد الرحمن بن ملجم  فجوره إلى أن قتل علياً، وأدى بعمران بن حطان فجوره إلى أن مدح هذا القاتل -نسأل الله العافية- قال :\nإني لأذكـره حيناً فأحسبـه     أوفى البرية عند الله ميـــزانا\nإلى آخر أبيات رديئة قالها في مدح هذا المجرم، بارك الله فيكم.\nوحصل لعبد الرزاق من أئمة الحديث أن انخدع بعبادة وزهد جعفر بن سليمان الضبعي، وأنِسَ إليه؛ فوقع في حبائل التشيع.\nوانخدع أبو ذر الهروي راوي الصحيح بروايات، وهو من أعلام الحديث، انخدع بكلمة قالها الدارقطني  في مدح الباقلاني؛ فجَرَّته هذه الكلمة في مدح الباقلاني، إلى أن وقع في حبائل الأشاعرة، وصار داعية من دعاة الأشعرية؛ وانتشر بسببه المذهب الأشعري في المغرب العربي، فأهل المغرب يأنسون إليه، ويأتونه ويزورونه، ويبث فيهم منهج الأشعري، وهم قبله لا يعرفون إلا المنهج السلفي؛ فسن لهم سنة سيئة ، نسأل الله العافية كما قال النبي عليه الصلاة والسلام: “من دعى إلى هدىً كان له من الأجر مثل أجور من تبعه لا ينقص من أجورهم شيئاً ومن دعى إلى ضلالة كان عليه من الوزر مثل أوزارهم إلى يوم القيامة لا ينقص من أوزارهم شيئاً” فنسأل الله العافية.\nوالبيهقي انخدع ببعض أهل الضلال، كابن فورك وأمثاله، وكان من أعلام الحديث.\nأنت جاهل وتثق بنفسك، وتغتر بنفسك، وأنت ما عندك علم يحميك؛ فأنت أولى مئات المرات بالوقوع في البدعة من هؤلاء.\nو انخدع البيهقي بابن فورك فوقع في الأشعرية ، وكثير وكثير من الناس، وفي هذا العصر أمثلة كثيرة ممن عرفناهم كانوا على المنهج السلفي؛ ولما اختلطوا بأهل البدع ضلوا؛ لأن أهل البدع الآن لهم أساليب، ولهم نشاطات، ولهم طرق – يمكن ماكان يعرفها الشياطين في الوقت الماضي- فعرفوا الآن  هذه الأساليب وهذه الطرق وكيف يخدعون الناس، فمن أساليبهم أنك تقرأ وتأخذ الحق وتترك الباطل، كثير من الشباب لا يعرف الحق من الباطل، ولا يميز بين الحق والباطل، فيقع في الباطل يرى أنه حق، ويرفض الحق يرى أنه باطل، وتنقلب عليه الأمور، وكما قال حذيفة رضي الله عنه “إن الضلالة كل الضلالة أن تنكر ما كنت تعرف، وتعرف ما كنت تنكر”.\nفترى هذا سائر  في الميدان السلفي والمضمار السلفي ما شاء الله ما تحس إلا وقد استدار المسكين، فإذا به حرب على أهل السنة، وأصبح المنكر عنده معروفاً، والمعروف عنده منكراً، وهذه هي الضلالة كل الضلالة، فنحن نحذر الشباب السلفي من الاغترار بأهل البدع والركون إليهم .\nفأنصح الشباب السلفي :\nأولاً: أن يطلبوا العلم وأن يجالسوا أهل الخير وأن يحذروا أهل الشر، فإن الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام ضرب مثلاً للجليس السوء وآثاره السيئة، والجليس الخير وآثاره الطيبة، فقال: “مثل الجليس الصالح والجليس السوء، كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل المسك إما أن يحذيك، وإما أن تبتاع منه، وإما أن تجد منه ريحاً طيبة، – يعني أنت رابح  ومستفيد منه على كل حال من الأحوال، لا تجد منه إلا الخير، كالنخلة كلها خير، وكلها نفع كما هو مثل المؤمن – والجليس السوء كنافخ الكير إما أن يحرق ثيابك، وإما أن لا تسلم من دخانه” فالأذى لابد لاحق بك، والشر لا بد أن يلحق بك، جسيماً أو خفيفاً، فإذا كان لابد من الضرر من مجالسة أصحاب السوء، فلماذا  تحرص على مجالستهم ومخالطتهم ما دليلك على الجواز، الرسول r حَذَّر ، الرسول r أنذر، الرسول r بَيَّن الخطر فما هو عذرك، و أئمة الإسلام حَذروا وأنذروا، ونفذوا توجيهات الرسول عليه الصلاة والسلام، وتوجيهات القرآن الكريم والسنة،  فبأيِّ دليل تخالف منهج أهل السنة والجماعة، وتتحدى إخوانك الذين يحبون لك الخير، ويخافون عليك من الوقوع في الشر.\nفأنا أنصح الشبابٍ السلفي أينما كانوا، وأينما نزلوا، أن يدرسوا منهج السلف، وأن يعرفوا قدْر أهل السنة والجماعة، وأن يدركوا فيهم أنهم أهل النصح، وأهل الخبرة، وما يقولونه -والله – يتحقق فيمن يأخذ بقولهم أو يخالفهم، فمن خالفهم؛ فالغالب عليه الوقوع في الباطل، والوقوع في الشر، ومن استفاد منهم سَلِمَ ونجى،والسلامة والنجاة لا يعدلها شيء.\nوإذا كان كبار السلف من أمثال أيوب السختياني ، وابن سيرين، ومجاهد، وغيرهم، لا يطيقون أن يسمعوا كلمة أو نصف كلمة من أهل الباطل، ولا يسمحون لك أن تناظر أهل البدع؛ لأن المناظرة تجرك إلى الوقوع في الفتنة، فهم أهل خبرة، وأهل ذكاء، وأهل نصح، فأوصي الشباب أن يستفيدوا:\nأولاً: من كتاب الله .\nثانياً: من سنة رسول الله r .\nثالثاً: من توجيهات ومواقف السلف الصالح ، بدءًً بالصحابة، وعلى رأسهم عمر، الخليفة الراشد، وعلي بن أبي طالب، رضوان الله عليهم، وعبد الله ابن عباس، وجابر بن عبد الله، و عبد الله بن عمر، رضوان الله عليهم جميعاً، ونذكر لكم مواقف بعضهم؛ لأن الوقت لا يتسع لاستقصائهم.\nأما عمر، فقصته مع صبيغ بن عسل مشهورة و معروفة، إذ كان يقذف ببعض الشبهات في أوساط الناس؛ فاستدعاه عمر، وضربه ضرباً شديداً، وأودعه في السجن، ثم استدعاه مرةً أخرى، وضربه، وأودعه في السجن، ثم في الثالثة قال: يا أمير المؤمنين، إن أردت قتلي فأحسن قتلتي، وإن أردت أن يخرج ما في رأسي فوالله لقد خرج، فلم يأمن جانبه أبداً، بعد كل هذا نفاه إلى العراق، وأمر بهجرانه، فهذه عقوبة بسبب هذه الشبهات الذي كان يقذفها في أوساط الناس، إذا قِستَها بالبدع التي تنتشر من أخف الناس بدعة تجد البون الشاسع بين ما عند صبيغ وما عند هؤلاء المتأخرين من الضلالات؛ لأن هذه أخطر وأشد بكثير وكثير، ولها دعاة، ولها نشاطات- مع الأسف الشديد- على كل المستويات.\nوأما علي بن أبي طالب، فيكفي أنه قَتَل الخوارج، الذين قال فيهم رسول الله r : “شر الخلق والخليقة، شر من تحت أديم السماء”، وفي هذا الوقت بزغ قرن الخوارج في غاية العنف، وفي غاية الشدة، ولهم من الوسائل والإعلام والدعايات والأعمال والفتك مالا يعلمها إلا الله تبارك وتعالى؛ فكيف يأنس المسلم الصادق إلى من يحب هؤلاء ويواليهم؛ وكيف يثق بمن هذا منهجه وهذه عقيدته وهذا موقفه من الأمة .\nوأما عبد الله بن عباس فله كلام شديد في أهل القدر رضي الله عنه، منها قال: “إئتوني بواحد منهم حتى أعض أنفه، حتى أجدعه”، أو كما قال، يعني هكذا سيتعامل مع أهل البدع.\nابن عمر لمَّا بلغه أن قوماً يتقفرون العلم ويقولون أن لا قدر، قال: “أبلغهم أنني منهم بَراء، وأنهم مني بُرءاء”، لم يفتح ملف وتحقيقات وإلى آخره كما يفعل الآن أهل البدع، يقذفون الناس ظلماً وعدواناً، فإذا ثبت لك شيء من ضلالهم وتكلمت وحذرت منه قالوا: ما يتثبت ، نعوذ بالله من الهوى ولو يأتي ألف شاهد على ضال من ضلالهم لا يقبلون شهادتهم، بل يسقطونها، ألف شاهد عدل، على ضال من ضلاَّلهم لا يقبلون شهادته؛ فضيعوا الإسلام وضيعوا شباب الإسلام بهذه الأساليب الماكرة نسأل الله العافية .\nابن عمر لما أخبره واحد، و الثاني يسمع فقط؛ صدقه لأنه مؤمن، عدل، وثقة، وديننا يقوم على أخبار العدول، من قواعده أخبار العدول، فإذا نقل لك الإنسان العدل كلاماً فالأصل فيه الصحة، ويجب أن تبني عليه الأحكام، وحذر الله من خبر الفاسق، فإذا إنسان معروف بالفسق وجاءك بخبر لا تكذبه، تَثَّبَت؛ لأن هناك احتمالاً أن يكون هذا الفاسق في هذا الخبر صادق، تَثَّبَت لا بأس، أما الآن العدل تلو العدل، والعدل تلو العدل يكتب ويشهد ما يُقبل كلامه، ويَنقل كلام الضال بالحروف ما تقبل شهادته، يقولون حاقد، فهذه من الأساليب عند أهل البدع و الفتن في هذا الوقت- نسأل الله العافية-، لا يعرفها الخوارج، ولا الروافض، ولا أهل البدع في الأزمان الماضية، وجاءوا للأمة بأساليب وقواعد ومناهج وفتن ومشاكل وأساليب؛ إذا جمعتها -والله- ما يبقى من الدين شيء، إذا جمعت أساليبهم وقواعدهم لا يُبقون من الإسلام شيئاً، ومنها  أخبار العدول يريدون أن  يسقطونها، ومنهج السلف في نقد أهل البدع يسقطونه بطرق خبيثة، يسموها بالعدل والموازنة بين السيئات والحسنات إلى أخره، وإذا أخذت بهذا المنهج صار أئمتنا كلهم فاسقين، غير عدول، ظالمين، فَجَرَة على هذا المنهج الخبيث.\nالشاهد أنَّا كما ذكرنا غير مرة أن الله حذرنا من أهل البدع، وبين أن مقاصدهم سيئة، والرسول r أكَّدَ ذلك وحذر منهم، حذر منهم عليه الصلاة  والسلام، فَهِمَ السلف من هذه النصوص ومن غيرها الكثير والكثير، فهموا منها المواقف السليمة والصحيحة من أهل البدع والضلال، ودَوَّنوا ذلك في كتبهم، وقالوا إن المبتدع لا غيبة له، وأنه يجب التحذير منه، وأن محاربة أهل البدع جهاد، وهو أفضل من الضرب بالسيوف لماذا؟ لأن هذا يفسد الدين مباشرة، هذا يفسد الدين، الفاسد يفسد الدين، الفاسق معترف بأنه منحرف، وأنه مخالف للدين، ويُحدِّث نفسه بالتوبة، أما هذا لا، هذا يُفسد الدين، ويفسد الناس، لهذا نرى أن الله تبارك وتعالى حارب أحبار اليهود ورهبانهم وعلماء السوء منهم أشدَّ من محاربته للحكام والطغاة الجبابرة لماذا؟ لأن أولئك ضلالهم وفسادهم معروف وواضح للناس، لكن هؤلاء يلبسون الحق  بالباطل، كما قال تبارك وتعالى: ((يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَلْبِسُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ وَتَكْتُمُونَ الْحَقَّ وَأَنتُمْ تَعْلَمُونَ ﴿٧١﴾))[آل عمران: 71]وهذا حال أهل البدع عندهم شيء من الحق أو شيء من الضلالة يلبسونه بشيء من الحق حتى يروج، طرق ماكرة، فالله سبحانه وتعالى أعلم بعباده، تراه كم صب من اللوم والذم والتحذير والطعن لليهود وعلمائهم وللنصارى لماذا؟ لأنهم أفسدوا دين الله، وهذا شأن أهل البدع ولهم حظ من هذا الذم الذي يوجهه الله تبارك وتعالى إلى اليهود والنصارى، والدليل قول الرسول r : “لتتبعن سنن من كان قبلكم حذو القذة بالقذة، حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه” فقد وقع أهل البدع في هذا الشر، وتابعوا اليهود في التأويل وفي التحريف وفي الكذب وفي نشر الباطل والدعاية في الباطل، شاركوهم في كل هذه الأشياء، فالشبه قوية جداً بينهم وبين هؤلاء، وقد أخبر الرسول r أن هؤلاء سيتابعونهم.\nفنحن عل كل حال بعد هذا كله ننصح الشباب السلفي أن يُقبلوا على طلب العلم، وأن يحرصوا على معاشرة الصالحين، وأن يحذروا كل الحذر من مخالطة أهل البدع وأهل الشبه والفتن، وهذه النصيحة أرجو أن تلقى آذاناً صاغية من إخواننا طلاب الحق وأهل الحق، ونسأل الله أن ينفعنا وإياهم، وأن يجعلنا وإياهم من الذين يستمعون القول فيتبعون أحسنه، وأن يجعلنا من أتباع محمدr الذين يُؤثِرون طاعته واتباعه على كل أمر من أمور الحياة هذه، إن ربنا سميع  الدعاء . وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d8%8c-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ae%d9%81%d8%a7%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%a7-%d9%84%d9%84%d8%ac%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 837,
    "question": "بعض الشباب في شك من أمرهم ! لا يعرفون كيف يصنعون ومن يتبعون ولايعرفون شر الفرق والأحزاب، فما نصيحتكم؟",
    "answer": "لا يميز لهم بين الحق والباطل إلا العلم، أولاً يخلص لله ويوطن نفسه على حب الحق، ويبحث عن الحق ولا يتعصب لأحد أبداً كائناً من كان، لا أبوه ! ولا أخوه ! ولا أحد، إذا عرف الحق بأدلته ووجد عليه أئمة الإسلام والسلف، أخذ به وعض عليه بالنواجذ وإذا عرف أن هذا باطل تركه ولو كان عليه آباؤه، وأجداده، وأساتذته، وشيوخه ويترك هذا الباطل، ويحذِّر منه كما أرسل الله جميع الرسل – عليهم الصلاة والسلام – وأنزل معهم الكتب للتحذير من الشرور والبدع، شر الأمور محدثاتها، إذا وجد أن هذا الأمر شر أن هذا الأمر بدعة، فعليه أن يتركه لله رب العالمين، يكون ولاؤه لله وحبه في الله وبغضه في الله، يخلص لله في طلب العلم، ويطلب العلم من مصادره الصافية، وما عرفت فيه من حق فعض عليه بالنواجذ، وما كان في من باطل تجنبه وفر منه فرارك من الأسد، وحذَّر غيرك منه.\n[التحذير من الشر]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d9%83-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%85%d8%b1%d9%87%d9%85-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%b9%d8%b1%d9%81%d9%88%d9%86-%d9%83%d9%8a%d9%81/"
  },
  {
    "id": 838,
    "question": "إذا طلب صاحب البدعة من صاحب الحق المناظرة ,وغلب على الظن أن صاحب البدعة لا يريد الحق, ولكن إذا لم يناظره ظنّ العوام أن الحق مع صاحب البدعة فهل لصاحب الحق أن يناظره ؟",
    "answer": "إذا كان يؤدي إلى هذه المفسدة فأرى أنه يناظره؛ إذا كان ترك المناظرة ورفضها يؤدي إلى إضلال العوام وانحرافهم – وهذه مفسدة عظيمة – فيناظر ويبتغي بذلك وجه الله عز وجل, ويسلك الطرق المشروعة في المناظرة؛ بالحجة والبرهان وبالتي هي أحسن.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d8%a7%d8%b8/"
  },
  {
    "id": 839,
    "question": "هل من نصيحة يا شيخ إلى من يذهب إلى مجالس أهل الأهواء وحضور محاضراتهم والسلام عليهم لكي يتأكد مما يقولون ويجادلهم؟",
    "answer": "هذا غالبا يذهب يصبح حزبي إما للتبليغ أو طائفة صوفية أو طائفة رافضية أو جهمية, لابد هذا الصنف يعاقبهم الله عز وجل لأنهم خالفوا هدي محمد عليه الصلاة والسلام وتوجيهاته وخالفوا هدي السلف وغامروا بدينهم فهؤلاء غالبا ما يضيعون ويلتحقون بأحزاب الشر, ابن عقيل جبل من الجبال في الذكاء والعمق والعلم نصحوه أن لا يذهب مع المعتزلة ذهب إليهم فصار معتزليا, أبو ذرّ من تلاميذ الدارقطني إمام في السنة؛ سمع كلمة أخذته راح فصار أشعريا, عبد الرزاق جالس جعفر بن سليمان الضبعي جالسه وعنده تشيّع فانتقل؛ ذهب إلى التشيع والتفت إليه فأصبح المسكين من الشيعة, لكن تشيعه ليس غليظا, لا نظلمه لكن وقع وتأثر.\nفالذي يجالس أهل الباطل لا بدّ أن يتأثر رغم أنفه, مهما ادعى لنفسه لابدّ أن يتأثر لأنّ الرسول الصادق المصدوق عليه الصلاة والسلام حذّر وقال: “إنما مثل الجليس الصالح وجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير, فحامل المسك إما أن يحذيك وإما أن تبتاع منه وإما أن تجد منه ريحا طيبة, ونافخ الكير إما أن يحرق ثيابك وإما أن تجد منه ريحا خبيثة” يعني الجليس الصالح ما شاء الله له ثلاث حالات كلها خير: فإما أن يحذيك ويقدم لك هدية تفضل؛ طيّبك؛ يقدم لك علبة، يعطيك، وإما أن تبتاع منه أي تشتري منه؛ استفدت منه وهذا خير لم تشتري خمرا ولا شيئا محرما بل اشتريت شيئا طيبا يحبه الله عز وجل مطلوب منك في الصلاة, مطلوب منك عند دخول المساجد فهذا استفدت منه, وإما تجد منه ريحا طيبة وهذا خير.\nوجليس السوء كنافخ الكير، إما أن يحرق ثيابك وإما أن تجد منه ريحا منتنة يمكن يصيبك بسرطان أو مرض أو أي شيء والعياذ بالله.\nفجليس السوء لابدّ أن ينالك منه سوء وشر , “والمرء على دين خليله فلينظر أحدكم من يخالل”، (الأخلاء يومئذ بعضهم لبعض عدو إلا المتقين ) أهل الأهواء والبدع ليسوا من هؤلاء, عندك الآيات والأحاديث تحذّر وأنت تقول: لا أمشي, من أعطاك العصمة؛ إذا كان الرسول عليه الصلاة والسلام يحذّر الصحابة والسلف كانوا أئمة مثل الجبال يسدون آذانهم ولا يريدون أن يسمعوا لأهل البدع.\nأما أنك تذهب وتزوره وتحضر المحاضرات يصيبك من شرره ومن دخانه ومن نفثه.\nنحن جربنا كثيرا, جربنا الكثير؛ أكثر من ثلاثين سنة نحن مجربين, هؤلاء المغرورون ضاعوا وتاهوا, نهايتهم محتومة؛ يضيعون نسأل الله العافية؛ مهما بلغ من الذكاء فإنّ الله يعاقبه, نقول له: ذكاءك لا ينفعك! لا بد أن تبذل الأسباب في حماية هذا الدين الذي أعطاك الله وتحافظ عليه, هذه نعمة لا تلعب فيها.\nالآن من ترون من الحزبيين – في هذه البلاد – كلهم أصلهم سلفيين في هذه البلاد؛ كلهم ضاعوا بسبب المخالطة والمعاشرة والقراءة والسماع لأهل الأهواء, كل من ترونه الآن ويقال عنهم فلان حزبي وفلان حزبي …كلهم ما ضاعوا إلا بهذه الوسيلة, يأخذون بهذه النظرية: (آخذ الحق وأترك الباطل) فيأخذ الباطل ويترك الحق ويصبح عدوا للحق حربا على أهله!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%ac%d8%a7%d9%84%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 840,
    "question": "داعية على منهج السلف لكن بعض الأحيان يخالط حزبا من الأحزاب بنيّة التعرف على أخطائهم وأسرارهم وخفاياهم وأفكارهم السيّئة ثم يتبرّأ منهم ويبّين للأمة أخطاءهم ليحذروهم؟",
    "answer": "والله أقول: قد كفيت يا أخي, إنّ هؤلاء الأحزاب التي أنت تخالطهم قد نشروا أفكارهم الضّالة وقد ردّ عليهم العلماء فلا تُعرِّض نفسك للضياع, فإنّ كثيرا من النّاس يدخل معهم بهذه العلل ثمّ بعد ذلك يجرفه السّيل وينتهي, فالمؤمن يحذر, السلف ما كانوا يخالطون الجهمية والمعتزلة والخوارج لإصلاحهم, فعليكم بطريقة السلف -بارك الله فيكم- , وجلساء السوء يضرّونك: “مثل الجليس الصالح والجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل المسك إما أن يحذيك وإما أن تجد منه ريحا طيّبة وإما أن تبتاع منه, ونافخ الكير إما أن يحرق ثيابك وإمّا أن تجد منه ريحا منتنة” .\nفعليكم يا أيّها الإخوة بمجالسة الصالحين وأهل التّقوى والورع والزهد واحترام السنة هؤلاء هم الجلساء الصالحين, وإيّاكم ومجالسة أهل الأهواء فإنّ لهم شبهاً, ربّما واحد يستدرجك ويقول لك أدخل معهم وأصلح من الداخل وهم لا يصلحون إلاّ ما شاء الله نادر جدّا.\nأو لتعرف ما عندهم, هذه الطريقة ليست من الإسلام, الإسلام لا، يرفضها، – بارك الله فيكم -, وأنصح هذا بأن لا يخالطهم بأي حجة من الحجج, لأنّهم قد نشروا شرهم وانتشر وعُرف ووصل إلى درجة التفجير والتدمير والتخريب, وقد كتبنا في سيد قطب وكتبنا في الإخوان وكتبوا هم أنفسهم وبيّنوا هذا في كتبهم من حيث لايدرون فقد كفيت يا أخي, اللهم إلاَّ إذا كان هناك عالمٌ سلفيٌ يتصدَّى لدعوة من يرجو منه قبول الحقِّ فله, بل عليه أن يدعوه ويُبيِّن له الحقَّ .\nأمَّا السلفي الضعيف علماً وشخصيةً فعليه أن يبتعد عنهم حفاظاً على ما عنده من الحقِّ، والسلامة لا يعدلها شيء.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%af%d8%a7%d8%b9%d9%8a%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d9%84%d9%83%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d9%8a%d8%ae/"
  },
  {
    "id": 841,
    "question": "هل يفهم من كلام الإمام أحمد في تبديع الواقف في القرآن أنه لا يقبل من أحد في الفتن الكلام المجمل حتى يميز قوله ويبينه؟",
    "answer": "والله هذا ليس من الكلام المجمل، هذا من الكلام الواضح في البدعة، لما يتوقف هذا كلام بيّن أو شكّ واضح؟ نعم.\nلكن كان السؤال: أحمد بدّع في هذا، هل نبدّع أمثال هؤلاء؟\nنعم، نبدّع أمثال هؤلاء. إذا توقف قال: القرآن مخلوق أو غير مخلوق؟ توقف، نبدّعه أو لا نبدّعه؟ نبدّعه، إذا توقف وقال: لا أدري القرآن مخلوق أو غير مخلوق، مبتدع، لكن الجاهل لا يبدّع حتى يعلم فيأبى الحق.\nالآن هذه الموازين يعني خلخلة، تمييع، الواحد عنده عشرات البدعة الكبرى وهم يقولون: إمام مجدد، ما في أخطر على الإسلام من هؤلاء الأصناف الذين يميّعون الإسلام ويميّعون السلفيّة، وإذا هفا أحد من أهل السنة لا يرحمونه، وإذا وقع أهل البدع في البدع الكبرى العظائم المهلكة ما تضر، هذا من البلاء العظيم الذي نزل بشباب الأمة في هذا العصر، هذا التلبيس وهذه الحيل توضع مناهج لحماية البدع وكتبهم، مثل منهج الموازنات، منهج خطير يدمر الإسلام أصوله وفروعه، ثم هو أوغل ما يكون في الإرجاء، فتوضع القواعد والأصول لحماية البدع وأهلها، وتشن الغارات على أهل السنة بالباطل.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%81%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d8%a8%d8%af%d9%8a%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%88/"
  },
  {
    "id": 842,
    "question": "السلام عليكم ورحمة الله.. أثر عن ابن سيرين وأيوب السختياني رحمهما الله في الابتعاد عن أهل البدع وعدم سماع حتى قراءة القرآن منهم، كيف تنزل هذه الآثار على  أشرطة أهل البدع والحزبيين، فلا تُسمع أشرطتهم؟",
    "answer": "هذا التحذير ما جاء عن ابن سيرين وأيوب فقط، جاء من الله ومن رسوله ومن الصحابة ومن التابعين وأئمة الإسلام، وينبغي للضعيف ألا يعرّض نفسه للفتن، وأن ينأى بنفسه عن أهل البدع.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b1%d8%ad%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a3%d8%ab%d8%b1-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b3%d9%8a%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 843,
    "question": "هناك بعض من إخواننا السلفيين من يجالسون أهل الأهواء؟",
    "answer": "سأذكر بعض الأمثلة لكم، وقد حصل هذا لابن عقيل، وحصل للبيهقي، وحصل للهروي، وحصل لكثير وكثير على امتداد التأريخ الإسلامي، والكثير اغتروا بأنفسهم وجالسوا أهل الأهواء فضاعوا، وفي هذا الأصل عبر وعظات كثيرة وكثيرة حصلت لأناس كانوا يتّبعون السلفيين، فلمجالستهم ومخالطتهم وقراءتهم لكتب أهل الباطل تاهوا وضاعوا.\nفنصيحة لهؤلاء أن يستفيدوا من إخوانهم ويستفيدوا قبل ذلك من هذا المنهج العظيم الذي يحثك على السلامة والنجاة بنفسك، فوالله إن السّلامة لا يعدلها شيء.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%85%d9%86-%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%ac%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%88/"
  },
  {
    "id": 844,
    "question": "أنا رجل أعمل في إحدى الوظائف وزملائي كلّهم من أصحاب المناهج المنحرفة فما نصيحتك لي في الحذر من مجالستهم؟",
    "answer": "ابحث لك عن مجال آخر ,إن وجدت فيهم من يقبل دعوتك فالحمد لله وإن لم تجد فابحث عن مجال آخر، نعم.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d8%a3%d8%b9%d9%85%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a5%d8%ad%d8%af%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%b8%d8%a7%d8%a6%d9%81-%d9%88%d8%b2%d9%85%d9%84%d8%a7%d8%a6%d9%8a-%d9%83%d9%84/"
  },
  {
    "id": 845,
    "question": "يقول السائل: إذا نُصِح بعض الإخوة بعدم مماشاة أهل البدع ومجالستهم أجاب بقوله: أنا مؤصل, ما قولكم حفظكم الله؟",
    "answer": "نقول له: لو كنت مؤصلا ما مشيت معهم, لو كنت مؤصلا وعرفت منهج السلف وعرفت المخاطر التي تتعرض لها وعرفت الضحايا من أمثالك الذين كانوا مغرورين مثلك، والله لو كنت كذلك ما مشيت مع أهل البدع .\nويمشي الكثير مع أهل البدع بحجة أنه ينفعهم! يا أخي لم يستفيدوا من العلماء فكيف يستفيدوا منك ؟!!\nيرفضون قول ابن باز وأقوال الألباني وابن عثيمين رحمهم الله وغيرهم من أئمة الإسلام ويقبلون منك ؟!!\nهذا هوس, ثم إن تسعة وتسعين بالمائة أنك ستصبح من أذنابهم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%86%d9%8f%d8%b5%d9%90%d8%ad-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d8%a8%d8%b9%d8%af%d9%85-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 846,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 847,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 848,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 849,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 850,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 851,
    "question": "أثابكم الله، إذا حكم العلماء على شخص بأنه مبتدع، فهل يطلق هذا الحكم على أتباعه – تبعا لشيخهم -، حيث يلتمسون له الأعذار بأنه أخطأ ولكن لا يبدّعونه؟",
    "answer": "يُرجع إلى السؤال الأول، إن كان مع العلماء حجة على تبديع هذا الرجل، فعلى طلابه وعلى كل الناس الذي يحتكمون به أن يأخذا بهذا الحق، ولا يجوز لهم أن يدافعوا عنه.\nأسأل الله أن يؤلف بين قلوبكم، أسأل الله أن يجمع كلمتكم على الحق، أسأل الله أن يذهب عنكم كيد الشيطان.\nواجتهدوا في بذل الأسباب لذلك، ابذلوا الأسباب في استئصال شأفة الفرقة وأسبابها، وانظروا إلى الأعداء فرحين! فإن الدعوة السلفية توقفت، وضُربت -يا إخوان-، فاتقوا الله في أنفسكم، واتقوا الله في هذه الدعوة، وابذلوا الأسباب التي تمحوا هذه الأباطيل وهذه الفتن، بارك الله فيكم، وحياكم الله, والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ab%d8%a7%d8%a8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d8%8c-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d8%a8%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 852,
    "question": "ما كيفية التعامل مع أشخاص يقولون: إن فلانا بدّعه العلماء، ولكن أخطاءه لا تُخرجه من دائرة أهل السنة؟ وأن هذا المنهج جديد ظهر بعد وفاة العلماء الأكابر مثل الألباني وابن باز والعثيمين رحمهم الله جميعا؟",
    "answer": "يقولون أن فلان الذي بدَّعه العلماء أن هذه الأخطاء لا تُخرجه من دائرة أهل السنة ؟\nوأن هذا المنهج جديد ظهر بعد وفاة العلماء الأكابر مثل الألباني وابن باز والعثيمين ـ رحمهم الله جميعا ـ ؟\nج/ نعم هذا المنهج نشأ قريبا ، عندكم علم من الجرح والتعديل ، الكلام الذي قلناه ، ناس جرحوا ، ناس ما جرحوا ، ناس يزكون ويدافعون عن هذا المجروح ،إحنا نطلب من الجارحين التفسير ، إذا بينوا أسباب الجرح فيجب إتِّباعهم ، لأن هذا إتِّــباع للحق ، و رد ما عندهم من الحق رفض للحق ، فنفس الجرح والتعديل يوجد هنا ،\nهؤلاء جرحوا ، إن كان جرحوا بدون حجة فلا قيمة لكلامهم ، وإن كان جرحوا بحجة فيجب على من يخالفهم أن ينصاع ويرجع إلى الحق والصواب ، وأن يأخذ بالحجة ـ بارك الله فيكم ـ فكثير من الناس يكذبون بالحق ويرفضون الحق وهذا أمر عظيم خطير جدا ـ بارك الله فيكم ـ فهكذا كما قلت لكم مثل القاعدة في الجرح والتعديل ، يُطلب من هؤلاء الجارحين إذا ما كان عندهم بينة ، أما إذا عندهم بينة وعندهم أدلة : فهنا تكون الحجة ويتبع الحق وانتهى كل شيء ، إذا قالوا والله فلان مبتدع وسكتوا ! قل يا أخي حجتك ، فلان وفلان من العلماء يزكيه ,يكون من أهل السنة ، كيف تقول مبتدع !؟ هات دليلك ،…[كلمة غير مفهومة ]الدليل ، إذا عندك دليل صدق كلامك ، إذا عندك دليل من أول ما سقته يلزمه أن يأخذ به ،إذا عندك أدلة جديدة بعد المطالبة يجب عليه أن يتبع الحق ـ بارك الله فيكم",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%83%d9%8a%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%84-%d9%85%d8%b9-%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a5%d9%86-%d9%81%d9%84%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 853,
    "question": "هل يجوز هجر من يسلّم على أهل البدع من الإخوان المسلمين والحركيين والتكفيريين، ويجالسهم مع إقراره بأنهم مبتدعة، ويزهّد الناس في علم الجرح والتعديل؟",
    "answer": "كيف يجالسهم؟! هل السلفيون يجالسون أهل البدع؟! فإذا وُجد سلفي قوي، يستطيع أن يبلغ دعوة الله في أهل البدع وفي الأحزاب، بالحجة والبرهان، ويُؤثّر فيهم، ولا يؤثرون فيه، فهذا واجبه أن يختلط بهؤلاء ويدعوهم، لا لأجل أكل، ولأجل شرب، ولا مداهنة، ولا شيء من أمور الدين، ولا إقرار على باطل، إنما يحصّلهم في المساجد فيدعوهم، ويحصلهم في الأسواق فيدعوهم، ويركب معهم في السيارة يدعوه، يركب معه في الطائرة يدعوه، يركب في القطار يدعوه.\nيدعو لأنه لا بدّ من الاختلاط بهؤلاء، ما له فكاك منهم، لأن أهل البدع والأهواء أغلبية ساحقة، والسلفيون كشعرة البيضاء في ثور أسود، بارك الله فيكم، فرغم أنفه يختلط بهؤلاء، لكن، ما واجبه؟\nواجبه: تبليغ دعوة الله بالحكمة والموعظة الحسنة.\nفهذا: إذا جلس في بيته بحجة هجران أهل البدع فها موت الدعوة!!\nفمثلا: إنسان جاهل ضعيف الشخصية إذا سمع أدنى شبهة أخذته: فهذا ينبغي أن ينجو من أهل الشبه والبدع ويبتعد عنهم لا يجالسهم، لكن إذا امتحنك إنسان وسلم عليك، فقل: وعليك السلام.\nلكن، أن تجالسهم وتؤاكلهم، وتضاحكهم، وتجلس إليهم: فأنت في هذا مخطيء، لأن ما فعلته مخالف للمنهج السلفي ومخالف للسنة.\nالآن: أنا ربيع، مثلا، لا أرى مبتدعا إلا وأفرّ منه! وما أدري كيف!!\nفلان وفلان وفلان من طلاب العلم لا يرى مبتدعا إلا وفرّ!\nما أن رآه أو نظر إليه في وجهه من أمام البيت إلا دسّ نفسه، إن رآه في الشارع إلا هرب منه إلى شارع ثان، هذا ليس طريقا سلفيا، فالصحابة كانوا ينتشرون بين الكفار في أقطار الأرض، وينشرون دين الله فيهم، بارك الله فيكم.\nوالسلفيون الذين قبلنا قد انتشروا كذلك بين أهل البدع وأثّروا فيهم، وأدخلوا الألوف في حظيرة المنهج السلفي.\nفمن كان مناظرا قويا، وقوي الشخصية، أو عالما، أقام الحجة ودعا هؤلاء بالحكمة والموعظة الحسنة.\nوسترون آثار ذلك.\nوالضعيف، لا والله لا يخالط -في الجملة-، لكن إذا امتحن بالسلام عليه فليسلم، ولا شيء عليه، وإلا، فماذا يصنع؟ لكن، لا يخالط ولا يجالس.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b3%d9%84%d9%91%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 854,
    "question": "لدينا في مسجدنا مجموعة من الكتب التي حذر منها العلماء من حيث السلوك والدعوة والأخلاق وقد تجمعت لدينا ولا ندري ما نعمل بها فهل نحرقها أو ندفنها أفيدونا بارك الله فيكم",
    "answer": "[الأصل] إبعادها عن الناس بأي وسيلة، سئل أحمد عن الكتب يعني فيها بدع أصحابها…، لكن الآن الآن  أصبح يعني التحذير من البدع وأهلها والأمر بإحراق كتب جريمة من الجرائم في نظر الحزبيين مع الأسف الذين يتلصقون بالمنهج السلفي، وإلا هذه الأمور معروفة عند السلف، وقد أحرق القاضي عياض ومن معه كتاب الإحياء للغزالي، وأحرق الأحناف كتاب الكشاف للزمخشري، وأحرق الصحابة المصاحف، بعدما جمع عثمان الناس على مصحف واحد أمر بإتلاف بقية المصاحف، كل ذلك لدفع الضرر عن الأمة ولو كان هذا كلام الله تبارك وتعالى، لكن يعنى كثرة [وجود] البغاة أدى إلى شيء من الخلاف بين الصحابة فصاروا يقولون هذه قراءة حق وهذه كذا إلى آخره لا شك أنه فتنة فتجمع الناس على مصحف واحد وعلى لغة قريش وأمر بإحراق بقية المصاحف لماذا؟ لماذا هذه المصاحف وهي كلام الله عز وجل؟ إبعادا للفتنة عن الناس وجمعا للقلوب على كتاب الله وسنة رسول الله منهج واحد، لأن الكتب هذه تتعدد فيها المناهج والعقائد والأفكار وإلى آخره، فتؤدي إلى مفاسد لا يعلمها إلا الله عز وجل فتجنيب الأمة من التفرق والتحزب والخلافات والصراعات أمر واجب ويجب أن يتصدى لذلك العلماء الكبار والأمراء الكبار حتى يجنبوا الأمة شرور كتب البدع والضلال، فيتلفونها بأي وسيلة ويحموا الناس بكل وسيلة، وإذا ما استطاعوا يحذر منها، ومع الأسف حتى هذه الوسيلة السلمية -كما يقال- أصبحت محاربة لا من أهل البدع الواضحين وإنما من قبَِل المتلبسين بالدعوة السلفية، فإذا حذّرت من أهل البدع يرون أنك ارتكبت جريمة وإذا رددت على أهل البدع قالوا كتب الردود وإذا وإذا… فصاروا بلاء على الأمة الإسلامية وهم في ظاهرهم يتظاهرون بالغيرة على علماء البدع، وهم يضرون، حتى ولو كان لهم مقاصد حسنة -هذا بعيد- لكن لو سلمنا أن لهم مقاصد حسنة فإنهم والله يضرون الناس من حيث لا يشعرون، الرسول عليه الصلاة والسلام لما رأى بيد عمر بن الخطاب رضي الله عنه -يعني كتابا نسخه- يعني ورقة نسخها من التوراة وعمر يرى أنها حق ففرح بها، فلما رأها الرسول صلى الله عليه وسلم في يده، قال له حق من كتب أهل الكتاب، فالرسول عليه الصلاة والسلام قال له أمتهوكون فيها يا ابن الخطاب، والله لو كان موسى حيا ما وسعه إلا اتباعي الرسول حذر من الأخذ من الكتب التي ورّثها الأنبياء لما شابها من التحريف.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%84%d8%af%d9%8a%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b3%d8%ac%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%85%d8%ac%d9%85%d9%88%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%ad%d8%b0/"
  },
  {
    "id": 855,
    "question": "هل يلزم من وقوع الإنسان في الكفر أن يكون كافرا ومن الوقوع في البدعة أن يكون مبتدعا؟",
    "answer": "هذا فيه تفصيل:\nإن كان ما وقع فيه من الكفر أمرا معلوما من الدين بالضرورة ثم وقع فيه، فهذا لا يعذر، إذا وقع فيه يكفر، أنكر وجوب الصلاة، أنكر وجوب الحج، أنكر أمرا آخر معلوما: تحريم الخمر، أنكر تحريم الزنا، فهذه من الأمور المعلومة من الدين بالضرورة، فإذا وقع فيها حكم عليه بالردة ويستتاب فإن تاب ورجع إلى الله تُرِك، وإن لم يرجع قُتِل قُتْل المرتدين.\nوإن كان هذا الذي وقع فيه من الكفر مما يخفى وليس معلوما من الدين بالضرورة فهذا لا يكفّر حتى يناقش ويناظر وتقام عليه الحجة، فإذا أقيمت عليه الحجة بالأدلة والبراهين وأصرّ على الاستمرار والتمادي في هذا الكفر فحينئذ يكفّر، وهذا هو قول السلف الصالح.\nوأما من وقع في البدع فإن كانت هذه البدعة أيضا أمرا معلوما من الدين بالضرورة وقع فيه كالقول بخلق القرآن أو تعطيل صفات الله أو شيء آخر من الأمور التي قد تخفى على بعض الناس وقد تكون واضحة عند بعض الناس…إن كان مما هو ظاهر يبدّع كالقول بخلق القرآن، يعيش وسط أهل السنة ما شعروا إلا وانبرى يقول بخلق القرآن يدافع عن أهل البدع المعتزلة والخوارج وأمثالهم، هذا يبدّع رأسا، ومن هنا كان الإمام أحمد وأبو زرعة وأبو حاتم وأئمة الإسلام إذا قال أحدهم بخلق القرآن كفّروه ما بدّعوه، حتى إن ابن أبي حاتم نقل عن أبي زرعة وعن أبي حاتم أن الذي يقول بخلق القرآن يكفر كفرا يخرجه من الملة، هكذا نص ابن أبي حاتم عن شيخيه أبي حاتم وأبي زرعة، طبعا قد يقول غيرهم كفر لا يخرج عن الملة أو يقول بأي تأويل، الشاهد: أنهم لا يترددون في أنه مبتدع جهمي إذا قال بخلق القرآن وبعضهم قد يكفروه ويروا كفره مخرجا من الملة.\nوإذا كانت هذه البدعة مما يخفى على الناس والتبس عليه الأمر وهو معروف بالسنة وتحري الحق ثم -يعني- وقع له حديث ضعيف ظنه صحيحا، فبنى عليه فوقع في البدعة، أو يجتهد في فهم النص ويريد الوصول إلى الحق لكنه أخطأ في فهم هذا النص ولم يعرف مراد الله ولا مراد رسوله ووقع في بدعة -وهو على هذه الحالة- فإننا لا نبدّعه، بل نعذره، وإن تمكنا من مناقشته وناقشناه فرجع فالحمد لله وإذا نوقش ولم يرجع فقد يبدع، وإذا لم نناقشه ولم نتمكن من مناقشته أو الرد عليه فلا نبدعه.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%84%d8%b2%d9%85-%d9%85%d9%86-%d9%88%d9%82%d9%88%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%b3%d8%a7%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%81%d8%b1-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86/"
  },
  {
    "id": 856,
    "question": "سمعت من بعض التبليغيين قولهم: أن ربيعا المدخلي يكفر أتباع المذاهب الأربعة, فما قولكم حفظكم الله؟",
    "answer": "أقول: سبحانك هذا بهتان عظيم! وكل مبتدع كذاب؛ المبتدع لابد أن يكذب, ولا يروج لبدعته إلا بالكذب, ما عنده دليل ولا شيء ! أين قلت هذا ؟! لا شيء عندهم!{قُلْ هَاتُواْ بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ }, يمكن أي إنسان أن يقول: قال فلان, لكن نقول: هاتوا برهانكم, لماذا ما سألتم عن البرهان ؟! أين قال هذا ؟!\nفاسألوا هؤلاء مثل هذه الأسئلة, مِن أسلحتكم مثل هذا السؤال؛ أين؟ في أي كتاب؟ في أي شريط؟ يتبين لك كذبه!\nسلمان العودة في كتابه يعني أحاديث الطائفة المنصورة جعل منها نصيبا: قسما منها للفرقة الناجية وآخر للطائفة المنصورة؛ يعني أحاديث جعلها للطائفة المنصورة وأحاديث جعلها للفرقة الناجية ودخّل في الفرقة الناجية أهل الحديث ويعني أهل المذاهب وعوام الناس وكذا! قلت له: لماذا لم تدخل الزيدية وبعض الخوارج, فإن فيهم – أنا بلغني عن ثقات من اليمن- أن في الزيدية من يحارب القبورية, بلغني من الثقات من عمان أن كثيرا من الخوارج يحاربون عبادة القبور, والمنسوبين إلى الأئمة الأربعة كذبا وزورا؛ هناك أناس منسوبون بحق وهناك أناس منسوبون بكذب؛ كثير منهم عباد قبور, وفيهم من يحارب القبورية.\nعرضت عليه هذا الإشكال فقط, قالوا: يفضل الخوارج والزيدية على مذاهب أهل السنة، كله كذب ! وألزمته إلزاما على كلام باطل !\nفجاء الحدادية وجاءوا بالفرية هذه وقالوا سابقا: يفضل, الآن طوروه إلى التكفير !!\n( إن أكرمكم عند الله أتقاكم ) والله هناك منسوبون إلى مالك؛ تيجانية ومرغنية و..إلى آخره, ومنسوبون إلى الشافعي كذلك صوفية وعباد قبور, ومنسوبون إلى أبي حنيفة عباد قبور كثير, وما تنفعهم هذه النسبة, يحتاجون معالجة وبيان, حتى هؤلاء نحن لا نكفرهم إلا بعد إقامة الحجة وهذا مذهبي معروف؛ أنا لا أكفر من وقع في كفر إلا بعد إقامة الحجة.\nسيد قطب الذي يقول بالحلول ووحدة الوجود و..إلى آخره يحتاج إلى أن نتأكد فيه بالنسبة للكفر, ما كفرته, نسأل الله العافية.\nفنحن نحارب التكفير بالباطل؛ التكفير إذا كان بحق وبعد قيام الحجة هذا أمر شرعه الله عز وجل {وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولاً } ,{ وَمَا كَانَ اللّهُ لِيُضِلَّ قَوْماً بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُونَ إِنَّ اللّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} ,{ وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءتْ مَصِيراً } فلا يكفر حتى تقام عليه الحجة.\nهذا مذهب ابن تيمية وابن القيم وأئمة السلف؛ لأن الذي يقع في الكفر وهو مسلم ويعتز بالإسلام لكنه وقع في الكفر؛ فهذا لا نكفره إلا بعد قيام الحجة, لا نكفر بالعموم والمجادلة, نسأل الله العافية.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d9%85%d8%b9%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d8%a7-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 857,
    "question": "ما رأيكم في علي [نازي] والترابي والحداد؟",
    "answer": "هذا يسأل على الناس كلهم، على كل حال، كل هؤلاء أهل ضلال، لكن يتفاوتون، يعني علي [نازي] قد ردّ عليه ابن منيع وردّ عليه الشيخ صالح آل الشيخ، وبيّنوا ما عنده من الضلالات، والترابي اشتهر أنه يدعوا إلى وحدة الأديان، والحدادية معروفون أنهم يحاربون أهل السنة ظلما وعدوانا، ثاروا على أهل السنة ظلما وعدوانا وادعوا أنهم على منهج السلف، وهم من أبعد الناس عن منهج السلف وأشد الناس عداوة لأهل السنة القائمين بها على الوجه المشروع، الترابي يدعوا إلى وحدة الأديان ويقرب الروافض، علاقته قوية جدا بالروافض، فتح لهم المجال وللنصارنية، ونشر النصرانية والرفض في بلاده، بعد أن كان لا يستطيع لا روافض ولا نصارى أن ينشروا شيئا في أيام الشيوعيين والعلمانيين، ما يستطيعون أن ينشروا شيئا من دعوتهم، حتى جاء الترابي ودولته المنحرفة ففتحوا المجال للنصارى وللروافض أن ينشروا دعواتهم الخبيثة، وساموا السودانيين سوء العذاب والعياذ بالله، فنسأل الله أن ينقذ الأمة من شرهم.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%8a-%d9%86%d8%a7%d8%b2%d9%8a-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d8%a8%d9%8a-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d8%a7%d8%af%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 858,
    "question": "نسمع بالحداد، ومن الناس من يكثر الإستدلال بكلامه في الطعن في فضيلتكم، فهل هو تلميذكم ونريد أن نعرف شيئا من منهجه.",
    "answer": "اذهبوا وابحثوا عن الحداد واسألوه هل قرأ علي كلمة واحدة؟ وهو يعتز بأنه ما طلب العلم على أحد أبدا، هذا شيئ واضح هو يعرف هذا والناس يعرفون هذا، ما قرأ علي ولا كلمة واحدة ماهو تلميذي ولا زميلي ولا…، تعرف علي ولبس علي فظننت أنه سلفي والرجل آت بالمشاكل ففضحه الله وكتبنا فيه كتاب واتضح أمره والحمد لله.\nالسائل: يعني أنتم تكتبون فيه كتابات؟\nالجواب: أنا كتبت فيه “كشف مجازفات الحداد” وبينت أن هذا أخبث رجل على وجه الأرض، لكن اتضح لي في الكويت أنه هناك من هو أكذب منه ويحتج بهذا الكذب فصارت سلسلة الكذب، كنت أتصور لما وقفت على كذبات الحداد قلت هذا أخبث واحد على وجه الأرض، لكن نبغ عندكم في الكويت نابغة عظيم طلع أكذب منه.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج: الكويت 02-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d8%a7%d8%af%d8%8c-%d9%88%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d8%aa%d8%af/"
  },
  {
    "id": 859,
    "question": "يقول السائل: ما الفرق بين الحدادية والسلفية؟ وكيف نفرق بينهما؟",
    "answer": "الفرق بينهما أن الحداديين قادهم رجل صاحب هوى, صاحب حسد وبغض واحتقار للعلماء, حياته – وهو في مصر قبل أن يأتي إلى هذه البلاد- معروف بالطعن في العلماء والإساءة إليهم.\nولما جاء إلى الرياض وأقام هناك سبع سنوات لم يقابل ابن باز ولا الفوزان ولا التويجري ولا أحدا من علماء السنة أبدا, ولم يأخذ منهم شيئا لشدّة حقده وكِبره واستعلائه ثم جاء إلى المدينة لقصد معين, وهو إثارة الفتنة, فجاء متمسكنا, متلطفا, متخفيا حتى أخذ التزكية من أهل المدينة ثم شرع يجمِّع الأوغاد والهمج حوله, فما شعر أهل المدينة إلا بالثورة عليهم وعلى علماء المملكة, علماء السنة في كل مكان ليس في المملكة فقط؛ في العالم كله حتى جميل الرحمان لاحقوه بالطعن بعد موته بعد استشهاده رحمه الله, نرجو الله أن يكون شهيدا.\nفهم ثورة على أهل السنة وعلى منهجهم، وناصحناهم, والله لقد ناصحتهم ولاطفتهم وناقشتهم بأدب عساهم أن يرجعوا – لا نريد فتنة والله – فأبوا إلا الثورة والفتن وشرعوا يكسِّرون بالكلام الخبيث أهل السنة؛ هذا كذاب, هذا فاجر, هذا كذا، وجعلوا من الطعن في ابن حجر والشوكاني سلّمًا لإسقاطهم وشغلوا السلفيين شغلة لا نظير لها !!\nذهب أحد السلفيين يناقشهم, يناقش بعض رسائل الحداد فهبّ هذا الرجل بالأشرطة والكتب يخرّب كتب أهل السنة ويذمّهم ويحاربهم ويطعن فيهم.\nفردّ عليه شاب لما تكلم في الشيخ محمد أمان, الشيخ صالح السحيمي, محمد بن ربيع, ربيع بن هادي ,وربيع بن هادي أسندوا إليه أنه هو الذي ألف هذا الكتاب ويقسم بالله هذا الحداد الكذاب أن الذي ألف الكتاب هو ربيع! فمن سيماهم الكذب والفجور وبغض العلماء ومحاولة إسقاطهم والكِبر والاستخفاف حتى قال بعضهم: على فلان وفلان من كبار أهل العلم أن يذهب إلى زوجة الحداد فيجثوا بين يديها ليأخذوا منها العلم وصاروا يحتقرون العلماء ويجهلونهم!!\nفمن فيه هذه الصفات فهو الحدادي؛ الذي يثور على العلماء ويطعن فيهم ويريد إسقاطهم على الطريقة التي ذكرتها فهو حدادي.\nكانوا يكذبون، ويطعنون، ويطعنون، فبيّنا كذب شيخهم وأخطاءه وضلالاته فزادوا فيه غلوّاً,فكل من يشبه هؤلاء؛ يغلوا في الأشخاص ويرد الحجج والبراهين ويطعن في أهل السنة فهذا حدادي وأسوأ من الحدادية.\nوالآن فيه جماعة في الإنترنت على هذا المنوال؛ في الإنترنت جماعة يصفون أهل السنة أنهم حدادية وصفات الحدادية متوفرة فيهم؛ الغلوّ, الكذب, رد الحقّ، نفس الطريقة الحدادية, فافهموا هذا واضبطوا صفات الحدادية فمن وجدت فيه فهو من الحدادية أو شبيه بهم أو أسوأ منهم.\nوالمؤمن يجب أن يحترم دينه ويحترم عقله ويحترم هذا المنهج ويحترم هذا الانتماء إلى السلفية, لا يضع عقله في أيدي السفهاء يعبثون به وبدينه وبعقيدته, لا يسلم دينه من أجل أحد كائنا من كان, والله لا يسلم دينه حتى لأكبر كبير بعد الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام, لا يسلم دينه لأحد؛ لأنّ الطاعة المطلقة لله والولاء المطلق لله ولرسوله ولأصحابه الكرام لأنّ الحقّ يدور حيثما دار الرسول عليه الصلاة والسلام ,والصحابة يدور الحق معهم حيثما داروا وأما غيرهم فليسوا كذلك يصيبون ويخطئون .\nوالغلو في دين الله من أخبث الصفات والغلو في الأشخاص من أخبث الصفات, الرسول عليه الصلاة والسلام يقول: “لا تطروني كما أطرت النصارى عيسى ابن مريم”، إذا كان لا يسمح عليه الصلاة والسلام أن يطرى فيه فكيف الآن يعني يُطْرَى في الأقزام والعياذ بالله وينفخون في الشخص الهزيل فيجعلون منه عماليق وجبال و .. و إلى آخره!! هذا من الكذب على الله ومن الغلوّ في الأشخاص ومن الغلو في الدين فنعوذ بالله من هذه الصفات.\nهكذا الحدادية غلوا في الحداد ورفعوه وهو رجل جاهل متخبط ظالم .\nوصدِّقوا يا إخوة ! يقول: إنّي من عشرين سنة أحذِّر من الإخوان المسلمين وأحذِّر من سيّد قطب وإلى آخره!لم نسمع له بكتاب ولم نسمع له شريطا في محاربة هؤلاء, ولكن بمجرد أن لمسه السلفيون هبّ كالأسد الهصور يؤلف وينشر الأشرطة, وألف في الألباني كتابا من أربعمائة صفحة مليئة بالأكاذيب والفجور وسماه: الخميس؛ المقدمة, المأخرة, الميمنة, الميسرة, القلب !!\nطيب, هذا الجيش لماذا لم تزحف به على الروافض ولماذا لم تزحف بهذا الخميس على الإخوان المسلمين؟! وتقول: إنك تحذّر منهم من عشرين سنة! لماذا لم تزحف بهذا الجيش العرمرم على هؤلاء ؟! تزحف به الألباني وهو إمام السنة ؟!!\nالآن هناك زحف شديد, الألباني غير موجود, الزحف الآن على غيره فهذه علامات الحدادية.\nالآن توجد فئة – هؤلاء الذين في الإنترنت – الآن عندهم زحف, عندهم خميس الحداد, يزحفون بالكتب وبالأشرطة وبالكلام ويسمون أهل السنة بالحدادية, رمتني بدائها وانسلّت!!\nفنحن ننصح هؤلاء بأن يتوبوا إلى الله وأن يستسلموا لله وأن ينقادوا لله وأن يحترموا هذا المنهج وأن يحترموا عقولهم وأنفسهم وإلاّ فسنواجه بلاء جديدا أخبث من بلاء الحدادية .\nومن صفاتهم أيضا عدم الترحم؛كان إذا ترحمت على مثل ابن حجر والشوكاني والنووي قالوا: مبتدع, إذا قلت الحافظ, قالوا: مبتدع, إذا قلت: عندهم أشعرية قالوا :لابدّ أن تقول: مبتدع, إذا لم تقل مبتدع فأنت مبتدع!!\nقلنا لهم: إذا قلنا أشعري معناه أنه عنده بدعة؛ الإنسان يريد أن يتأدب في لفظه ليس لازما أن تقول عنه مبتدع.\nأنا أقرأ لكم تراجم من البخاري يمرّ على جابر الجعفي ويمر على غيره لا يقول مبتدع وهو يعرف أنه رافضي ولا يقول أنه مبتدع, لأن هذا ليس لازما, بيّن ضلاله نصحا للناس لكن ليس لازما أن تقول مبتدع أو غير مبتدع فأبوا.\nيتصل علي أناس من الخارج من أبها يقول لي: ما رأيك في ابن حجر, أقول له: عنده أشعرية, يقول لي: أبدا, أنت ضالّ لابدّ أن تقول مبتدع !!\nهذا وعندهم أشياء أخرى لا أستحضرها والذي سيضاهيهم سنبين ما هي خصائص الحدادية ومن هم الحدادية وما هي أصولهم وما هي أهدافهم, سنبين هذا, بارك الله فيكم.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d8%a7%d8%af%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 860,
    "question": "جماعة الإخوان المسلمين والتبليغ من أيّ أصول البدع الأربع التي افترقت عن جماعة المسلمين؟",
    "answer": "جماعة التبليغ والإخوان يدخلون في كثير من الفرق؛ يدخلون في التجهم و يدخلون في بعض الاعتزاليات والعقلانيات ويدخلون في فرق الصوفية التي فيها حلول وفيها وحدة الوجود وفيها قبورية…، فتراهم يقمشون ويجمّعون من كل النّحل والعياذ بالله، وهم يجمعون ولا يردّون أحدا؛ يأتيهم رافضي, صوفي غال أيّ شكل من الأشكال يقبلونه لأنّها دعوات سياسية وإن أخذت التبليغ طابع الدروشة والمسكنة فإنّها دعوة سياسية, و أمّا الإخوان فيصرحون بأنّ دعوتهم سياسية.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%8a%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 861,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 862,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 863,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 864,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 865,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 866,
    "question": "ما هي أصول جماعة التبليغ؟",
    "answer": "المقام لا يتسع للتفصيل وبيان ما عندهم، لكن خلاصتهم أنهم يبايعون على أربعة طرق صوفية فيها الحلول: يعني الله في الخلق وفي الأشخاص وفي القردة والخنازير والفروج وغيرها، وفيها وحدة الوجود ومعناها: لا فرق بين الخالق والمخلوق العبد هو الله والله هو العبد المخلوق هو الخالق والخالق هو المخلوق هذه توجد في هذه الطرق التي يبايع عليها جماعة التبليغ، ويتبعهم أناس لا يوصلونهم إلى هذه المرحلة لكن يتخذونهم جنودا وأتباعا وحماة يذبون عنهم ويذودون عن حياضهم، فإما -يعني- سيد منهم فيطلع على هذه الحقائق وإما عبد ذليل ساذج جندي فيكون تابع لهم ولا يعرف ما وراء الأكمة فيكفي أن يكسبوا ولاءه وأن يجعلوا منه جنديا يحارب أهل السنة ويذب عن سيادتهم وعن أعراضهم.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a3%d8%b5%d9%88%d9%84-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 867,
    "question": "سؤال حول مجالسة والخروج مع جماعة التبليغ بغية الإطلاع على أخطائهم ..",
    "answer": "يا إخوة اقرؤوا كتب السلف وستجدون الإجابة عن هذا السؤال، كانوا لا يرون مجالسة أهل البدع، وإذا كانوا دعاة لا يقبلون منهم حديثا، ولا يصلون وراءهم، ويحذّرون من مجالستهم، ويأمرون بهجرانهم، ولا شك أن التبليغ من أشد الناس دعاة إلى البدع ومن أشد الناس حربا على المنهج السلفي، وابن باز سئل أسئلة كثيرة كما رأيتم، أدانهم بالشرك والخرافات والبدع وحذّر من الخروج معهم إلا من عالم يعلمهم وينتشلهم من ضلالهم، ومع هذا نحترم الشيخ ابن باز وأقول حتى العالم لا يخرج معهم، لأنهم لا ينقادون لأحد أبدا، العالم إذا خرج معهم يريدون أن يقودوه ويريدون أن يجعلوا منه واجهة يتصيد الناس به، هم لا يرجعون لأحد أبدا، بالتجارب العديدة، وهذا أخ جاؤوا يطلبون أن يخرج معهم قبل أسبوع، قال لهم: ما أقدر أخرج معكم، ألحوا عليه، قال: والله أنا أنتقدكم إذا رأيت أخطاء ما أستطيع أن أسكت عنها، قالو: أهلا ونفرح، فخرج معهم، تكلم بعضهم لاحظ أخطاءه، قالوا له: إن شئت ترجع يا شيخ، بأسلوب -ما شاء الله- لطيف مثل العسل، مثل الحرير، ارجع يا شيخ [وليس له إلا] أسبوع، ضغطوا عليه فرجع، جاء يشتكي لإمامهم هنا في المدينة، سعيد أحمد، قال: والله جماعة الدعوة والتبليغ ألحوا علي أخرج معهم وبينت لهم أني لا أسكت سأبين لهم، فقبلوا هذا الشرط، تكلموا فأخطؤوا، فبينت، فردوني، قال له: نعم، إذا خرجت معهم فلا تنتقد ولا تعترض، مثل الصوفية، وعند جميع الأحزاب لا اعتراض هو المنهج الصوفي، لا تعترض [فتنفرد]، فالآن إذا اعترض إنسان من داخل الصف أو من خارجه يا ويله، لأنه ماذا؟ لا تعترض [فتنفرد]، لأن صاحب الباطل لا يريد إلا أن يربي الناس على باطله و[أن يجلب] الناس له بهذا الباطل، فجماعة التبليغ بالطبع عندهم حلول، عندهم وحدة وجود، عندهم شركيات، عندهم ضلالات، وقد كتبت عشرات الكتب فيهم تبين ضلالهم، فإذا كنا لا نصدق فيما كتب في جماعة التبليغ فيجب أن نفند ما قيل عن الروافض والخوارج والمعتزلة واليهود والنصارى ونكذب كل من يكتب من أئمة السنة عن أهل الباطل، [فيكذّب] الشيخ حمود إمام من أئمة الإسلام، [يكذّب] تقي الدين الهلالي، [يكذّب] غيرهم من السابقين الموثوقين، والأصول التي وضعوها الأصول الستة تبين ما عند هؤلاء، الآن كل تبليغي، الصلاة من أصولهم إقامة الصلاة، تعالى قل له الرسول يقول: “صلوا كما رأيتموني أصلي” ارفع يديك، جب له مئة دليل على رفع اليدين، لا يمكن أن يغير، أبدا، تعالى قف بجانبه تحاول أن تلصق كعبك بكعبه ينفر منك -كما قال أنس- ينفر منك كما ينفر البغل الشموس، حاول أن يصلي مثل ما يصلي رسول الله، مستحيل، وتعالى راوده على العقيدة السلفية، لا يمكن أن يقبلها أبدا، حاول أن يأخذ بمذهب أهل السنة والجماعة في المنهج والدعوة والتربية، لا يمكن، فهم من أشد الناس استعصاء للاستجابة للحق، هذا يبعد عنهم، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d9%85%d8%ac%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d9%85%d8%b9-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84/"
  },
  {
    "id": 868,
    "question": "هل من بيان لخطر جماعة التبليغ فإنهم منتشرون عندنا ويجتهدون مع الشباب؟",
    "answer": "هؤلاء قد كتب فيهم كثير من العلماء الناصحين الصادقين المخلصين، لكن مع الأسف في بلادنا هذه ولا يسمعون بهذه الكتابات أبدا، يعني تدلل في هذا الكتاب على عقائدهم وخرافاتهم وبدعهم وضلالاتهم من كتبهم ومن كلامهم ومن مواقفهم، ما يسمعون، ماذا نصنع؟ كما يقال في الإخوان المسلمين يقال في جماعة التبليغ، جماعة التبليغ عندهم شرك وعندهم بدع وعندهم ضلال، الشرك الأكبر يوجد عندهم، عندهم الأولياء يعلمون الغيب، عندهم يتصرفون في الكون، وعندهم وحدة وجود، وعندهم أشياء كثيرة، ضلالات، الطريقة النقشبندية فيها الدعوة إلى وحدة الوجود، وفيها تبني القول بأن العلماء يعلمون الغيب ويتصرفون في الكون، وفيها كل البلايا والدواهي، هذه الطريقة النقشبندية وحدها، أنا قرأت ترجمة شيخ النقشبندية أن شيخه أرشده إلى رعاية الكلاب! فكان يرعى الكلاب، هذه عبادة عظيمة عندهم، يرعى الكلاب! الرسول أمر بقتل الكلاب حتى الإنسان لو اقتنى كلبا يسقط من أجره كل يوم قراطان، إلا كلب صيد أو زرع أو ماشية، أما هذا يرعاها ويحتفي بها، مع الأسف الشديد، ثم قال له أن يرعى كلاب الحضرة، أمره شيخه أن يرعى كلاب الحضرة، فذهب يرعى كلاب الحضرة فكان يتأدب مع هذه الكلاب ولا يمشي أمامها، فقال له شيخه: إنك ستلقى السعادة على يد كلب من هذه الكلاب، فظل ينشد هذه السعادة على يد هذا الكلب، فبينما هو ذات يوم يمشي بين الكلاب وإذا بكلب مستلق على ظهره رافعا يديه إلى السماء يحن ويبكي وكذا، فوقف يبكي ويؤمن على دعاء الكلب، فرزقه الله السعادة، هذا شيخ النقشبندية، انظروا إلى أي حد يسقطون أنفسهم ويهوون بالأمة، مع الأسف الشديد، كل هذه البلايا، هذه واحدة من هذه الطرق التي يبايع عليها جماعة التبليغ، ثم يأتون إلى بلاد التوحيد يدعونهم، يدعونهم إلى الله وينقذونهم من الضلال، من ضلال التوحيد إلى نور الشرك! شر البدع والضلالات!، هذا “نظام الدين” يعني ضربوا مخيمهم ومسجدهم إلى جنب “نظام الدين” تبركا به وتقديسا له، “نظام الدين” هذا مسجده فيه خمسة قبور يطاف بها ويركع لها ويسجد لها ويبكى عندها ويخشى عندها أكثر مما يخشى الله ويخشع عنده -تبارك وتعالى-، عندهم على مرمى حجر بين مسجدهم وهذا المسجد شارع مليء بالزهور لهدايا القبور، لا يغيرون هذا المنكر أبدا، ولا يعدونه منكرا بل يتباهون بالقرب من قبر “نظام الدين”، ويعتبرونهم من أعظم أولياء الله -تبارك وتعالى- ومفخرة من مفاخرهم بلايا لا أول لها ولا آخر، نحن نعرف أصولهم ونعرف مناهجهم ونعرف ضلالهم، وبيّن العلماء والحمد لله، وكتب الشيخ حمود التويجري الله يرحمه كتب وبيّن، المفروض إن شباب هذا البلد يستفيد من كتابات هذا الشيخ الجليل السلفي الصادق المخلص الذي أفنى حياته في الدعوة إلى الحق والذب عن سنة الرسول عليه الصلاة والسلام ومواجهة البدع والضلالات، وله مكانة في هذا البلد، والله ما احترموه ولا استفادوا من كتابات هذا الرجل، وكل ما يقوله زعماء التبليغ أمام شبابهم بالتسليم والإجلال والتقدير والاحترام، مع الأسف الشديد، والتبليغ والروافض والإخوان يتعاطف بعضهم مع بعض ويوالي بعضهم بعضا ويتعاونون في الكيد لهذه البلاد، والله لقد كادوا، طبعا أنتم تعرفون جماعة التبليغ علاقتهم باليهود وبالشيوعيين وبدول الغرب كلها، يدخلون أحرارا في أي بلد لا يجدون أي عقبة أمامهم، لماذا؟ يقولون: هؤلاء دراويش، لكن من ورائهم ساسة دهاة الدهاة، زعماء التبليغ في غاية الدهاء، وفي غاية المكر، وعلاقاتهم وطيدة بأعداء الإسلام في العالم كله بما فيها إيران، والله يقول واحد سني -بل ناس منهم من أهل السنة-: إننا نعجز أن نتحرك إلى صلة أرحامنا وأقاربنا في القرى، ما نستطيع، لأن الحكومة الإيرانية الرافضية في غاية التشدد ضدنا، وما تسمح لنا وتعاقبنا، ولما يأتي جماعة التبليغ نندس فيهم ويبيتون في المساجد ويخطبون ويتكلمون بكل ما يريدون لكن بالباطل ما هو بالحق، لو قالوا كلمة حق لطردوهم، هذا هو حقيقة جماعة التبليغ، هم لا يسمحون لو مشيت أنا معهم أو مشى الشيخ عبد الله أو الشيخ فالح يبغى يتكلم في التوحيد ما يسمحون له أبدا، الشيخ ضياء الرحمن مدرس عندنا في الجامعة الإسلامية من أصل هندي -وطبعا- تجنس ويدرس بالجامعة الإسلامية، زاروه في بيته وقالوا له تخرج معنا يا أخي، قال لهم: أنا طالب علم وما أستطيع أن أتحمل أخطاء، إذا رأيت أخطاء فأنبه وألاحظ، إذا سمعت حديثا ضعيفا أو خطأ في العقيدة أبيّن، قالوا: أهلا وسهلا ونحن والله نستفيد منك..وإلخ، خرج معهم، اتفقوا أن يخرج معهم أسبوعا، فبدؤوا يتكلمون فيها أخطاء فعلق عليهم، سكتوا على مضض، تكلموا المرة الثانية فعلق عليهم، قالوا: يا شيخ ما هو بدك ترجع؟ يعني بأسلوب لطيف لطيف، قال: أنا خرجت أسبوع، قالوا: والله الأحسن ترجع يا شيخ، ألا ترى أن الأفضل أن ترجع؟ فأجبروه إلى الرجوع، رجع للمدينة حصّل زعيمهم سعيد أحمد، حصّله في المسجد النبوي قال له: والله يا شيخ سعيد مجموعة من شبابكم مرّوا علي وقالوا تخرج معنا ولمدة أسبوع وخرجت معهم، اشترطت عليهم أني ألاحظ، إذا فيه أخطاء حديث ضعيف ونحوه، فتكلموا لاحظت ردوني، قال له: نعم إذا خرجت مع هؤلاء القوم فلا تعترض أبدا، في بلاد التوحيد ما لهم اعتراض أبدا، صحح الأخطاء وتكلمْ في التوحيد، والله لو كانت -يعني- دعوة عندها شيء من الجدية في نصرة دين الله ودعوة إلى دين الله الحق لو عندها شيء بعض الشيء لما كان وضعهم هكذا، ولكن هم كادوا لهذه الدولة دولة التوحيد منذ قامت يكيدون لها، وعقدوا عشرا\nت المؤتمرات في الهند لتدمير الحرمين ولإسقاط الدولة السعودية فعجزوا فجاءوا هذه المرة تحت ستار السلفية، جاء أول وفد منهم واتصلوا بالشيخ محمد بن إبراهيم قالوا: والله نحن من أهل الحديث وسلفيون ونريد أن نحرك الدعوة ونحارب القبور والشرك وكذا، كتب لهم إلى أمير الشرقية يتعاون معهم لأنهم دعاة إلى السنة وإلى محاربة الشرك والبدع، وإذا بعد أيام الناس يكتبون -بارك الله فيك- عنهم تقارير: إن عندهم شرك وعندهم بدع وعندهم ضلالات وإلى آخره، فهم دخلوا إلى هذه البلاد تحت ستار السلفية يدعون إلى محاربة القبور والشرك، وهم والله يدعون إلى تشييد القبور، والله ذكر ناس إن عندهم مقبرة يشيدون فيها القبور ويبيعون القبر بعشرين ألف رُبيِّة في وقت غلاء الرُّبِّية، لهم مقبرة خاصة يبيعون القبور، ولهم ناس جوالون يجمعون النذور نذور الأولياء يسمونها، في كل أنحاء الهند، يجمعون النذور التي تنذر ويتقرب بها المشركون إلى هذه الأوثان، يجمعونها ويأكلون منها، وضلالات وضلالات، ويكفي ما كتب فيهم، كثير وكثير، ويلبِّسون على الناس يقولون الشيخ ابن باز يحترمنا ويساعدنا ويفتي للناس بالخروج معنا، الشيخ ابن باز دائما عنده تحفظات وعنده احتياطات، كثير من الأحيان يكون عندهم شرك، وعندهم بدع، لكن العالم يخرج معهم يعلمهم، يصحح أخطاءهم ويصحح ضلالهم، وأما الجاهل فلا يجوز أن يخرج، الشيخ قصده أنك تخرج تعلمهم التوحيد وتدعوهم إلى التوحيد وإلى السنة، فيذهبون يلبسون على الناس يقولون: والله الشيخ ابن باز معنا، يضحكون على الشباب، طبعا لهم مكائد خطيرة لهذا البلد ولهم علاقة بإيطاليا وغيرها ولهم علاقات بأعداء الإسلام في كل مكان، ويحققون أهداف أعداء الله.\n[شريط بعنوان: الدرر السلفية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d9%8a%d8%a7%d9%86-%d9%84%d8%ae%d8%b7%d8%b1-%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%a8%d9%84%d9%8a%d8%ba-%d9%81%d8%a5%d9%86%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 869,
    "question": "هل للنساء تحذير من كتب سيد قطب؟",
    "answer": "والله إذا عندها نساء تحذّرهنّ، عندنا طالبات تحذّرهنّ، تحذّرهن بالاسم، كتب سيد قطب ومنهجه و”الظّلال” و”العدالة”، والحمد لله -يعني- الآن طلع اعتراف من محمد قطب، إن الكتب التي ألفها سيد قطب قبل “الظلال” قد حذّر منها، ما شاء الله بعد ثلاثين سنة أو أربعين سنة تأتي تقول: حذّر منها، بعدما هلك فيها الشباب تقول: حذّر منها، ما هذا الغشّ، الآن هذا إمام عند الشباب، غشّاش غشّ الأمة، وأذن فيها بخطّه أن تطبع جميعا، وحارب الذين طبعوها بغير إذنه، كم أكل فيها من الأموال والملايين على حساب عقائد الأمة وشباب الأمة؟!، لماذا هان الصحابة على شباب الأمة؟ يعني غيرتهم على سيد قطب أكثر من الأنبياء وأكثر من الصحابة وأكثر من أئمة الإسلام؟! لأنهم ربطوهم بمنهجه التكفيري الخارجي، فهانت عليهم كل بدع سيد قطب، وكلّ ضلالاته، وكلّ أخطاره، هانت كلّها كلّ هذا.\nإذن هذه الكتب يجب أن تحارب، “الظلال”، مليء بالضلال.\n“التصوير الفني” ما رأيت أجرأ من هذا الإنسان على كتاب الله وعلى سنة رسول الله صلّى الله عليه وسلّم، “التّصوير الفني” يا إخوة أصل البلايا وبناه على أصول في غاية الخبث وغاية الضلال وغاية الجرأة، وتجرأ على كتاب الله وجعله موسيقى وألوان موسيقى وأنواعها وسينما وحلقاتها وموسيقاها وبلاياها وطبول، أهان القرآن -والله- إهانة لا يعرف لها نظير في التاريخ، يتمدح يقول: إنه وصل إلى أشياء ما وصل إليها غيره، والله الجهلة يعرفون هذه الأشياء التي صبّها في القرآن كذبا وزورا، لكن يعرفون أنّ هذا ضلال، وينزّهون عنها كتاب الله، هو ما نزّه كتاب الله عنها.\nطيب “التصوير الفني” قبل “الظلال” لماذا لم تحذّروا منه، ناقش رسالة وأعطى صاحبها أعلى درجات الشهادة، قبل عام 1400هـ، بعد عشرين سنة ينشر هذا الكتاب ويطبع وينشر وينشر وبعدها يقول: أخي حذّر منه، أي كذب وأي مكر وأي كيد؟، ويصبح عندنا إماما عظيما! هذا يدل على الضياع وأن الشباب أحداث الأسنان سفهاء الأحلام، يا أخي هذا الإنسان هذا واقعه غشّ الأمة ونشر وروّج مثل هذه الكتب الضالة في مشارق الأرض ومغاربها بشتى اللغات، وبعدما يهلك الأمة يقول: حذّر منها، و”الظّلال” لماذا لا تعترف أنه مليء بالضّلال، هذه دعوتهم قائمة على الغشّ والتّلبيس على أحداث الأسنان سفهاء الأحلام فعلاً، فيجب أن نرشد، أن نرتقي إلى مرتبة الرّشد.\n.. لأنه يربي فيها الصّوفية، والدّجّالون، يربون شباب الأمة على الخنوع والتبعية العمياء والضلال، فهم في أحطّ من دركات العبيد الأذلاء لهؤلاء، يقودونهم كالحيوانات، ماعندهم عقول.\nالآن يهذون بتكفير سيد قطب كالمجانين! يمرون على سب سيد قطب للصحابة وللأنبياء ولا يغيرون ولا ينكرون، وأنت تذكره بحق وتحذّر منه بجدّ لا يقبل منك، أين عقلك؟ أين رشدك؟ إذن أنت من سفهاء الأحلام لا عقل ولا خلق.\nفيجب أن نربأ بأنفسنا وأن ننقذ أنفسنا وأن ننصح بعضنا بعضا، أنا والله ما عرفت أخطر من كتب سيد قطب وأتباعه، في هذه الجزيرة ظهرت فتنة مسيلمة جاءت سحابة صيف وراحت، لكن هذه الفتنة الخبيثة ضربت بجذورها إلى أعماق الأرض، فتنة عظيمة جدا واختير لها هذه البلاد بلاد التوحيد.\nهذه البلاد شبابها القطبيون يصدّرون هذه الفتنة إلى العالم، ضربة للإسلام لا نظير لها، أقولها بدون مبالغة، هذه حقيقة، فالله أصلح هذه البلاد على أيدي المصلحين دعوة الإمام المجدد محمد بن عبد الوهاب مسح كل مظاهر الشّر والفتن والشرك والسحر والدّجل، الآن شغلوا الشباب بالسياسة والسحر والكهانة تنتشر الآن، لأن الشباب مشغول بالسياسة، السياسة الكاذبة الفاجرة القائمة على الفجور، كل الناس كفار، والمجتمعات كفار، لأن هؤلاء الذين يقرأون كتب سيد قطب يكفرون المجتمعات، لكن عندهم تقية ونفاق وكذب، وإلا يتشبع بكتب سيد قطب ويحامي عنها كيف ما يعتقد ما فيها.\nأنا الآن أحارب الرفض أقول: لو أن إنسانا يقول: أنا لست رافضيا لكنه ينشر كتب الرفض ويطبعها بشتى اللغات وينشرها في العالم، ماذا تعتبرونه؟ رافضيا أم ماذا؟ يطبع كتب الرفض ويروّج لها ويمجّد أهلها ماذا تقولون فيه؟ رافضي، هكذا الذي يروج كتب سيد قطب ويخرجها ويؤمن بما فيها من عقائد فاسدة وأفكار منحرفة، لا سيما إذا كان يروّج لها ويدافع عنها، بارك الله فيكم.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%84%d9%84%d9%86%d8%b3%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d8%ad%d8%b0%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 870,
    "question": "ألا ينطبق على سيّد من مات من أهل القبلة موحّدا يصلى عليه ويستغفر له ولا تترك الصلاة عليه لذنب أذنبه صغيرا أو كبيرا وأمره إلى الله تعالى؟",
    "answer": "والله الذي يصلّي عليه ما أمنعه، الذي يترحم عليه ما أمنعه، لكن والله أنا ما أصلّي عليه، بعد ما عرفته والله ما أصلّي عليه أبدا، ولا أترحّم عليه، أعامله كالروافض، لأنه عنده رفض، حلول، وحدة وجود، أشياء، وعنده أقوال وكذا، نتقي الله، ما نقول: كافر، وإلا والله إن في كتبه كفريات غليظة جدا، ويؤخذ على من ينشر كتبه ويدافع عنه ويضع المناهج لحمايته، إنه عن ضلالات كبرى! لكن سيد قطب عاش وما تاب وما عندنا ما يثبت توبته، ولو تاب يجب محاربة هذه الكتب والتحذير منها وبيان ما فيها من الضلال.\nالرازي تاب، الغزالي تاب، كثير من أهل البدع تابوا، ابن عقيل تاب، لكن استمرّت الحرب على أفكارهم ومناهجهم وكتبهم إلى يومنا هذا.\nأئمة السنة ما سكتوا عن هذا الضلال الذي خلّفه هؤلاء في كتبهم، وبقيت آثارها في الأمة، وكتب سيد قطب لها آثار مدمرة في شباب الأمة، فلابد من حرب كتبه لابدّ من التحذير منها.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d9%86%d8%b7%d8%a8%d9%82-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b3%d9%8a%d9%91%d8%af-%d9%85%d9%86-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a8%d9%84%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 871,
    "question": "يقول السائل ما رأيكم فيمن يقول إن سيد قطب أكثر من كتب في بيان معنى لا إله إلا الله وفي موضع آخر يقول أفضل من كتب في لا إله إلا الله ولا تكاد تجد في هذا القائل أي انتقاد في سيد قطب ما قولكم في ذلك وهل من نصيحة للذين يدفعون الشباب دفعا إلى مؤلفات سيد قطب",
    "answer": "هذا الكلام لا نملك أن نقول فيه إلا أنه كلام باطل، إما أنه قام على عاطفة عمياء وإما المقصود منه المغالطات، أنا ما أعرف أحدا أفسد معنى “لا إله إلا الله” مثل سيد قطب، أبدا، ما أحد أفسد معنى “لا إله إلا الله” مثل سيد قطب، لأنه لا يعرف معنى “لا إله إلا الله” ولا درس التوحيد ولا عرف منهج السلف ومن أين يأتي له معنى التأليه ومعنى “لا إله إلا الله”، فهو من أجهل الناس وأضل الناس بتفسير “لا إله إلا الله”، أهل الكلام يقولون: لا خالق لا رازق إلا الله، وهذا يقول: لا حاكم لا خالق لا رازق لا مستعدي لا متسلط لا..إلخ، هذا تفسير “لا إله إلا الله”! ما زاد الناس إلا بعدا عن فهم “لا إله إلا الله”، وهو يمجد له كثير وكثير، ولا [أشك] أن هذه خطة مرسومة لضرب المنهج السلفي، ووالله لا أستبعد هذا، من إنسان يذهب إلى أمريكا ويعيش فيها سنتين -وهي تعادي الإسلام وتريد تفتيته وقد أعياها تفتيت صخرة الإسلام في هذا البلد- فقدمت هذا الرجل لضرب العقيدة السلفية والمنهج السلفي، لا أستبعد أبدا، فإن مكائد الأعداء خطيرة جدا، وهؤلاء السياسيون يتكلمون عن خبث الأعداء وعن مكائدهم و..و..إلخ، فما الذي يؤمننا أن يكون هذا من مكائدهم ومن مخططاتهم، لماذا ذهب ليعيش في أمريكا سنتين، وما يترك كنيسة إلا ويزورها، ثم يرجع يفسر الإسلام!، وقد عاش في حزب الوفد الملحد، وفي ذاك الحزب، وفي الحيرة، والبلبلة، ثم ينبري لتفسير “لا إله إلا الله” وتفسير القرآن وتفسير الإسلام ويأتي بالاشتراكية الغالية -بارك الله فيك- لما ذهب لأمريكا [يحترم] المخابرات الأمريكية كما يحترم نفسه، يعني قدمت وطلبت منه أن يسمح لها بترجمة كتابه “العدالة” وتعطيه عشرة ألاف دولار أو عشرة ألاف جنيه استرليني، فأبى سيد أن يعطيها للمخابرات البريطانية وقدمها لمركز أمريكي، فلماذا يرحب هذا المركز الأمريكي بهذا الكتاب؟ ولماذا تلهث المخابرات البريطانية من وراء هذا الكتاب؟ لو كان يمثل الإسلام أكان يحصل هذا؟ فيه الطعن في الصحابة، وفيه الاشتراكية الغالية، وهم يخططون للشرق الإسلامي أن تبسط الاشتراكية والشيوعية نفوذها عليه حتى تتحول إلى جسر، فهذا الكتاب ساهم هو وأمثاله في سياسة جمال عبد الناصر وسياسة البعثيين الاشتراكيين وسياسة قيادة الأنظمة الخبيثة التي قامت الآن على الاشتراكية، فالنظام البعثي في العراق نظام اشتراكي، والنظام السوري اشتراكي، وجمال عبد الناصر كان اشتراكيا، وأبو مدين في الجزائر اشتراكي، وكثير منهم يحتج بالاشتراكية الإسلامية، فساهم هذا الكتاب وأمثاله في تدمير الأمة الإسلامية، لهذا عرف أعداء الإسلام ماذا سيكون نتائج هذا الكتاب إذا انتشر في الشرق الإسلامي، لهذا لما قرأه البنا، قرأ وعرف ما فيه من الرفض وما فيه من الطعن في أصحاب الرسول عليه الصلاة والسلام وما فيه من اشتراكية، قال كلاما معناه إن هذه بضاعتنا ردت إلينا، هذه دعوتنا، ما استنكر الإخوان المسلمون، بل رحبوا به وفرحوا به لماذا؟ الشيء من معدنه لا يستغرب، لأن عقولهم تحمل الرفض وبغض أصحاب الرسول عليه الصلاة والسلام، وإلا لو كانوا مسلمين صادقين لكانوا أول من هاجم هذا الكتاب، الذي يحمل الاشتراكية المدمرة ويشتمل على الرفض والطعن في أصحاب رسول الله عليه الصلاة والسلام، فهذه أمور -يا إخوتاه- خفية، تخفى على أهل هذا البلد لأنهم يغلب عليهم السلامة والسذاجة، ولهذا وجد فكر الإخوان المسلمين وقيادة الإخوان المسلمين مرتعا خصبا في عقول شباب هذا البلد المسكين، فصاروا يسبحون بحمدهم ويقدسون لهم مع الأسف الشديد.\n[شريط بعنوان: الحث على الاجتماع والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7/"
  },
  {
    "id": 872,
    "question": "بعض الناس يتعلق ببعض الألفاظ التي تصدر منكم ويستدلون بها على أنكم تكفرون سيد قطب وغيره ممن تتكلم فيهم مثل هذه الألفاظ ورد في كلامكم “أنهم يعبدون الأشخاص ويعبدون المناهج” والمعلوم أن عبادة غير الله كفر مخرج عن الإسلام وكقولك “نزّلوا سيد قطب منزلة ربنا سبحانه وتعالى” فيقولون هذه الألفاظ تعتبر تكفير لفلان وفلان ..",
    "answer": "الرسول عليه الصلاة والسلام قال: “تعس عبد الدينار، تعس عبد الدرهم، تعس عبد الخميصة، تعس عبد الخميلة”، على منهج هؤلاء الرسول يكفر كل من يكسب دراهم أو يكسب دنانير أو يلبس حلة، يكون كافرا، الرسول كفّره، وقد يستدلون بهذا على كفره، فيكفّرون من يحمل قليل من الدراهم أو يلبس لباسا جيدا خميصة أو خميلة، يكفّرونهم بهذا الحديث، يقولون الرسول قال، فإذا قلتُ يعبدون فلان، فمن هذا الجانب، بارك الله فيك، قول الله تعالى: ((ومن أضل ممن اتبع هواه))، وقال: ((أفرأيت من اتخذ إلهه هواه))، هل كل من اتبع هواه يكون قد جعل الهوى إلها؟، طبعا يعني بعض الناس يتبعون هواهم -ومع اتباعهم هواهم- الخوارج اتبعوا هواهم ما كفّرناهم، والمعتزلة سماهم الناس أهل أهواء ما كفّرناهم، والمرجئة سموهم أهل أهواء، هم أهل أهواء لماذا؟ لأنهم اتبعوا هواهم، عبادة الهوى واتخاذه إلها هو اتباع الهوى ورد الحق، فهل نحن نكفّر هؤلاء بمثل هذا؟، هؤلاء ما عندهم فقه، ولا عندهم إنصاف، وأي عبارة يتصيدونها ويضعون لك بها منهجا، فهذا يقوله كثير من الناس، لو جئتَ إلى كتبهم تجد كثير من هذا في كلامهم، فتلقاهم يقولون نحن نعبد الحكام، وشيخهم محمد سرور قال : نحن عبيد عبيد عبيد عبيد العبيد، لماذا ما قالوا: كفرتم السلفيين؟!، كثير منهم يقولون نحن عباد الحكام!، هل نحن نعبد الحكام؟!، أنا أقول إن هؤلاء أكثر غلوا، غلو في سيد قطب، إن هؤلاء أكثر غلوا في سيد قطب من غلو أتباع الحكام في حكامهم، فأنا أعتبر إن الناصريين ما غلوا في جمال عبد الناصر مثل ما غلا أتباع سيد قطب في سيد قطب، وما غلا أتباع ميشيل [أسلف] في مشيل [أسلف] مثل ما غلا أتباع سيد قطب في سيد قطب، غلوا، غلوا، والطاغوت ما هو؟! هو ما تجاوز به العبد حده -هذا كلام ابن القيم إذا فيه تكفير لا تنسبه إلي، أنسبوه إلى ابن القيم وحاربوه واذهبوا إلى كتبه ونفروا منها ومحمد بن عبد الوهاب قال ذلك وأولاده، أنا أرجوا أن توجهوا المعركة الآن بعد هذا الكلام الذي أسوقه لكم لابن القيم ولمحمد بن عبد الوهاب وأتباعه أن تديروا المعركة على هؤلاء الأئمة، واتركوا ربيع مسكين، خففوا علي قليلا- يقول ابن القيم رحمه الله: الطاغوت: هو كل ما عبد من دون الله، كل ما تجاوز به العبد حده من معبود أو متبوع أو مطاع، هل أنتم وقفتم بسيد قطب عند حده؟، ووضعتموه في المكان المناسب له؟ السلف يقولون: من سب صحابيا فهو رافضي، نحن ما نقول في سيد قطب رافضي، ما نجبركم، ما تستطيعون، نحن نقول مبتدع أو شيعي، قال في معاوية وعمرو بن العاص، قال: “إن معاوية وعمرا لم يغلبا عليا لأنهما أخبر بذخائر النفوس، ولا باستخدام الوسائل المناسبة في الوقت المناسب، ولكن كانا هما يستخدمان كل سلاح، وعلي مقيد بأخلاقه، فإذا ركن معاوية وعمرو إلى الكذب والغش والخداع وشراء الذمم والرشوة والنفاق فإن عليا لا ينحدر إلى هذا المستوى”، أو كما قال، نحن ما رمينا سيد قطب بشيء من هذا وتحاربوننا، وسيد قطب يرمي الصحابة بهذه الصفات الخبيثة ولا يحرك وجدانكم ولا يحرك عقيدتكم، أنتم أتباع سيد قطب، وابن القيم يقول إنه طاغوت، لأنك تجاوزت به حده، عرفتم، أنتم غلوتم في سيد قطب، وقدستموه، وكل باطل يقوله لابد من الكفاح والدفاع عنه، فما نعرف غلوا مثل هذا، فأنتم تجاوزتم بهذا الرجل حده، فما هو موقف ابن القيم وابن عبد الوهاب وأئمة الإسلام؟، طاغوت، فأرجوكم الآن أن توجهوا مدافعكم ورشاشاتكم لابن القيم ولابن عبد الوهاب وإلا فأنتم جبناء كذابون، لأنكم توجهون الحرب لمنهجهم، ولكن الهدف هو ربيع فقط، كونوا شجعان، إذا كنتم قلقين من هذا المنهج وقد زلزلكم وحطّم أصنامكم فوجهوا هذه الحروب لهذا المنهج ولأهله الذين رفعوا رايته.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج الكويت 02-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%8a%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%82-%d8%a8%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%84%d9%81%d8%a7%d8%b8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d8%b5%d8%af%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 873,
    "question": "هل تكفرون سيد قطب؟",
    "answer": "لا ما أكفره، لكن ما أحد أضر بالقرآن وبالسنة مثله أبدا، وبعقائد السلف أبدا، يعني المنتسبين إلى السنة من زمان حتى الصوفية الذين يقعون في وحدة الوجود ما يطعنون في أصحاب رسول الله، وسيد قطب وقع في وحدة الوجود وطعن في أصحاب رسول الله، ومن زمان الصوفية هاربون من مذهب الخوارج ويرون ضلالهم، وسيد قطب قال بمذهب الخوارج، أنا قلت لبعض الناس: بشر المريسي أشهر بدعه القول بخلق القرآن أليس كذلك؟ ما قيمته عند المسلمين حتى عند أهل البدع هل عنده قيمة؟ أنا أسألكم؟ هل لبشر المريسي قيمة عند الأشاعرة؟ ما هو ذنبه الأكبر والأشهر عندكم؟ القول بخلق القرآن، أسقطه هذا أو ما يسقطه؟ هو ألف ويرد على الروافض ويطعن فيهم ويرد على الخوارج ويطعن فيهم، هل رفعه هذا وشفع فيه؟ لا، فإذا كان من أصغر مساوئ سيد قطب القول بخلق القرآن وأضاف إلى ذلك أنه أخذ بمذهب الروافض يطعن في أصحاب رسول الله وأخذ بمذهب الخوارج، أيهما خير هو أم بشر المريسي؟ ومن أولى بالسقوط والإبعاد كل الإبعاد هو أم بشر؟ تكلموا بعلم وبعقل، أين وجه المقارنة بين بشر المريسي وسيد قطب ومع ذلك سقط، والجعد بن درهم سقط، ماذا قال؟ قال بخلق القرآن، وأنكر علو الله تبارك وتعالى، والجهم بن صفوان قال بمثل هذا، سقطوا، وعمرو بن عبيد المعتزلي سقط، والجاحظ وأمثاله كلهم ساقطون مالهم قيمة عندنا، وكل أئمة الاعتزال والبدع والروافض كلهم ساقطون عندنا، [هذا خرب] الدنيا كلها من كل أطرافها كيف يبقى إماما مجددا وسيد الأمة، ودينه يقوم على أنقاض دين الله عز وجل، لأنها دعاية ووجدوا الناس في غفلة والناس في نومة.\n[شريط بعنوان: النقد منهج شرعي]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d9%83%d9%81%d8%b1%d9%88%d9%86-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 874,
    "question": "في نظركم أيّ الطّوائف الإسلاميّة المبثوثة في السّاحة أكثر خطرا على الإسلام وأهله، ومجانبةً للمنهج السلفيّ؟",
    "answer": "الحمد لله والصّلاة والسّلام على رسول الله\nأمّا بعد : فالبدع شرٌّ كما وصفها رسول الله صلّى الله عليه وسلّم في كثير من خطبه، فكانت كلّ خطبه أو جلّها لا تخلو من تحذير من البدع وذمّ لها، وبيان أنّها شرّ الأمور.\n” ثمّ أمّا بعد فإنّ خير الكلام كلام الله وخير الهَدْيِ هَدْيُ محمّد صلّى الله عليه وسلّم ، وشرّ الأمور محدثاتها -هنا الشاهد- وشرّ الأمور محدثاتها، وكلّ محدثة بدعة، وكلّ بدعة ضلالة، وكلّ ضلالة في النّار ” الحديث في مسلم دون زيادة “ وكلّ ضلالة في النار ” في غير مسلم وهي صحيحة ثابتة.\nفالشّاهد: أنّ البدع كلّها شرّ ، والله تبارك وتعالى يقول: (أم لهم شركاء شرعوا لهم من الدين ما لم يأذن به الله)، فالبدعة تشريع في دين الله، واعتبار المشرّعين مشاركين لله في التّشريع -والعياذ بالله- فيكونون شركاء.\nحقّ التّشريع ليس إلاّ لله فهو الذي يشرّع العقائد والمناهج والعبادات والحلال والحرام، هذا في حقّه وحده، والرّسول عليه الصّلاة والسّلام إنّما هو مبلّغ ويقول: “أمّا بعد: فإنّي لا أحلّ حراما ولا أحرم حلالا “، عليه الصلاة والسلام، إنّما هو مبلّغ ( إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاَغُ ) فالذي يخترع بدعا جعل نفسه شريكاً لله تبارك وتعالى في هذا الحقّ العظيم.\nفيجب أن لا نحصر -كما يحصر السّفهاء الآن من السّياسيّين- تحريم التّشريع فقط في مجال السّياسة، وتُوجّه الأنظار إلى مصارعة الحكّام، مع أنّ رؤوس أهل الضّلال ومخترعي البدع في دين الله أشدّ فجوراً وأشدّ خطورةً من الحكّام الفاسدين الذين يتلقّون التّشريعات من اليهود والنّصارى وغيرهم.\nلأنّ هذا فاجر وهو فاجر، يقول لك هذه القوانين أخذتها من الغرب، من أوروبا وأمريكا، وما يقول لك: نزلت من السّماء، لكنّ هذا المبتدع الخطير يقول لك: هذا دين الله هذا شرع الله وفي نفس الوقت الذي شرعه الله من التوحيد، ومن سنن الهدى يحاربه، يحارب تشريع الله الحق وينفّر منه ويدعو إلى بدعه على أنّها من دين الله.\nوممّا قلنا غير مرّة فيما كتبناه وفي جلساتنا: إنّ الله تبارك وتعالى ما أنزل في القرآن: عليكم بكسرى، عليكم بقيصر، ثوروا على فلان، ثوروا على النّجاشي ما فيه (مثل) في القرآن، إنّما في القرآن: ( اتّخذوا أحبارهم ورهبانهم أربابا من دون الله والمسيح ابن مريم وما أمروا إلاّ ليعبدوا إلها واحدا لا إله إلاّ هو سبحانه عمّا يُشركون ).\nوأهان اليهود وأهانهم، وأهانهم وهم ليس فيهم حكّام وليست لهم دولة، لماذا؟ لأنّهم بدّلوا دين الله وحرّفوا دين الله.\nفرؤوس الضلال من أهل البدع من جهميّة، ومعتزلة، وخوارج، وصوفيّة، وأهل الحلول وأهل وحدة الوجود، هؤلاء أمرهم خطير على الإسلام والمسلمين.\nكذلك الأحزاب السياسية النّاشئة الآن التي ورثت الكثير من هذه الموروثات الضالّة من العقائد الفاسدة، والانحرافات في شتّى الأبواب ورثوها وأضافوا إليها بدعا جديدة من الغرب ومن الشرق، فأضافوا الدّيمقراطية، وأضافوا الاشتراكية، وأضافوا التّمثيل والأناشيد، وأمورا خطيرة لا يحصيها إلاّ الله تبارك وتعالى.\nأضافوا إلى تلك البدع التي قاومها أهل السنّة بكتاب الله وبسنّة رسول الله، وقال فيها أفاضل أئمّتهم: أهل البدع والوضّاعون أشدّ ضررا من الأعداء الخارجين من اليهود والنصارى والمجوس والوثنيين وغيرهم، وأشدّ ضررا على الإسلام من الوثنيّين، لأنّ العدوّ يحاصر البيت من الخارج، وهذا يخرّب في البيت من الدّاخل، المبتدع يخرّب من الدّاخل، ثمّ يفتح الباب للعدوّ ويقول له: ادخل.\nهكذا ضربوا مثلاً لأهل البدع لبيان شرّهم وخطورتهم.\nوأنا في نظري: أنّ أخطر أهل البدع الآن على المنهج السلفيّ وأهله جماعتان:\nجماعة التبليغ\nوجماعة الإخوان بفصائلها، وشرّهم مستفحل أكثر من أهل البدع جميعا، فلا تترك فتنتهم بيتا إلاّ دخلته.\nلأنّ أهل البدع من خوارج وروافض ومعتزلة كانوا منطوين على أنفسهم منعزلين مقموعين لا يدخلون مساجد أهل السنّة فيستولون عليها، ولا ينصّبون أنفسهم أئمّة وخطباء فيها، ولا يدخلون في مدارسهم، ولا يتسلّلون إلى بيوت المسلمين: إلى نسائهم وصبيانهم.\nأمّا هؤلاء ما تركوا موقعا إلاّ تسلّلوا فيه وتسلّلوا إلى الابن وإلى المرأة وإلى البنت وإلى البيت وإلى المسجد وإلى كلّ موقع من مواقع المسلمين من مواقع أهل السنة.\nفلا شكّ أن خطرهم شديدٌ جدًّا في الوقت الذي ميّعوا فيه الإسلام، ميّعوا فيه العقائد، وحطّوا من شأنها، لا بالكلام ولكن بالعمل، فتراهم يحاربون من يدعو إلى العقيدة ويسخرون منه، ومن يدعو إلى الكتاب والسنة ويسخرون منه ويحاربونه.\nويحبّون أهل البدع ويوالونهم ويضعون أصولا -كما قلنا- لم يهتد إليها الشيطان منذ فجر تاريخ البشرية إلى يومنا هذا، ولم يهتد إلى هذه الأصول كلّ فرق الضلال من الخوارج والمعتزلة والمرجئة… الخ.\nواخترعوا هذه الأصول تمويها وكذبا على القرآن والسنة وبترا وخيانة في كلام العلماء، وأخرجوا كتبا تنادي بمنهج الموازنات، لماذا؟ لحماية البدع وأهلها وكتبها ومناهجها، وللحطّ من أهل السنة والجماعة اخترعوا (فقه الواقع) لإسقاط المنهج السلفي وعلمائه، والتهم السياسية التي أخذوها من البعثيّين، من العلمانيين، من الشيوعيين، من الماسونية، ومن غيرهم.\nفلا يتحرك إنسان للدعوة السلفية إلاّ قالوا عليه: جاسوس.\nبالأفكار هذه غرسوا في الأذهان شبابهم أنّ هذا الجاسوس أحقر من اليهود والنصارى والشيوعيين.\nوكل بلاء فيهم يقذفون به الأبرياء، فخطرهم شديد عل الإسلام والمسلمين من جهات متعددة.\nنسأل الله أن يهديهم أو يكفّ بأسهم عن الإسلام والمسلمين فإنّ أفاعيلهم هذه كلّها ينسبونها إلى الإسلام وكثير من فصائلهم ينسبونها إلى المنهج السلفي ظلما وزورا وكذبا.\nفنسأل الله العافية، ونسأل الله أن يبصّر شباب الأمّة ليعرفوا دين الله الحق، ويعرفوا من يدعو إلى هذا الحق ويذبّ عنه، وهم ولله الحمد موجودون وكثيرون في الشام، في اليمن، في الشرق في الغرب، نسأل الله أن يعلي بهم راية السنة، وأن يقمع بهم أهل الباطل، وأن يحقق في الموجود منهم ناصري الحق قول رسول الله صلى الله عليه وسلم: ” لا تزال طائفة من أمّتي على الحق ظاهرين لا يضرّهم من خالفهم حتى يأتي أمر الله عزّ وجلّ “.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d9%8a-%d9%86%d8%b8%d8%b1%d9%83%d9%85-%d8%a3%d9%8a%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d9%91%d9%88%d8%a7%d8%a6%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85%d9%8a%d9%91%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 875,
    "question": "ما هي الوسائل التي نتخذها في معرفة أحوال المسلمين؟",
    "answer": "الوسائل، اقرأ كتب أهل السنة في الرد على أهل البدع وتكفيك أن تعرف هذا رافضي وهذا ديوبندي وهذا [برغلي] وهذا مرغيني وهذا…، واقرأ كتبهم أيضا، إذا عندك قدرة على الفهم والنقد، اقرأ كتبهم تبين لك ضلالهم، واقرأ كتب أهل السنة في نقدهم والرد عليهم، وقد كتب، وهناك كتب كثيرة في الرد على هؤلاء، اقرؤوا كتب أهل الحديث في الهند في الرد على الديوبنديين، واقرؤوا كتب إحسان إلهي ظهير في الرد على [البرغلية]، واقرؤوا كلام… بعض إخواننا السلفيين في التيجانية والمرغنية وما شابه ذلك، وستعرف هذا، بالقراءة تعرف هذا.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%86%d8%aa%d8%ae%d8%b0%d9%87%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%d8%a9-%d8%a3%d8%ad%d9%88%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 876,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 877,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 878,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 879,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 880,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 881,
    "question": "نرجو منكم أن تبينوا لنا خطر التعصب خاصة أن بعض الطلاب في هذه الأيام يتعصب لبعض الأشخاص؛ يوالي ويعادي عليه, نرجو أن توجه كلمة لعلّ الله أن ينفع بها.",
    "answer": "التعصب مذموم, بل طريقة الكفار !\nالتعصب واتّباع الهوى من طرق أهل الجاهلية ومن طرق التتار كما يقول شيخ الإسلام ابن تيمية, المؤمن يحاول أن يعرف الحق ويتمسك به ولو خالف هذا الحق من خالف, ولا يتعصب أبدا لخطأ فلان أو فلان أو رأي فلان وفلان, إنما يتمسك بكتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام ويوالي ويعادي على ما جاء به محمد صلى الله عليه وسلم بعد أن يعرف أن محمدا جاء به وليس بالأوهام؛ عرف أن هذه القضية جاء بها محمد عليه الصلاة والسلام؛ دلّ عليها كتاب الله ودل عليها رسول الله صلى الله عليه وسلم ودان بها السلف.\nابن القيم يرى أنك إذا عرفت النص وفقهته؛ يعني وما عرفت قائلا قال به فعليك أن تتمسك به؛ إن عرفت قائلين قالوا به ازددت قوة ويقينا, وإذا ما وجدت أحدا فلا يشترط, المهم أن يكون مدار المسلم على قال الله, قال رسول الله:\nالعلم قال الله قال رسوله        قال الصحابة ليس بالتمويه\nأما يأتي رجل جاهل وينصب نفسه إماما ويخوض في الأباطيل والضلالات تتعصب له فهذا من أعمال الجاهلية, بل لو كان إماما وأخطأ لو تعصبت له ففيك جاهلية {إنا وَجَدْنَا آبَاءنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ } فهذا التعصب من شؤون الجاهليين ومن أعمالهم, أما المسلم الصادق فعليه أن يتنـزه عن التعصب وعن المخالفات لما جاء به محمد صلى الله عليه وسلم؛ تعصب ذميم! ولا يتعصب إلا عصبي أو ذميم؛ العصبي يعني مجنون مصاب بداء الأعصاب أو غبي, لا يتعصب إلا غبي أو عصبي, فالمسلم يجب أن يتنـزه فلا يكون غبيا ولا مجنونا؛ عصبيا, يكون عاقلا يطلب الحق, وإذا عرف الحق أخذ به ولو خالفه من في الأرض جميعا ولا يتعصب لا لإمام ولا لمأموم ولا لصادق ولا لكاذب وإنما يتمسك بالحق.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d9%85%d9%86%d9%83%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%a8%d9%8a%d9%86%d9%88%d8%a7-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%ae%d8%b7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b9%d8%b5%d8%a8-%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 882,
    "question": "هل هناك غزو فكري حقيقي؟",
    "answer": "نعم، هناك غزو فكري رهيب، من أهل البدع، البلاد هذه كانت مدارسها ومناهجها وعلماؤها على كتاب الله وسنة الرسول، هؤلاء لهم أفكار وعقائد وطرق وأساليب غير المنهج السلفي، فغزونا، جاؤوا لابسين لباس السنة قريبين جدا منا، وهم من أبعد الناس، واستطاع هؤلاء أن يخدعوا شبابنا أكثر من أهل البدع الواضحين، فأثروا فيهم تأثيرا سيئا جدا، وصرفوهم عن منهج السلف، وأصبح كثير من الشباب لعب بأيديهم، وهم غزونا غزوا فكريا رهيبا جدا، فِعلا، عرفوا أساليب المبشرين وأساليب من يسمونهم بأهل الغزو الفكري عرفوها تماما، فجاؤوا وطبقوا هذه الأساليب برمتها في هذا البلد، ويتظاهرون بحرب الغزو الفكري وهم يغزونا في نفس الوقت، هذا حاصل، كما حصل من الإخوان المسلمين وفصائلهم، والتبليغ وفصائلهم.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%ba%d8%b2%d9%88-%d9%81%d9%83%d8%b1%d9%8a-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d9%8a%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 883,
    "question": "من المحزن في هذا البلد أنه أذن لصلاة المغرب وفيه أناس هم من أهل البدع والموالد وهم بجوار المسجد ولصيق المسجد، والله لم يصلوا مع الجماعة، وهذا منكر عظيم وهم يرون أنهم لا يصلون بل يقول أحدهم كيف نصلي مع هؤلاء الوهابية، هل من كلمة لهذا الصنف؟",
    "answer": "هو مثل الكلام الذي قلناه ينفعهم إن شاء الله، أن يعودوا إلى الله ويتقوا الله في أنفسهم إن كانوا مؤمنين يرجعوا إلى الله تبارك وتعالى، إلى كتاب الله وإلى سنة رسول الله، والحق هو الله ورسوله في قضايا الخلاف، وأما علاجهم فبالسلطان هناك هيئة يكفي أن تبلغ بهؤلاء الذين يصلي المسلمون وهم يتفرجون كأهل الجاهلية، لا يشاركون المسلمين في صلاتهم، خاصة وهم يرون أن المصلين في المسجد وهابية، معناه أنهم يرون أن الوهابية كفار والعياذ بالله، فهؤلاء من الخوارج، يقول ابن القيم في هذا الصنف: “إنكم والله شر من الخوارج لأن الخوارج أهل صدق وأنتم كذابون والخوارج يكفرون الناس بالذنوب وأنتم تكفرون الناس بالتوحيد” وهؤلاء يكفرون الناس بالتوحيد، الخوارج أصدق من هؤلاء، معروف عنهم الرواة من الخوارج يتحرون الصدق، هم أفضل من أهل البدع كلهم، لا نقول أفضل من أهل السنة، هم أفضل من أهل البدع كلهم ومع ذلك هم يكفرون الناس بالذنوب وهذا من الضلال، وهذا ضلال، قال فيهم رسول الله صلى الله عليه وسلم: “شر الخلق والخليقة إذا لقيتموهم فاقتلوهم” فابن القيم يقول لهؤلاء: “أنتم شر من الخوارج لأنهم يصدقون وأنتم تكذبون والخوارج يكفرون الناس بالذنوب وأنتم تكفرون الناس بالتوحيد“، بارك الله فيكم، ويقولون وهابي ؟! الله عز وجل يقول ((لا تتخذوا مع الله أندادا)) وأنتم تتخذون مع الله أندادا تدعوا غير الله وتذبح لغير الله وتستغيث بغير الله وتعتقد أنهم يعلمون الغيب ويتصرفون في الكون، فمن خالف كتاب الله أنت أم الوهابية؟ هذا اللقب لا يريده أهل السنة والجماعة، أهل السنة [لم يضعوا] هذا اللقب، ولكن أهل البدع والضلال وضعوا هذا اللقب لأهل السنة ولدعاة التوحيد حتى ينفروا الناس عنهم، فنسأل الله لهم الهداية، ويجب على المسؤولين والهيئة وغيرها أن يؤدبوا أمثال هؤلاء.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ad%d8%b2%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%84%d8%af-%d8%a3%d9%86%d9%87-%d8%a3%d8%b0%d9%86-%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 884,
    "question": "كثر من يفتي بغير علم فسهل للناس معاصيهم عن طريق القنوات الفضائية فما توجيهكم حفظكم الله تعالى تجاه هذه الظاهرة؟",
    "answer": "أنصح الشباب المسلم ألا يستمع لهؤلاء، لا في القنوات ولا على المنابر ولا في الكتب ولا في الأشرطة، فليجعل بينه وبين هؤلاء حاجزا من الحق ومن الاعتصام بكتاب الله وسنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، وأما هؤلاء يخدمون الشرق والغرب باسم الإسلام، يميعون الإسلام ويميعون شباب الأمة بالفتاوى الضالة، فنسأل الله العافية، فلتحتمي كما تحتمي من مجالسته احتمي من سماع فتاواه، أما تذهب تفتح… وتبحث عن القنوات…هذه التي يسمونها قنوات الإفتاء بحثا عن الهلاك كالذي يبحث عن حتفه بظلفه، والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%81%d8%aa%d9%8a-%d8%a8%d8%ba%d9%8a%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%81%d8%b3%d9%87%d9%84-%d9%84%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b5%d9%8a%d9%87%d9%85/"
  },
  {
    "id": 885,
    "question": "هل يجوز الترحم على سيد قطب وغيره؟",
    "answer": "يا إخوتاه سيد قطب أفضى إلى الله تبارك وتعالى ما لنا شغل، الآن نتكلم في منهجه نحن نرد على منهجه الذي خلفه دمارا على الأمة، أما هو قد أفضى إلى [ربه]…، ماذا تعرفون عن بشر المريسي؟ أكبر ذنب ينسب إلى بشر المريسي؟ أنا أسألكم الآن: ماذا تقولون؟ ماذا تعرفون عن بشر المريسي؟ القول بخلق القرآن هذا المشهور عنه، هذا فقط في أعين أهل السنة في ذلك الوقت وإلى يوم القيامة حتى عند أهل البدع ما عنده قيمة قال بخلق القرآن ورد على الروافض ورد على الخوارج وألف كتبا في الفقه والله هذه ما شفعت له عند أهل الحق الغيورين عليه، سقط، سقط، عرفتم، سيد قطب حمل راية الروافض وراية الخوارج و..و..راية البدع كلها، ومع هذا سيد قطب! سيد قطب! سيد قطب! أين المنهج السلفي الذي عندك؟ احترام المنهج السلفي؟ تبقى متعلقا بمن هو أسوأ آلاف المرات من بشر المريسي الذي سقط رغم هجومه على الروافض وعلى الخوارج ومع هذا ما شفع له هذا، وهذا والله حمل راية الرفض على أصحاب رسول الله وحمل راية الخوارج وحمل راية الجهمية وحمل راية أهل وحدة الوجود وما بدعة قديمة أو حديثة إلا ويتبناها وتبنى الاشتراكية المدمرة ويقول: “لابد للإسلام أن يحكم” يقول سيد قطب، لماذا؟، “لأنه العقيدة الوحيدة الإجابية الإنشائية التي تصوغ من المسيحية والشيوعية معا مزيجا كاملا يتضمن أهدافهما ويزيد عليهما بالتناسق والاعتدال”، شوف الإسلام! محمد بن عبد الله جاء ليخلط بين الشيوعية ومن النصرانية ويخرج منها مزيجا كامل يتضمن أهداف الشيوعية والنصرانية! يتضمنها تماما، هذا دين الإسلام هذا؟ والله هذه وحدة الأديان، أنا ما عرفت هذا الكلام إلا قالوا هذه دعوة إلى وحدة الأديان، وقال إسماعيل الأنصاري بأنها دعوة إلى وحدة الأديان، أخس الأشياء هي الدعوة إلى وحدة الأديان، وحدة الأديان يدعو لها الترابي الآن، وإلا كيف يمزج بين النصرانية والشيوعية، لماذا لم يأت باليهودية وأتى بغيرها، أتى بالشيوعية وبالنصرانية ولم يأت بغيرها، لأنه فيه حرب مع اليهود وكذا والعرب يستنكرون هذا، فالمهم ما ترك خزية ولا بدعة كبيرة إلا وتبناها وبثها في كتبه، وشبابنا لا يدرك كل هذا لأن حبك للشيء يعمي ويصم، يمر بهذه الدواهي إما لا يدركها وإما [يملس] عليها ويمشي.\nأعيد لكم الكلام، هذا بشر المريسي الذي كفره السلف لأنه قال بخلق القرآن، والله سيد قطب يقول بخلق القرآن بأسلوب أنجس من أسلوب بشر المريسي، وينكر أن الله يتكلم، وأن كلام الله مجرد الإرادة، صرح بهذا في كتبه في الظلال وغيره، ومع هذا ويطعن في أصحاب رسول الله ويحمل فكر الخوارج وإلى آخره، ويبقى قديسا يموت الإسلام ويموت الصحابة ويموت الأنبياء كلهم يموتون ويحيا اعل هبل اعل هبل.\n[شريط بعنوان: الدرر السلفية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b1%d8%ad%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8-%d9%88%d8%ba%d9%8a%d8%b1%d9%87%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 886,
    "question": "ما الفرق بين عقيدة سيد قطب وعقيدة أبي الأعلى المودودي؟",
    "answer": "العقيدة في الأصل سواء، كلهم أشعرية وجهمية، عندهم شيء من الرفض عندهم شيء من التكفير يلتقون في أشياء، لكن سيد قطب أسوأ منهم، سيد قطب كتبه امتلأت بالضلال، سيد قطب من إسلامياته مدح العقائد الهندوسية، ومدح الفرعونية، وفي الكتاب هذا كتاب الشخصية ارجعوا إلى صفحة 228 -242 ارجعوا لها، وانظروا كيف يمجد الفرعونية ويلوم الشعب المصري لماذا لم يحتفظ بهذه الأمجاد بما فيها الأوثان، ويمجد أخس عقائد الهندوس النيرفانة ويقول: يجب أن نقف أمام قداستها خاشعين، أنا لا أعرف من أهل الضلال أضل من سيد قطب، جمع فأوعى من الضلالات القديمة والحديثة، خرافي، بارك الله فيك، يقول بأزلية الروح، ويقول بحرية الأديان، ويصور لك الإسلام إنما جاء ليحمي الأديان، وقدّم الإسلام الصوامع والمعابد على المساجد، تمييع للإسلام، وينفي الصغار عن أهل الذمة، وهو يرى أنه لا مانع إذا ما انخرط المسلم في الجيش أن تفرض عليه الجزية، ويرى أن ما يؤخذ من اليهود وأهل الذمة الآخرين من الجزية ليست صغارا وإنما هي ضريبة عسكرية فإذا أدى الضريبة العسكرية…يعني يتألفون العلمانيين والشيوعيين والروافض والباطنية، ثم إذا كتب عن الأمة الإسلامية يهينها ويثير عليها الأحقاد ويقذف الحقد، لذلك تراهم الآن يذبحّون يهجمون على بيت مليء فيذبحونهم بكلام سيد قطب هذه الفتن على الساحة الإرهاب و…و…إلخ والقتل، كلها من فكر سيد قطب، فالمسألة خطيرة جدا …، بارك الله فيك، فيجب أن تفيق هذه الأمة من هذا الدمار الديني والفكري والخلقي.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8-%d9%88%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af%d8%a9-%d8%a3%d8%a8%d9%8a-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 887,
    "question": "فضيلة الشيخ لقد سمعت من بعض الشباب أنّك تعتمد في نقدك على سيّد قطب على سماع بعض طلاّبك, هل هذا صحيح وجزاك الله خيرا؟",
    "answer": "يا أخي كتبي عندك, اقرأ؛ كتبي موجودة ومبثوثة, اقرأ وانظر تراني أنقل بالنص والحرف, و قد أشاعوا مثل هذه الأكذوبة الخسيسة في منطقة نجد والقصيم و…و الخ, فما شعرت يوما إلاّ وجاءني خمسة عشر شابّا تقريبا من الرياض والقصيم سلموا عليّ وجلسوا وتحدثنا, ثم قالوا: سامحنا يا شيخ, قلت: كيف؟ قالوا: والله كنّا نسمع أنّك تبتر النصوص وتفعل وتفعل فجئنا للكتب وقرأناها وقرأنا النصوص التي نقلتها عن سيّد قطب وغيره فوالله يا شيخ ما وجدناك نقصت ولا زدت حرفا حتى الفواصل وجدناك – يا شيخ – تنقلها مع هذه النصوص.\nفكتبي عندكم, فهل وجدتم أنّي أقول: قال الصبي الفلاني قال الغلام الفلاني قال لي وإلاّ أقول : قال سيد قطب في (الظلال) قال سيد قطب في (المعالم) صفحة كذا في (العدالة).\nإذا وجدتم هذه المعلومات فاعلموا أنهم ما يحاربون ربيعاً إلاّ بالكذب, وهذا من ألوف الكذبات الخبيثة التي تشاع ضدّ ربيع.\nوالآن يحاربون المنهج السلفي ليس في مواجهة في شخص ربيع, في العالم كلّه, لماذا؟ ما وجدوا سبيلا لحرب المنهج السلفي وإسقاطه إلاّ أن يحاربوا هذا الرجل؛ يأتي بمنهج النقد لأهل السنة والجماعة وينقل قواعدهم ونصوصهم وتطبيقاتهم.\nويقول: منهج ربيع؛ والله الخوارج الأولون كان عندهم صدق أما هؤلاء فالكذب شعارهم وعندهم تقيه وعندهم كذب, عندهم حرب للمنهج السلفي في شخص ضعيف, ما يستطيعون يواجهون, يقولون ابن باز, الألباني كذا هذا استضعفوه مسكين وصبّوا عليه أكاذيبهم وافتراءاتهم, اقرؤوا كتاب (انصر أخاك ظالما أو مظلوما) ما أدري هذا زنديق وظهر في وسط هؤلاء القوم يكذب ويفتري ما أدري ما شكله ؟! يكون زنديق, “انصر أخاك ظالما أو مظلوما” كلّها نصر للظالم وظلم للمظلوم، عكس الحديث ويقول من خير قول البرية “انصر أخاك ظالما أو مظلوما” كما في الحديث ويبيّن لهم مقاصده الطيبة في المقدّمة وأنّه قصده نصرة الحقّ وأنّه وأنّه وهو أفجر من إبليس وأكذب منه, إبليس لا يجيد هذا الكذب, لا أكذب منه ويقول عن محمد أمان أنّه يقول بوحدة الوجود وسيد قطب ما قال بوحدة الوجود، وهو يلهج بها من شبابه إلى موته, ومحمد أمان يحاربها أشدّ الحرب في دروسه وفي مؤلّفاته إلى أن مات وانتقد سيد قطب في وحدة الوجود وفي سبّ الصحابة نقدا مرّا ولهذا رموه بوحدة الوجود؛ هذا في “انصر أخاك ظالما أو مظلوما” و يوزعونه في المسجد الحرام ( ومن يرد فيه بإلحاد بظلم نذقه من عذاب أليم )  أيّ إلحاد يريد بعد هذا الإلحاد؟ أن تحارب الحقّ بالكذب والافتراء والتلفيق وتدافع عن طواغيت الباطل والضلال وتوزعه في بيت الله الحرام ؟! توزعه وتنشره في العالم كله, ما وجدنا أظلم من هؤلاء!\nيعني كان ظلم بعض الحكام؛ جمال عبد الناصر كان ظلمه في بلاده, أمّا هؤلاء ظلمهم على مستوى العالم؛ وجدوا وسائل تساعدهم على نشر ظلمهم فاستغلوها لمحاربة الحق.\nوأهله, يعني حرب جمال عبد الناصر لسيد قطب جريمة لا تغتفر! سيد قطب الذي يسبّ الصحابة ويقول بوحدة الوجود؛ حربه جريمة لا تغتفر أبدا! وظلم سيد قطب للأمّة كلّها وتكفيره للأمّة كلّها وحربه للصحابة وكذا وكذا قضية فيها نظر! رأيتم, بل لا تستحق النظر عندهم, لو قالوا قضية فيها نظر وراحوا نظروا فيها يمكن غيروا رأيهم, لكن ليس فيها نظر, فظلمهم لا يوجد له نظير, ومنه الآن هذا الكذب, يقولون: طلابي يلقنوني!!.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d9%82%d8%af-%d8%b3%d9%85%d8%b9%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%a3%d9%86%d9%91%d9%83/"
  },
  {
    "id": 888,
    "question": "هل ما وصلكم عن سيد قطب من الكتب التي قرأتموها أم هو من بعض الإخوة التي نقلها لكم؟",
    "answer": "من العيب عليك والعار، أن تقول “كتب سيد قطب هل أنت تقرأها أو يأتيك بها بعض الطلاب”، هذا كلام سخيف، لا أظنه يصدر من سلفي، أنا لا أكتب عن سيد قطب إلا بعد أن أعرف النص وبعضها عشرون سنة -بارك الله فيك- أتوقف فيه وأتورع عن نقده حتى تظهر لي الحقيقة جلية، لم أكتب حرفا واحدا بتلقين أحد، ولا تنفيذا لرغبة أحد، ولا تنفيذا لأوامر أحد، أكتب من منطلق عقيدة، ثم…يقولون من أراجيفهم هل قرأت كتب سيد قطب كلها، إذا وقفت على سب لنبي من سيد قطب أو من غيره هل أقرأ مؤلفاته كلها؟ وهل أحد اشترط هذا الشرط، أنك إذا وجدت إنسانا يكذب أو يطعن أو يفتري لابد أن تدرس حياته كلها بعدها تتكلم؟ وهل هؤلاء الذين يشترطون هذه الشروط يلتزمونها في حرب السلفيين؟ انتبهوا إلى هذه الأشياء بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d9%88%d8%b5%d9%84%d9%83%d9%85-%d8%b9%d9%86-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%82%d8%b1%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 889,
    "question": "ما معنى وحدة الوجود وهل سيد قطب يقول بهذه العقيدة؟",
    "answer": "وحدة الوجود، أهلها يرون أن الخالق هو المخلوق والمخلوق هو الخالق وقال قائلهم:\nوما الكلب والخنزير إلى إلهنا    وما الله إلا راهب في كنيسة\nوهذا المفسر ذكر هذه العقيدة وقررها وأثنى على أهلها ولامهم بأنهم ما يشتغلون بالسياسة، يعني تركوا الحياة وقبعوا في زواياهم لو أضافوا إلى هذا السياسة لما بلغوا القمة في الكمال، فقوله بهذه العقيدة لا غبار عليه.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%88%d8%ad%d8%af%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%ac%d9%88%d8%af-%d9%88%d9%87%d9%84-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d9%87%d8%b0/"
  },
  {
    "id": 890,
    "question": "أريد أن أقف على أخطاء سيد قطب؟",
    "answer": "بيَّنت في أربعة كتب متتابعة، أنا كتبت في سيد قطب أربعة كتب ويحتمل إعادة كتب أخرى، لكن أنا عجزت، طيب غيري الآن يتصدى للضلالات الباقية من ضلال سيد قطب، لأن سيد قطب جمع بدع الأولين والآخرين في كتبه!!\nو أنا أعتبر-والله- فكره، والله ما أدري، لكن فكره -والله- مكيدة للإسلام، هو تاريخه مظلم، تاريخ شيوعي، متحيِّر، علماني، مع حزب الوفد، مع طه حسين، مع العقاد، و يقرأ الفلسفات الغربية إلى آخره، وراح للغرب، إلى أمريكا ثم بقي سنتين، تعلم فيها الماسونية واليهود والنصارى والشيوعيين، الأديان كلها، وكل أنواع الفسق والفجور، سنتان بقي فيها ثم رجع إلى الشرق الإسلامي من جديد، و مشرف على ثورة زلزلت الإسلام، رفعوه سيِّدا للأمة، يطعن في الأنبياء ما يضره، يطعن في الصحابة يكفِّرهم ما يضره، يطعن في الأمة يكفرها ما يضره! فنشأ عنه مذهب الإرجاء، هم القطبيون يرمون الناس بالإرجاء هم -والله- المرجئة الغلاة يخجلون من الإرجاء الذي وقعوا فيه!\nنسألهم الآن عن هذه الضلالات ماذا يقولون وكيف هي مواقفهم؟\nاسألوهم عما يجري في أفغانستان و في تركيا ما حكم الإسلام فيه؟\nوالله لو كان فعلت فرقة، وخاصة السلفية فعلوا واحد في المليون مما فعله الإخوان المسلمين لاضطرب العالم كلِّه!\nالآن هم ساكتون، و سيقدِّمون مبررات و أعذار يخجل منها البعثيون والمرجئة الغلاة، سيقدمون مبررات لهذا الواقع المخزي في شرق العالم و غربه وشماله وجنوبه، سيقدِّمون مبررات ومخذرات تخذِّر العقول، يخذرون الشباب وبدأوا في هذا التخذير من خلال بعض المجلات، مجلات محمد سرور، و مجلات لا أريد أن أسميها الآن ستقرؤونها!\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d9%8a%d8%af-%d8%a3%d9%86-%d8%a3%d9%82%d9%81-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d8%ae%d8%b7%d8%a7%d8%a1-%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 891,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 892,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 893,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 894,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 895,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 896,
    "question": "ما قولكم في حسن البنا وسيد قطب؟",
    "answer": "حسن البنا قد كتب فيه وفي بعض قيادات حركته كتاب للأخ فريد، نسأل الله تبارك وتعالى أن يهيئ طبعه ونشره، كتاب جيد، وذكر فيه عقيدة حسن البنا الصوفية الأشعرية وليست صوفية عادية بل هي صوفية غالية منها شد الرحال إلى القبور والأناشيد التي قد يكون فيها وحدة الوجود والموالد والخرافات والعلاقة مع الروافض والعلاقة مع غيرهم من النصارى وغيرهم، ذكر هذه التفاصيل في هذا الكتاب الذي نسأل الله -تبارك وتعالى- أن يعجل إخراجه، أما سيد قطب فأنا تابعته في كتيب وأسأل الله تبارك وتعالى أن ييسر طبعه وإخراجه للناس حتى يقفوا على حقيقة من كذب، فإن الناس بسبب الدعايات المضللة الخطيرة -يعني- تصوروا الأشخاص على غير صورهم وعرفوا الحقائق مقلوبة على غير ما هي، ولكن الله -تبارك وتعالى- الذي تعهد بحفظ دينه ونصره وإزهاق الباطل لابد أن يظهر الحق ويبطل الباطل ولو كره أهله، فكنا نعرف شيئا أو أشياء عن سيد قطب وكنا نتعلل ونعتذر للرجل بأنه رجل مخلص يريد الحق ولكن أخطأ الطريق إليه، وبالدراسة المتأنية وجدنا الأمر غير ذلك، وجدنا عنده عقائد خطيرة جدا منها:\nكلامه في نبي الله موسى عليه الصلاة والسلام بما يشبه الطعن، وإساءة الأدب معه، قال فيه كلاما لا يحتمله المسلمون أبدا، وقد يكفرون به ولا شك.\nوقال بالحلول ووحدة الوجود والجبر وهي عقائد خطيرة جدا، طبعا يقول السلف عن وحدة الوجود: إنها أضل من كفر اليهود والنصارى، ويتلاعب أتباعه ومحبوه بعقول الناس، فيقولون رجع رجع رجع، ولكن الأدلة تثبت أن الرجل لم يرجع عن هذه الأشياء.\nوقال بخلق القرآن وأن الله -تبارك وتعالى- لا يتكلم وأن كلامه مجرد الإرادة، وهذا إغراق في الضلال وفي مذاهب الاعتزال، وقد كفّر السلف بالقول بخلق القرآن وهذا شيء مشهور.\nوقال بتعطيل صفات الله عز وجل على طريقة الجهمية، ويبالغ ويؤكد في ذلك، في كتابه “الظلال” وفي “التصوير الفني” وفي غيره.\nوطعن في أصحاب رسول الله أشد الطعون، طعنهم بسلاحين رهيبين، سلاح الشيعة الحاقدين على أصحاب رسول الله عليه الصلاة والسلام، وسلاح الاشتراكيين لأنه تصور أن أصحاب رسول الله كانوا رأسماليين إقطاعيين، فهاجمهم بهذا السلاح الاشتراكي، طعن في خلافة عثمان وأسقط خلافته، قال إن خلافة علي كانت امتدادا طبيعيا لخلافة أبي بكر وعمر أما عهد عثمان فكان فجوة بينهما، وقال إن روح الإسلام قد تحطمت في عهده، وأسس الإسلام تحطمت في عهده، وروح الإسلام فقدت في عهده، وفضل الثوار عليه تلاميذ ابن سبأ، ورأى أنهم أقرب للإسلام منه، وبالغ في مدح الثورات، حتى ثورة جمال عبد الناصر بالغ في مدحها حتى ثورة القرامطة أدخلها في الثورات الإسلامية الغيورة، وأسرف في هذا كثيرا وكثيرا في الطعن في الصحابة وأساء جدا، وما وراء ذلك عقائد كثيرة فاسدة، لا تحصى، سجلنا منها شيئا وتركنا أشياء، منها:\nقوله بالاشتراكية التي غلا فيها وهي أمر خطير جدا، لأن دماء المسلمين وأعراضهم وأموالهم حرام معلوم حرمتها بالضرورة من دين الإسلام، كيف يأتي إنسان ويقول إن للدولة أن تنزع الملكيات والثروات جميعا وتعيد توزيعها من جديد ولو قامت على أسس إسلامية ونمت بطرق إسلامية.\nثم إنه كفّر الأمة كلها، كل الأمة كفّرها، واعتبر مساجدها معابد جاهلية، ومن العجيب أن من ينتسبون إليه يدسون أنوفهم في التراب أو رؤوسهم في التراب في الرمال كما يقال، ويرمون غيرهم بأنهم يكفرون المسلمين، ويقال لهم: رمتني بداءها وانسلت، الذين يربون شباب الأمة على “الظلال” وعلى “معالم في الطريق” التي امتلأت بتكفير الأمة، كيف تكون نتيجة هؤلاء؟ نتيجة هذه الدراسة في عقول هؤلاء الشباب؟ ما تكون النتيجة إلا تكفير الأمة وغرس الأحقاد في نفوسهم على هذه الأمة الجاهلية التي خرجت من الإسلام، إلى غير ذلك من البدع الكبرى التي جددها سيد قطب، وأحياها في كتبه، فإن كان سيد قطب مجددا، فما رأينا له تجديد إلا إحياء هذه البدع، وأنا أرجو لشباب الناس شباب المسلمين ألا يعبِّدوا أنفسهم للأشخاص وألا يركضوا وراء العواطف العمياء، بل عليهم أن يحكموا دين الله في الأشخاص وفي الأقوال وفي العقائد إن كانوا قد رضوا بالله حاكما كما يقولون، وبحاكمية الله عز وجل، أن يحكّموا هذا في أنفسهم قبل كل شيء، وفي الناس جميعا، وفي معتقداتهم، ويزِنون عقائد الناس وأعمالهم وأقوالهم بميزان الله العدل الذي لا يحيف ولا يظلم، ويصدعوا بالحق، فإن سلفنا الصالح رضوان الله عليهم هكذا تعاملوا مع عقائد الناس وأقوالهم، ولهذا تجد في كتبهم -يعني- يزِنون الفرق والطوائف بميزان الله -تبارك وتعالى- وينزلون كل طائفة المنزلة التي تستحقها، ويصنفونها ويضعون الأشخاص والطوائف في مواقعهم، لا يرفعون شخصا ولا جماعة فوق المكان والمنزلة التي يستحقونها، وهكذا يجب أن نتعامل مع هذا أو ذاك سيد قطب أو غيره، نتعامل معه في ضوء الكتاب والسنة وبميزان الله العدل الحق، الذي لا يحيف ولا يظلم، أما أن نتلاعب بموازين، ونزِن الناس بأهوائنا، ونرفع من شئنا بأهوائنا ونسقط من شئنا بأهوائنا فهذا هو الضلال والهوى الذي ما وراءه ضلال ولا هوى، ونعيذ بالله شبابنا أن يكون على هذه الشاكلة.\n[شريط بعنوان: توجيهات ربانية للدعاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d9%86%d8%a7-%d9%88%d8%b3%d9%8a%d8%af-%d9%82%d8%b7%d8%a8%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 897,
    "question": "نرجو توضيح الأساليب التي نجح فيها الحزبيون وبعض أهل البدع؟ وجزاكم الله خيرا",
    "answer": "أساليبهم خفية، فإنها تقوم على الخبث وعلى الكيد وعلى التخطيط الخفي الذي لا نعرف معظمه، بل قد لا نعرفه جميعا، ولا يظهرون لنا شيئا من هذا إلا أنهم على الحق وأنهم دعاة للحق، لكن من سيماهم تعرفونهم، تعرف أن هذه دعاوى، فإنك إذا ناقشت كثيرا منهم تجده لا يحب الحق، وإذا أقمت عليه الحجة لا يلتزمها، ومن آثارهم أو من أساليبهم التربية على مذهب:\nوهل أنا إلا من غزية إن غوت    غويت وإن ترشد غزية أرشد\nهذا المذهب ركزوا عليه جدا، ونجحوا فيه، مذهب: وهل أنا إلا من غزية، اعرف وناقش مع كثير منهم من دكاترة ومن طلاب تجدون هذا المذهب هو السائد، أما الأساليب منها الكذب والمقاتلة والخداع والحيل و…، هذا شيء موجود، أساليب سياسية، السياسة لا دين لها كما قال كثير من العقلاء، وفعلا تجد أن السياسة لا دين لها، الدعوة التي تبدأ بالسياسة دعوة كاذبة، لا تريد للناس الحق ولا الخير أبدا، قد قال مصطفى السباعي وهو من السياسيين وكان يعاشر السياسيين المتدينين، قال في كتابه …كتيب صغير قال: ما أعرف سياسيا لا يكذب، ولعله لمس هذا لمسا باليد من المتشاغلين بالسياسة، فإنه قد طفح عندهم كيل الكذب، أنا لا أقدر أن أعدد لكم الأساليب لكن هذا الذي أذكره لكم هو من أساليبهم، التربية على التحزب، والتعصب، ومع الأسف تجدهم يتعلقون بباطلهم أشد من تعلق السلفية بالحق، كثير من السلفيين يعرف الحق، ومع الأسف ثم يتخلى عنه بسهولة، لكن هؤلاء يعرفون الباطل فيعضون عليه بالنواجذ، يعني من الصعب جدا أن تزحزحه عن باطله، بينما كثير من السلفيين [يرجف كأنه على حرف] فيتخلى عن الحق، وهذا شيء يريده الله تبارك وتعالى ونسأل الله تبارك وتعالى أن يهيئ لهذه الأمة من أمرها رشدا، فإن هذا والله نذير شر جدا، أن يتعلق أهل الباطل بباطلهم ويموتوا عليه ويتمسكون بمذهب: “وهل أنا من غزية…” كما قلت لكم، وتجد السلفيين بسهولة يتخلى عن مبدئه الحق مع الأسف الشديد، هذا ما يمكن أن أقوله حول هذا السؤال، والحليم تكفيه الإشارة كما يقال.\n[شريط بعنوان: الحث على الاجتماع والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%86%d8%ac%d8%ad-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%b2/"
  },
  {
    "id": 898,
    "question": "بعض الناس يقول: يجوز الاجتهاد في العقيدة ويستدلون بخلاف السلف في تكفير تارك الصلاة؟",
    "answer": "تكفير الصلاة حكم شرعي فيه موطن اجتهاد أما العقيدة فليس موطنا للاجتهاد بل تسمع النص وتسلم وتؤمن به.\nلما يأتيك النص أو نصوص في قضية من القضايا العقدية هل تجتهد فيها؟! فيها: الله في السماء، تقول: نجتهد فيها, لا, هو في الأرض, الله غفور رحيم, تقول: نجتهد فيها, الله لا يغفر ولا يرحم! لهذا قال ابن أبي زيد : “إن مذهب أهل السنة أن من أدّاه اجتهاده إلى بدعة لا يُعذَر” واحتج بالأحاديث الواردة في الخوارج و”أنهم شرّ الخلق والخليقة اقتلوهم حيثما وجدتموهم” إلى آخر الأحاديث التي وردت فيهم وأنهم كلاب أهل النار إلى آخره,لم يعذرهم بجهلهم, لم يعذرهم باجتهادهم بالباطل بل أمر بسلّ السيوف عليهم وقتلهم وذمّهم ذما شنيعا.\nوأما في الأعمال ومواطن الاجتهاد فيأتي قول النبي عليه الصلاة والسلام: “من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر”\nفمواطن الاجتهاد تكون في:\nالفروع\nوفي المواطن التي يحصل فيها اشتباه في بعض النصوص وشيء من التعارض\nوفي المواطن التي لا توجد فيها نصوص.\nوالقاعدة عند الأصوليين: لا اجتهاد مع نص حتى في الفروع, وإذا جاء نهر الله بطل نهر معقب، بارك الله فيكم .\nنعم رأيت بعض العلماء يعذر من اجتهد في معرفة الحق فأخطأ مستدلا بقول الله تعالى: ( ربنا لا تؤاخذنا إن نسينا أو أخطأنا ) .\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%ac%d8%aa%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%82%d9%8a%d8%af/"
  },
  {
    "id": 899,
    "question": "يقول السائل : إن من مشايخ أهل البدع من يلبس على الناس فيقول: إن الخلاف موجود حتى في أصول هذا الدين ؟",
    "answer": "طيب ,إذا وُجد الخلاف ,نحن نقول كذلك موجود الخلاف في أصول هذا الدين وفروعه, لكن ما حكم الله في هذا الخلاف؟ وهل هناك حلّ لهذا الخلاف؟ وهل مجرد الخلاف يكون حجة لأهل البدع في بقائهم وثباتهم على باطلهم وضلالهم ؟!\nهؤلاء الإخوان المسلمون يريدون أنك تسكت عن الروافض, تسكت عن الخوارج, تسكت عن المعتزلة, تسكت عن عباد القبور, لماذا؟ لأنّ السلف اختلفوا, وهؤلاء كذلك نحن اختلفنا معهم فنتركهم!\nهل الصحابة تركوا من خالفهم؟ هل الرسول عليه الصلاة والسلام ترك من خالفه؟ ألم يكن يقيم الحدود عليه الصلاة والسلام وينكر على من يغلو في العبادة ويقول: “ومن رغب عن سنتي فليس مني” . لماذا الله تبارك وتعالى مدح هذه الأمة بأنها تأمر بالمعروف وتنهى عن المنكر ( كنتم خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر وتؤمنون بالله ) فمن أنكر المنكرات وأخبثها وشرها المخالفة في الأصول؛ يخالفون ربّ العالمين ويخالفون رسوله الكريم, الذي يخالف في الأصول خالف كتاب الله وسنة الرسول هل يُسكت عنه؟ الذي ينكر على من يقول: “ربنا في السماء وعلى العرش استوى” ويزعم أن الله ليس في مكان، أو لا فوق ولا تحت ولا في يمين ولا في يسار، هل يسكت عن هذا ؟! والذي يقول: أنا أدعو فلانا وفلانا ويستغيث بغير الله ويذبح لغير الله، هل يسكت عنه؟ والله تعالى يقول : ( ومن أضلّ ممن يدعو من دون الله من لا يستجيب له إلى يوم القيامة ) ويحكم عليه بالنار والعياذ بالله، هؤلاء أناس تافهون, وأنا لا أدري كيف يتشوش السلفيون بمثل هذه الشبهة ؟!، عندكم حجج وعندكم براهين وباستطاعتكم أن تلاحقوا بها هؤلاء وتطاردوهم بها, تجلسون هكذا تتلقفون الشبه ؟! اضربوهم بالحجج والبراهين التي عندكم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d9%85%d9%86-%d9%85%d8%b4%d8%a7%d9%8a%d8%ae-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%af%d8%b9-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%84/"
  },
  {
    "id": 900,
    "question": "ما رأيكم يا شيخ فيمن يقول: كثرة الكلام في المنهج يقسّي القلب؟",
    "answer": "يعني كثرة الكلام في المنهج وتصحيحه ودراسته يقسّي القلب لكن الدعوة إلى الخرافات والبدع والضلالات وأفكار الخوارج هذه تليّن القلب – ما شاء الله – !!!\nالدعوة إلى المنهج؛ دعوة إلى كتاب الله وسنّة الرسول عليه الصلاة والسلام وما احتواه كتاب الله وسنة الرسول من عقائد وعبادات وأعمال, تصحيح المنهج أمر عظيم لابدّ منه والضلال كثر في هذا المنهج ومهما تكلم الإنسان يعني جهده ضئيل بالنسبة لما يتطلبه الأمر, الآن لما نتكلم في المنهج هل يبلغ كل المسلمين ؟!.\nلكن الكلام على طريقة التبليغ وعلى طريقة الإخوان وأهل الضلالات والبدع والخرافات والانحرافات الفكرية والسياسية والاجتماعية والعقائدية هذا ما شاء الله يلين القلوب!! هل هذا منطق صحيح؟ هذا منطق سفهاء ضاقوا بالمنهج الإسلامي الحقّ ذرعا، بارك الله فيك\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%83%d8%ab%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 901,
    "question": "يقول بعض الإخوة: إن الكلام في الجماعات الإسلامية والأمور الخلافية وفي العلماء يضّعِف الإيمان ويؤدي بصاحبه إلى التردي ويقلل من التعبد ويصاب بسبب ذلك القلب بالقسوة",
    "answer": "أقول: إن الأمر كذلك إذا كان المتكلم لأغراض شخصية ولهواه، أما إذا كان لنصيحة المسلمين وتحذيرهم من الوقوع في الشر وفي البدع والضلالات فإن هذا واجب بإجماع المسلمين، التحذير من البدع والضلالات واجب من أعظم الواجبات، ولا يقوم العلماء بالنصيحة حق النصيحة ولا بواجب الدعوة إلى الله وواجب تبليغ رسالة الإسلام إلا إذا قدّموا الإسلام خالصا نقيا كما تركهم رسول الله صلى الله عليه وسلم على المحجة البيضاء لا يزيغ عنها إلا هالك، وأن يطهروها -هذه الشريعة- من كل ما يشوبها من أهواء البشر ومن ضلالاتهم ومن انحرافاتهم سواء كان ذلك في العقائد أو في العبادات والأعمال، لكن الذي يلزم هذا الناصح وهذا المحذر هو أن يكون قاصدا بذلك وجه الله ناصحا للأمة محذرا لهم مما يضرهم في دنياهم وفي أخراهم، أما إذا كان يتكلم لأغراض شخصية ولأهواء -فلو بات يعبد الله عز وجل ويصلي ويبكي وهو يرائي- فإن هذا يكون من أقبح الأعمال إلى الله عز وجل، ولو قرأ القرآن ويبكي أمام الناس ويقرأ حديث رسول الله ويبكي أمام الناس وهو لا غرض له إلا أن يقال: فلان قارئ وفلان كذا وفلان داعي وفلان خطيب، فإن ذلك كله -فعلا- يدخل فيما يقسي القلوب وفيما يدخل في سخط الله عز وجل.\nفالشاهد من هذا الكلام: إن المتكلم الناصح إن كان يريد بذلك النصح وجه الله -تبارك وتعالى- وتحذير المسلمين فهذا -إن شاء الله- مما يزيد الإيمان، لأن الرد على أهل البدع جهاد والذب عن سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم أفضل من الضرب بالسيوف كما قال ذلك أبو عبيد القاسم بن سلام ويحيى بن يحيى التميمي ونقله ابن تيمية رحمه الله، ويعتبر هذا من جنس جهاد الرسل -عليهم الصلاة والسلام- في تبليغ دعوة الله وتقديم النصائح الهادية للناس لمنهج الله الحق.\n[شريط بعنوان: توجيهات ربانية للدعاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a7%d8%aa-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 902,
    "question": "يا شيخ ظهرت في هذه الأيام ظاهرة حزبية غريبة جدا حيث إن بعض الشباب إذا حذروا من الجماعات الحزبية يقال لهم : لا تتكلموا في هذه المواضيع والكلام فيها من ضياع الأوقات وما إلى ذلك، فما نصيحتك لهؤلاء؟",
    "answer": "والله نصيحتي لهم ما قلته سابقا، أن يبحثوا بجد عن القضاء على أسباب الخلاف تماما، إذا فيه أشياء تفرق بين الإخوان مما قيل فيه إنه حرام أو بدعة أو شيء من هذا استراحوا منه.\nشيخ الإسلام ابن تيمية يقول: يعني أحيانا قول الحق يترك لدرء المفاسد، السنة أحيانا تترك لتحقيق غاية عظمى وهي الوحدة، فابحثوا يا إخوان إذا كانت السنن والمستحبات تترك، يعني الرسول لماذا ترك هدم الكعبة وبناءها على قواعد إبراهيم؟ تأليفا للقلوب حتى لا تحصل الفتنة، يعني هذا أمر مشروع وأمر مطلوب وأمر محبوب، لكن رسول الله تركه حسما للفتنة عليه الصلاة والسلام.\nفإذا من الأسباب ما ليس بمستحب، ليس بواجب، ما جاء به الكتاب والسنة، ومن الأسباب التي تفرق بين الشباب، فيجب تركه ويحرم التمادي فيه، لماذا؟ لأنه يفرق والفرقة حرام، فيجب ترك كل الأسباب التي تفرق.\nالجماعات هذه إن كان عندها بدع فقد حكم بالإجماع على وجوب التحذير منها وأنه من الجهاد، الجماعات فيها بدع صوفية، فيها رفض، فيها خروج، فيها إرجاء، فيها شيء من البدع التي حاربها السلف وحذروا منها، فيجب أن نتناصح ونحذر منها، هذا منهج السلف ومن شاء نوقفه على هذا.\nودليله كتاب الله وسنة الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام، وسار عليه السلف الصالح الذي ينتمي إليه.\nفإن كانت الجماعة من هذا النوع فيجب التحذير منهم، ولا يجوز أن يسكت، لأنه إذا سكتنا على الباطل تفشى وانتشر، وننصح شبابنا، وسنرى كل الخرافات و البدع التي طهرها الله بالمنهج السلفي والدعوة السلفية.\nنحن أدركنا هذا البلد ما فيه خرافات ولا بدع، والظاهر والواضح هو السنة، الآن السنة تشعر بالغربة، الآن يقال مثلا تقصير الثوب ينفر، لا ينبغي هذا يا إخوتاه، يجب أن نشجع أي شاب يلتزم ونحمده على هذا، بارك الله فيكم.\n[توجيهات للشباب وواجبهم نحو الدعوة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%a7-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%b8%d9%87%d8%b1%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%b8%d8%a7%d9%87%d8%b1%d8%a9-%d8%ad%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a9-%d8%ba%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 903,
    "question": "هل هناك أفضل من الصحابة يأتي من بعدهم ؟",
    "answer": "لا, لا يأتي من بعد الصحابة -رضي الله عنهم- أفضل منهم أبداً، ولو أنفق مثل عشرين أحد من الذهب، لأنَّ فضيلة الصحبة ميزة لا يلحقهم فيها، لكن قد يفضل في بعض الأحيان في بعض الجوانب لا يلزم من الحديث: “يأتي على الناس زمان العاضُّ فيه على دينه كالقابض على الجمر أجر الواحد منهم كأجر الخمسين” قالوا: منا أو منهم؟ قال رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم: “منكم”، هذا الحديث منهم من يصححه ومنهم من يضعفه, وأنا في إحدى دراساتي تبين لي ضعفه وسأعيد دراسته، لكن لو قلنا بهذا وثبت فلا يلزم من كونه يعدل أجر خمسين أن يكون أفضل من الصحابة، لأنَّ هذه الميزة التي امتاز بها الصحابة على غيرهم لا يلحقهم فيها أحد ميزة الصحبة -بارك الله فيكم- .\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%a3%d9%81%d8%b6%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%8a%d8%a3%d8%aa%d9%8a-%d9%85%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%af%d9%87%d9%85-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 904,
    "question": "إذا تكلم أحد من المعاصرين في الصحابة هل نقول: إن كلامه من باب تكلم بعض السلف في بعض الصحابة، كيف نردّ على هذه الشبهة؟",
    "answer": "الذي يتكلم في الصحابة من السلف هم الخوارج والروافض، أما أهل السنة فما تكلموا في الصحابة، فسلف هذا من الخوارج والروافض.\nنعم أما أهل السنة والسلف فوالله صانوا أعراض الصحابة، وقال عمر بن عبد العزيز: قوم حفظ الله سيوفنا من دمائهم، فلنحفظ ألستنا من أعراضهم.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%aa%d9%83%d9%84%d9%85-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%a7%d8%b5%d8%b1%d9%8a%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 905,
    "question": "الذي يخوض في الفتنة التي حدثت في عهد الصحابة ما حكمه في الإسلام؟",
    "answer": "مبتدع ضال، خالف أصول أهل السنة والجماعة.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%8a%d8%ae%d9%88%d8%b6-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%aa%d9%86%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%ad%d8%af%d8%ab%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d8%b9%d9%87%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 906,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 907,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 908,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 909,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 910,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 911,
    "question": "هل ساب الصحابة يكفر؟",
    "answer": "سب الصحابة فيه تفصيل:\nإن كان القصد منه إسقاط عدالتهم هذا كفر\nوإن كان بسبب تكفيرهم وردتهم هذا كافر\nوإن كان لغرض شخصي هذه جريمة يعاقب عليها ويهان، وأظن يكفي هذا التفصيل، وهذا ما نعرفه -إن شاء الله- وراجعوا “الصارم المسلول” لشيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله، حتى قال فيمن يسبهم ويكفرهم: من شك في كفره فهو كافر، من شك فيمن يكفّر أصحاب الرسول وقال بالردة، من شك في كفره فهو كافر.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b3%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a7%d8%a8%d8%a9-%d9%8a%d9%83%d9%81%d8%b1%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 912,
    "question": "هناك رافضيٌّ يُقال له: ياسر الحبيب، كان مقيما في دولة مجاورة لنا وقد كان يصرِّح بالطعن في الصحابة ثم تمّ التضييق عليه فخرج إلى بريطانيا والآن يعلن صراحة في الإنترنت أن أمنا أم المؤمنين عائشة رضي الله عنها يرميها بالزنا – عليه من الله ما يستحقّ-  ويقول أنها تخترع الأحاديث على رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد أن تركها واشتغل عنها بالعبادة، وله كلام خبيث منشور في الشبكة فما قولكم والردّ عليه جزاكم الله خيرا ؟",
    "answer": "إن كان هذا يعيش في دولة مسلمة وجهر بهذا المذهب فإنه كان واجب تلك الدولة أن تقتله؛ هذا كافر بالإجماع؛ الذي يقدح في عائشة ويرميها بالزنا كافر بإجماع المسلمين ويجب قتله؛ لأن الطعن فيها طعن في رسول الله عليه الصلاة والسلام، والطعن فيها من أخبث أنواع الطعن في نبي الله؛ ليس مجرد طعن فقط بل هو طعن في عِرض رسول الله صلى الله عليه وسلم, لكن من يقتله الآن ؟!\nثم هذا ليس هو الرافضي الوحيد الذي يعتقد هذه العقيدة ويتفوه بهذا الكلام فمعظم الروافض على هذا المنهج الخبيث! وكتبهم تشهد عليهم وإن حاولوا إنكار ذلك، فإن كتب أئمتهم ومراجعهم الحقيقية تبين أن هذه هي عقيدتهم وهذا منهجهم.\nومع الأسف هذا من ضعف المسلمين ومن الأدلّة الكثيرة على انحرافهم !\nواحد يعيش في بلاد الإسلام ثم يطعن في زوجة النبي عليه الصلاة والسلام بهذا الطعن ثم يُترَك يذهب إلى حيث يشاء !! والأدلة كثيرة على الوهن والغثائية الموجودة في المسلمين التي يجب أن يخرجوا منها.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%b1%d8%a7%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%91%d9%8c-%d9%8a%d9%8f%d9%82%d8%a7%d9%84-%d9%84%d9%87-%d9%8a%d8%a7%d8%b3%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a8%d9%8a%d8%a8%d8%8c-%d9%83%d8%a7%d9%86/"
  },
  {
    "id": 913,
    "question": "تعلمون عظم الولاء والبراء، فما موقف المسلم نحو الشيعة القادمين من إيران لاسيما مع كثرة وجودهم في الحرم ولاسيما كبار السن منهم؟ ما هي معاملتهم؟",
    "answer": "معاملتهم بين شيئين، إما أن يكون عندك قدرة على التأثير فيهم ودعوتهم إلى الله كما تدعوا اليهودي والنصراني، تدعوهم إلى الحق وتبين لهم، إن كان عندك قدرة تدعوهم إلى الله عز وجل، ما عندك قدرة ابتعد عنهم، لا يكلف الله نفسا إلا وسعها، فهذا بلاء ما منه بد، بلاء ابتلينا به وامتحنا به، ما نستطيع أن نمنعهم من دخول الحرمين، لا نستطيع، فامتحنا بهم كما امتحن الصحابة بالمنافقين، فالأمر هو هذا، إما أن يتصدى طلاب العلم الأقوياء والعلماء لدعوتهم إلى الله وإقامة الحجة عليهم والعودة بهم إلى الحق إن قبلوا وإلا قامت عليهم الحجة، والصغار، وطلاب العلم الصغار يبتعدوا عنهم، يهجرونهم ويبتعدون عنهم، ما هو مثل بعض الناس يقولون: “الشيعة إخواننا والخلاف بيننا وبينهم كالخلاف بين مالك والشافعي” هؤلاء خونة، غشاشون يلبسون على المسلمين وقد ارتمى كثير -بسبب هذا التمييع- كثير من أهل السنة في أحضان أهل البدع الروافض بسبب هذا التمييع، كثير من الناس في إفريقيا في السودان في مصر، سمعتم عن الأحداث التي حصلت في مصر، سبق وأن كانت موجودة تدعوا إلى الرفض، الروافض الموجودون أكثرهم باطنية.\nسمعتم الإجابة يا إخوة، هذا يسأل عن الروافض كيف يتعامل معهم، قلنا: طلاب العلم الأقوياء والعلماء يجب أن يدعوهم إلى الله تبارك وتعالى، ويبينوا لهم الحق، لعل الله يهدي من يشاء منهم، وأما الصغار فعليهم أن يجتنبوهم ويهجروهم ويحتقرونهم، وقلنا هذا بعكس ما يقوله بعض الغشاشين من السياسيين: “إن الروافض إخواننا، وإنه ليس بيننا وبينهم خلاف في الأصول، والخلاف بيننا وبينهم كالخلاف بين مالك والشافعي”، هذا كذب على الله، وتغرير بالمسلمين، وهذا التغرير وهذا الغش قد رمى كثيرا من المنتسبين إلى السنة إلى أحضان الروافض\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85%d9%88%d9%86-%d8%b9%d8%b8%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%84%d8%a7%d8%a1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%8c-%d9%81%d9%85%d8%a7-%d9%85%d9%88%d9%82%d9%81-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 914,
    "question": "هل الرافضة كفار؟",
    "answer": "الرافضة، سمعت أن الشيخ ابن باز يفتي بكفرهم، وأن للأتباع حكم المتبوعين، فاذهبوا إليه واسألوه، أنا لا أفتي، [ومن أراد فليذهب للشيخ ويسأله].\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a7%d9%81%d8%b6%d8%a9-%d9%83%d9%81%d8%a7%d8%b1%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 915,
    "question": "ما حكم الرافضة هل هم كفار أم لا؟ ولماذا -يا شيخ- لا نجد جهودا منكم في الرد عليهم وبيان حقيقتهم للمسلمين لأنهم في هذه المنطقة يدعون بشتى الوسائل لديانتهم فليحذرهم العالم؟",
    "answer": "أنا ردي “مطاعن سيد قطب في أصحاب رسول الله” رد على الروافض، فاقرؤوها أولا، فإذا بقي عليكم شيء فطالبوني، اقرؤوه وافهموه وأنصفوه وبعد ذلك طالبوني بما شئتم في مسألة الروافض، عرفتم؟ كتابي “مطاعن سيد قطب في أصحاب رسول الله” بناها على روايات الروافض وزاد من عنده أخبث من كلامهم، فرددت عليه، فردي على هذا الرجل رد عليهم، لماذا لا ترحبون به؟ رحبوا به واقرؤوه وبعد ذلك إذا بقي لبس فارجعوا لي.\nثم الروافض عندنا في المدينة يعيشون والله ما سمعنا خطبة ولا سمعنا شريط ولا طلع لهم كتاب ولا شيء، ساقطون، ثم مكتبات الدنيا كلها مليئة بالردود عليهم، منهاج السنة لابن تيمية في الرد عليهم، والتحفة الإثنا عشرية، والخطوط العريضة لمحب الدين الخطيب، وأربع كتب أو خمسة لإحسان إلهي ظهير، وكتب.. وكتب..، لا أول لها ولا آخر، تكفي، عرفتم؟ وأنا ساهمت بتوزيع هذه الكتب في كل موسم وفي كل مناسبة، وزعت أنا وإخواني ما لا يحصى في المدينة وفي مكة في الرد على هذه الفرقة الضالة، ولله الحمد، وكما قلت لكم، هم لا يحركون شيئا عندنا.\nهؤلاء تحركوا: “الظلال” مطبوع في كل المكتبات، و”العدالة” كذلك و”المعالم” وإلخ، وفي الرفض اعطيني واحد ترفض منكم، اعطيني واحد في الجزيرة تأثر بفكر الرافضة، ما فيه، لكن الناس يتساقطون كالفراش على النار على كتب سيد قطب وعلى فكره، فأيها الأولى؟ أنا أسألكم بالله، اليهود ساقطون لكن ما عندهم دعوة أبدا، يقوم واحد مرجئ أو معتزلي ينشر اعتزاله اسكت عنه لأني ما رددت على اليهود؟ فهذا بهذا، ورأيت آثاره المدمرة، فأنا أواجه سيد قطب، وأنتم واجهوا الروافض، يعني ما في العالم إلا ربيع يرد على الناس كلهم؟! أنا أتركوني أتخصص في سيد قطب وأنتم ردوا على الروافض ردوا على الفرق كلها، أي بارك الله فيكم، حياكم الله.\n[شريط بعنوان: من القلب إلى القلب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a7%d9%81%d8%b6%d8%a9-%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%85-%d9%83%d9%81%d8%a7%d8%b1-%d8%a3%d9%85-%d9%84%d8%a7%d8%9f-%d9%88%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 916,
    "question": "أحسن الله إليكم : ما حكم عوامّ الروافض وكيف نتعامل معهم؟",
    "answer": "أظن أن السائل يفرِّق بين العوام وبين غير العوام, وهذه خطوة جيدة .\nالعوام الذين لا يطعنون في زوجات رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا يكفِّرون الصحابة ولا يعتقدون في القرآن أنّه محرّف وعندهم شيء من الرفض, شيء من البغض للصحابة دون تكفيرهم وما شاكل ذلك فهؤلاء ضلاّل مبتدعون لا نكفِّرهم.\nومن كان يشارك ملاحدتهم في تكفير أصحاب محمد عليه الصلاة والسلام, وفي الطعن في زوجات رسول الله صلى الله عليه وسلم, وفي العقيدة الخبيثة أنّ القرآن محرَّف وزيد فيه ونَقُص فهذا كافر مثل كفّار اليهود وكفّار النصارى وكفّار غيرهم لا فرق بين عوامّهم وعلمائهم.\nوالتعامل معهم؛ إن كان في أمور الدنيا مثل التجارة وما شاكل ذلك فيجوز التعامل مع اليهودي والنصراني والرافضي, أما التعاون في أمور الدين فلا, أبداً؛ لأنّه تعاون على الإثم والعدوان.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%b9%d9%88%d8%a7%d9%85%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%81%d8%b6-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 917,
    "question": "انتشر فكر الأحباش عندنا في خارج المملكة خاصة في أوربا فهل هؤلاء القوم كفار؟",
    "answer": "ما نقدر أن نطلق عليهم الكفر، من قامت عليه الحجة كفر ومن وقع في الحلول ووحدة الوجود منهم يكفر بارك الله فيكم، لكنهم عوام ما نقدر نكفرهم إلا بعد أن نقيم عليهم الحجة.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%b4%d8%b1-%d9%81%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%a8%d8%a7%d8%b4-%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%85%d9%84%d9%83/"
  },
  {
    "id": 918,
    "question": "بعض الصوفية يدَّعون أنّ أبا طالب أسرّ بالشهادة ,فما قولكم في ذلك ؟",
    "answer": "هذا كذب, الأحاديث الصحيحة في أنّه مات على الشرك, ثم سئل الرسول صلى الله عليه وسلم عنه فقال: “هو في ضحضاح من النار“؛ يعني النبي  صلى الله عليه وسلم يخرجه بشفاعته من أعماق النار إلى ضحضاح من النار, فلو أسرّ الشهادة لكان قد تاب من شركه فيصدق عليه: “من كان آخر كلامه لا إله إلا الله دخل الجنة“.\n“لما حضرت أبا طالب الوفاة دخل عليه النبي صلى الله عليه وسلم وعنده أبو جهل وعبد الله بن أبي أمية فقال : أي عم قل لا إله إلا الله ؛كلمة أحاج لك بها عند الله عز وجل, فقال له أبو جهل وعبد الله بن أبي أمية: يا أبا طالب أترغب عن ملة عبد المطلب؟ فلم يزالا يكلِّمانه حتى كان آخر شيء كلمهم به: أنه على ملّة عبد المطلب“ هذه الأحاديث الصحيحة, فمن أين يأتون بالخرافات هذه؟! والروافض يقولون أكثر من هذا!!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%88%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%8a%d8%af%d9%91%d9%8e%d8%b9%d9%88%d9%86-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a3%d8%a8%d8%a7-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a3%d8%b3%d8%b1%d9%91-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 919,
    "question": "وما الحكم في قول الشاعر في مدح الرسول صلى الله عليه وسلم:\nالله ربّي لا إله سواه هــل            في الوجود حقيقــة إلاّ هو\nالشمس والبدر أنوار حكمته         والبـر والبحر فيض عطاياه",
    "answer": "قوله: هل في الوجود حقيقة إلاّ هو؛ هذا من كلام أهل وحدة الوجود, يقول لا وجود حقيقي إلاّ الله, هناك وجود حقيقي للمخلوقين الله أوجدهم وأوجد هذه الحقائق فهذا يشبه كلام أهل وحدة الوجود.\nوقوله: الشمس والبدر أنوار حكمته       والبر والبحر فيض عطاياه\nهذا كلام صحيح لكن البيت الأول فيه وحدة الوجود.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%88%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%af%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84-%d8%b5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 920,
    "question": "ما الفرق بين الحلول ووحدة الوجود؟ أفيدونا جزاكم الله خيرا",
    "answer": "الحلول فيه مغايرة بين الحال والمحلّ؛ فيقول كالنصارى: الله حلّ في عيسى، ومثل الحلاّج يقول: الله حلّ فيّ؛ يعني الله حلّ في شخص معين, يغاير بين الخالق والمخلوق ويجعل الله حالاًّ في هذا المخلوق, هذا كفر وزندقة! وأكثر منه كفرا وزندقة هو الاتّحاد وهو اعتقاد أن ليس هناك فرق بين الخالق والمخلوق؛ متحدّين, مثلاً:كما يمزج الماء باللبن تستطيع أن تفرق بينهما؟! اتّحاد, بهذا الشكل يقولون, فالله متّحد بالخلق لا فرق بين الخالق والمخلوق؛ الله هو الخالق والمخلوق هو الخالق, هذا هو الاتّحاد وذاك هو الحلول كما قلت لكم وكلاهما إلحاد وزندقة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%84%d9%88%d9%84-%d9%88%d9%88%d8%ad%d8%af%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%ac%d9%88%d8%af%d8%9f-%d8%a3%d9%81%d9%8a%d8%af/"
  },
  {
    "id": 921,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 922,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 923,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 924,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 925,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 926,
    "question": "من المعلوم أنّ الوحي انقطع بموت النبي صلى الله عليه وسلم فما حكم القول :” حدثني قلبي عن ربّي ” ؟",
    "answer": "هذا أسلوب صوفيّ؛ الصوفية عندهم – لا نقول عند الجميع – لكن عند كثير من رؤوسهم زندقة وإلحاد, ويرون أن الولي أفضل من النبيّ, ويقولون إنّ الأنبياء يأتيهم الوحي بواسطة ونحن نأخذ الوحي مباشرة من الله عزّ وجلّ, ولعل الذي قال هذه العبارة يقصد هذا؛ يقصد أنّه يأخذ من الله مباشرة “حدثني قلبي عن ربي “؛ يعني محمد وكثير من الأنبياء أومعظم الأنبياء يأتيهم الوحي بواسطة أما هو فلا واسطة بينه وبين الله عزّ وجلّ, وهذه زندقة والعياذ بالله, قال النبي صلى الله عليه وسلم: “قد كان يكون في الأمم محدثون فإن يك في أمتي أحد فعمر بن الخطاب“, وكان عمر مُحَدَّثاً, وكان يرى الرأي, فيأتي الوحي بموافقته, ولكنه لا يقول: “حدثني قلبي عن ربي”, وقد يُخطئ ؛ليس بمعصوم فيعارضه الصحابة ويناقشونه في خطئه فيرجع؛كان وقّافًا عند كتاب الله؛كان يجتهد في بعض الأمور مع أنّه مُحَدَّث كبشر يقع في الخطأ رضي الله عنه؛ خطأ المجتهدين وهو لا يريد إلاّ الحقّ, وهذه تحصل ولكنها قليلة في تاريخه النّاصع وفي فقهه العظيم، يقول النبي صلى الله عليه وسلم “بينا أنا نائم رأيت الناس يعرضون علي وعليهم قمص، منها ما يبلغ الثدي ومنها ما يبلغ أسفل من ذلك، وعرض علي عمر بن الخطاب وعليه قميص يجره”، قالوا: فما أولته يا رسول الله؟، قال: “الدين”؛ عمر عالم عظيم, وأبو بكر أعلم منه  كان مُحدَّثا رضي الله عنه؛ قال مرة: “لوحجبت نساءك يا رسول الله”, فأنزل الله آية الحجاب, ولما صلى النبي صلى الله عليه وسلم على عبد الله ابن أبي لما مات, قال: “يا رسول الله كيف تصلي عليه وهو منافق والله نهاك عن الصلاة عليهم”, فقال الرسول الكريم الرؤوف الرحيم: “إنّ الله خيرني فقال (( اسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لَا تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِن تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَن يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ )) وسأزيد على السبعين” وصلى عليهم ,فأنزل الله عزّ وجلّ: (( وَلَا تُصَلِّ عَلَىٰ أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَدًا وَلَا تَقُمْ عَلَىٰ قَبْرِهِ )) جاءت الموافقة لعمر رضي الله عنه, وله مواقف يتجاوب معه رسول الله صلى الله عليه وسلم فيها, وينزل الوحي أحيانا بما يؤيِّد مواقفه رضي الله عنه كما في أسرى بدر؛ ففي الحديث الذي في مسلم من طريق أبي زميل عن ابن عباس رضي الله عنه قال : فلما أسروا الأسارى قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأبي بكر وعمر: “ما ترون في هؤلاء الأسارى؟” فقال أبو بكر : يا نبي الله هم بنو العم والعشيرة أرى أن تأخذ منهم فدية فتكون لنا قوة على الكفار فعسى الله أن يهديهم للإسلام، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “ما ترى يا ابن الخطاب؟” قلت: لا والله يا رسول الله ما أرى الذي رأى أبو بكر, ولكني أرى أن تمكنّا فنضرب أعناقهم؛ فتمكن عليًّا من عقيل فيضرب عنقه, وتمكني من فلان نسيب لعمر فأضرب عنقه؛ فإن هؤلاء أئمة الكفر وصناديدها فهوى رسول الله صلى الله عليه وسلم ما قال أبو بكر ولم يهو ما قلت, فلما كان من الغد جئت فإذا رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبو بكر قاعدين يبكيان، قلت: يا رسول الله أخبرني من أي شيء تبكي أنت وصاحبك, فإن وجدت بكاء بكيت وإن لم أجد بكاء تباكيت لبكائكما، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “أبكي للذي عرض علي أصحابك من أخذهم الفداء؛ لقد عرض علي عذابهم أدنى من هذه الشجرة“ …وأنزل الله عز وجل ( مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَىٰ حَتَّىٰ يُثْخِنَ فِي الْأَرْضِ ) إلى قوله (فَكُلُوا مِمَّا غَنِمْتُمْ حَلَالًا طَيِّبًا ۚ)  ( الأنفال ) فأحل الله الغنيمة لهم ثم أباح الله لهم الغنيمة.\nالشاهد أنّ عمر كان يرى قتل هؤلاء الأسرى ولا يرى أخذ الفداء, وجاء القرآن بموافقته, وجاءت السنّة بموافقته رضي الله عنه, ومع ذلك ما كان يقول: “حدثني قلبي عن ربي” كان يستشير ويجمع أهل بدر في القضيّة, ما يقول: أنا مُحَدَّث مُلهَم؛ خلاص يكفيني “حدثني قلبي عن ربي” يستشيرهم ويأخذ بآرائهم, وكان من جلسائه وأهل الشورى عنده عبد الله ابن عباس رضي الله عنهما, أما هؤلاء فيرون أنفسهم أفضل من الأنبياء وأنّ الوحي يأتيهم مباشرة بدون واسطة جبريل أو غيره فهم أفضل من الأنبياء كما قال قائلهم:\nمقام النبوّة في برزخٍ      فُوَيْق الرسول ودون الوليّ\nيعني عندهم النبي أفضل من الرسول؛ يعاكسون الإسلام تماماً !! الرسل أفضل من الأنبياء, وهم يجعلون الأنبياء أفضل من الرسل والأولياء أفضل من الرسل ومن الأنبياء باسم الأولياء الصالحين! وهم في الحقيقة أولياء الشيطان وليسوا بأولياء الله, إنّما هم أعداؤه ,وفيهم زندقة والعياذ بالله, وقد يُقلّدهم بعض الجهلة الأغبياء, وقد يثق فيهم بعض الأغبياء يقولون: إنهم من أولياء الله, وهذا من كراماتهم !!.\nنحن نقول: انقطع الوحي ليس هناك وحي بعد محمد عليه الصلاة والسلام, ولهذا قال عمر المُحدّث المُلهَم : “إنّ أناساً كانوا يُؤخذون في عهد رسول الله بالوحي وإنّ الوحي قد انقطع, فمن أظهر لنا خيراً أحببناه وقربناه, ومن أظهر شرّاً أبعدناه وأبغضناه” .\nولو قال: إنّ نيته حسنة؛ نيته بينه وبين الله عزّ وجلّ, ونحن ليس لنا إلا الظاهر لأنّ الوحي قد انقطع, ما قال إنّي مُحدَّث وإنّي مُلهَم أما تعلمون أنّ رسول الله قال أنّ عمر محدَّث وملهَم ؟!\nويأخذ الناس بما تحدِّثه به نفسه؛ فهو يعرض ما يخطر بباله على كتاب الله وعلى سنّة رسول الله عليه الصلاة والسلام فإن وافقهما أخذ به وإن لم يوافقهما تركه, وقد يعرض هذا على الصحابة فيُخالفونه رضي الله عنهم، هذا واقع المحَدَّث الملهَم الخليفة الراشد عمر بن الخطّاب رضي الله عنه\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85-%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%ad%d9%8a-%d8%a7%d9%86%d9%82%d8%b7%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d9%88%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 927,
    "question": "هل الأشاعرة هم من أهل السنّة والجماعة إلاّ في باب الأسماء والصِّفات ؟",
    "answer": "لا ,عندهم أشياء كثيرة, وهل باب الأسماء والصفات هيِّن ؟! الأشاعرة في هذا العصر هم التِّيجانيّة، والمرغنية، والسهروردية، والصّوفية القبوريين، أكثرهم – نسأل الله العافية – سمّوا أنفسهم أشاعرة ,وسمّوا أنفسهم أهل السنّة !!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%b1%d8%a9-%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d9%91%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%a5/"
  },
  {
    "id": 928,
    "question": "ما الفرق بين القدرية والجبرية ؟",
    "answer": "هما متناقضان؛ الجبري يرى أنّ العباد لا اختيار لهم ولا إرادة وأنّ الفاعل لكلّ شيء هو الله, وأنّ العبد مسلوب الإرادة والقدرة, بينما القدري يجعل من العبد ندّاً لله؛ يعني يفعل ما يريد دون إرادة الله عزّ وجلّ ودون مشيئته والعياذ بالله, ولهذا سمّوا مجوس هذه الأمّة !!\nوالجبري قد يكون أسوأ منه أحياناً لأنّه يهدم أوامر الدين, وعقائده, ويُخلي نفسه من المسؤولية أمام الله من كلّ جريمة يرتكبها؛ فلو زنا أو سرق أو قتل يقول: أنا معذور, أنا مجبور؛ هذا دين هدّام أيضا !!\nفهما متناقضان؛ هؤلاء عندهم تشدد وتنطّع وأولائك فيهم إهمال وضياع.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%af%d8%b1%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d8%a9-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 929,
    "question": "ما هو تعريف أهل السنة والجماعة للإيمان, وهل العمل داخل في الإيمان؟",
    "answer": "أستغرب -والله- من هذا السؤال !! والله أستغربه جدًّا !! هل تظنُّونَ أنَّنا نعتقد أنَّ العمل ليس من الإيمان ؟! قبحَّ الكذَّابين الأفَّاكين، والله يكذبون علينا ويفترون، والله ما هم من السنة في شيء، يكذبون علينا، وإنَّهم من أهل الضلال والأهواء، والله إنَّهم يحاربون منهج السلف .\nنحن ندين الله بأنَّ الإيمان: قول وعمل واعتقاد، يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية، دلَّ على ذلك كتاب الله وسنة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم.\nوهذا الضابط وهذا التعريف لأهل السنة شوكة في نحور المرجئة والخوارج والمعتزلة، قوامه نصوص لا تحصى من كتاب الله ومن سنة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم، وهذا ما دلَّ عليه كتاب الله وسنة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم ومضى عليه الصحابة والتابعون وأئمة الإسلام إلى يومنا هذا، ونحن نشأنا عليه وندعوا إليه ونذبُّ عنه ونحارب من خالفه ولو ادَّعى ما ادَّعى.\nالإيمان قول وعمل واعتقاد، يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية، ويكفيكم المؤلفات الكثيرة التي أُلِّفَتْ للردِّ على الخوارج والمعتزلة والمرجئة بأصنافها.\nومن تلكم الكتابات ما دوَّنه الإمام البخاري -رحمه الله- في أوَّل كتابه الصحيح (كتاب الإيمان)، وجاء بالأدلة الكثيرة من الكتاب والسنة على أنَّ العمل من الإيمان وكله ردٌّ على المرجئة ونحن تربينا على هذا ونحارب الإرجاء كما نحارب سائر الضلالات, ويأتي قوم جهلاء ضلال أعداء للسنة يقولون إنَّا مرجئة !! -قاتلهم الله- هم عندي في باب الكذب أخس من الخوارج والروافض شاؤوا أم أبوا لأنَّهم أكذب من الروافض على أهل السنة وأكثر حقدا على أهل السنة وأكثر افتراء وكذبا على أهل السنة، ومع ذلك هم يلبسون لباس السنة كذبا و زُورًا وليسوا من أهل السنة، ولو كان عندهم من السنة شيء ما حاربوا أهل السنة بالبواقع والكذب والأفتراءات، وقد بينا -والله- أكاذيبهم، فهم ينطلقون من الكذب ويدورون في دوامة الكذب ولا يخرجون منها -والله-، وقد حصدناهم حصدا بالأدلة والبراهين وبينا أكاذيبهم, ورأسهم الحداد الكذاب، وبينتُ أنه كذب في جزء من كتاب له مائة وعشرون كذبة وتشبث الحدادية الضالة به، وجاء باشميل الكذاب الأفاك وبَيَّنْتُ كذبه وضلاله في “إزهاق أباطيل باشميل” فعليكم بهذا الكتاب فإنَّ هذا الأفَّاك عدو لدود للسنة، وجاء فالح الحربي فاحتضنوه واحتضنهم وكال لأهل السنَّة الأكاذيب والافتراءات يقول : إنَّنا مرجئة المرجئة …، هم أخس من المرجئة -والله- المرجئة أحسن وأنبل منهم -على ضلالهم- أحسن من هؤلاء الكذَّابين .\nالكذب أخبث من البدع يا إخوان، والكذَّاب أخبث عند أهل السنة من المبتدع المبتدع يروى عنه, رَوَوْا عن القدرية، رَوَوْا عن المرجئة، ورَوَوْا عن غيرهم من أصناف أهل البدع، ما لم تكن بدعة كفرية ما لم يكن كذابا.\nلو كان ينتمي إلى أهل السنة كذَّاب فهو عندهم أحق من أهل البدع.\nومن هنا عقد ابن عدي-رحمه الله- في كتابه “الكامل” حوالي تسعة وعشرين باباً للكذَّابين وبابًا واحداً لأهل البدع.\nوقَبِل أهل السنة رواية أهل البدع الصادقين غير الدعاة.\nوهؤلاء الحدادية يعتبرون من الدعاة إلى البدع، جاؤوا بأصول يرفضها الإسلام وتحارب السنة وتحارب منهج السلف، وطعنوا في أئمة الإسلام, الحداد بدأ بابن تيمية وثنَّى بابن أبي العزّ وبابن القيم، واستمرَّ هكذا، لا يتولى أحد من أهل السنة أحدًا إلاَّ وطعنوا فيه وطعنوا في علماء السنة المعاصرين فطعنوا في الشيخ أحمد النجمي والشيخ زيد في الجنوب فمن يقوم بالسنة ؟!\nوطعنوا في علماء أهل مكة والمدينة فمن يقوم بالسنة ؟!\nحرب على السنة، طعنوا في كلِّ سلفي لا يوافق الحدادية كلهم طعنوا فيهم وشوهوهم وشوَّهوا أصولهم وجاؤوا بأصول فاسدة مناهضة لمنهج السلف فهم امتداد للإخوان المسلمين، بل هم أسوأُ من الإخوان المسلمين, ويخدمون أهل البدع جميعا وحرب أهل السنة هدف لهم, كيف -يا أخي- ما تترك سلفي ؟! خمسة ستة في مكة وعشرة في المدينة في الدنيا كلها ما تركوا السلفيين لا في مكة ولا في المدينة ولا في الطائف وفي جدَّة كلُّ واحد يقدم خيرا ويذبُّ عن السنة طعنوه, هل هؤلاء أهل سنة ؟!.\nيقولون: كَذَب ,كَذَب…، يحكمون عليهم بالكذب يفترون عليهم ومنه رمينا نحن بأننا مرجئة عند هؤلاء الأفَّاكين.\nووالله لا يحاربون الإرجاء ولا يصدقون في شيء أبدا؛ إنَّما استلوا الإرجاء سلاحا على أهل السنة لأنَّهم بينوا ضلالهم وضلال ساداتهم وأسلافهم وسلوا سيف الإرجاء وسيف الكذب وسيف الفجور على أهل السنة !!\nفاحذروهم، ومن انخدع بهم فليتق الله في نفسه، فوالله لقد وضُحَ أمرهم فلا عذر لكم ولا شبهة لكم.\nإنَّهم كذابون، كذابون، كذابون, وكل يوم يفضحهم الله بالكذب, -والله- بعض الكفار يخجلون من الكذب وهم لا يخجلون !! وكلما بيَّنتَ كذب زعمائهم وخياناتهم ازدادوا تشبثا به وبأصولهم وبأباطيلهم.\nأين العقول ؟!! أين الدِّين ؟!! أين الخُلُق ؟!!\nفافهموا هؤلاء، واحذروهم، وحَذِّرُوا الناس من ضلالهم وشرِّهم، -وفقكم الله-.\nفنحن ندين الله بما في كتاب الله وسنة رسول الله صلَّى الله عليه وسلَّم في كلِّ العقائد والأحكام والحلال والحرام والصغيرة والكبيرة وشعب الإسلام والإيمان : كل ذلك ندعوا إليه ونموت دونه .\nكيف نحن مرجئة ؟! ونحن نحارب الإرجاء ونحارب غيره والذي يُقَصِّرُ في العمل نبيِّن له وندعوه إلى الحقِّ فكيف نكون مرجئة ؟! – قاتلهم الله\n[الثبات على السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%aa%d8%b9%d8%b1%d9%8a%d9%81-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%a5%d9%8a%d9%85%d8%a7%d9%86/"
  },
  {
    "id": 930,
    "question": "بعض العامّة من النّاس إذا ذُكّر بالأعمال الصالحة يقول: إنّ الإيمان في القلب ويشير بيده إلى صدره؟",
    "answer": "هذا عاميّ جاهل, علّمه واذكر له الآيات والأحاديث التي تدلّ على أنّه لا بدّ من العمل وأنّه إذا لم يعمل قد يقتل بترك العمل كترك الصلاة؛ تارك الصلاة يقتل يعني إذا ترك صلاة الظهر قيل له صلّ ويمهل إلى غروب الشمس فإذا ما صلّى هذين الفرضين يقتل والرسول صلى الله عليه وسلم يقول ترك الصلاة كفر وأنت تقول ترك الصلاة من الإيمان لأنّ الإيمان عندك في القلب, فعلّمه وخوّفه وبيّن له النّصوص.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d9%85%d9%91%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%91%d8%a7%d8%b3-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%b0%d9%8f%d9%83%d9%91%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b9%d9%85/"
  },
  {
    "id": 931,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول :” إنّ التصديق هو أصل الإيمان ” ؟",
    "answer": "هذا كلام الجهمية والمرجئة – بارك الله فيكم – يعني عندهم أن التصديق هو أصل الإيمان! نحن نقول : نعم هو أصل الإيمان لكن هناك أصول تتبعه أيضا؛ أصول أخرى وهي شروط “لا إله إلاّ الله ” العلم, واليقين, والإخلاص, والمحبة إلى آخر هذه الشروط, وهذا التصديق هو من شروط لا إله إلا الله, ومن شروط الإيمان أيضا.\nإذا صدق فقط, هل يكفيه؟ إذا حصل على هذا الأصل فقط, يكفيه هذا؟ لا يكفيه, ولا يكون مؤمنا, أبو جهل عنده هذا التصديق, وأبو لهب، والكفار في كل زمان؛ هذا الأصل عندهم, وإبليس كذلك؛ فإنه رأى الجنّة, ورأى النار, وسمع الله يخاطبه, وسمع الأوامر تصدر, ولا يكذِّب بشيء, ولا يكذِّب موسى, ولا يكذِّب محمدا, ولا يكذِّب أحداً؛ فهو عارف ومصدِّق, لكنّه فاجر مستكبر لم يَنْقَد؛ فإذا صدّق واستكبر ماذا ينفعه؟ فلا يكون الإنسان مؤمنا إلاّ أن يستكمل المحبّة والتوكل والرجاء والرغبة والرهبة, وهذه الأمور القلبية التي لا يكون المرء مؤمنا إلاّ بها و “الإيمان بضع وسبعون شعبة” ليس هو التصديق فقط؛ التصديق واحد من بضع وسبعين شعبة, منها الأصول, ومنها الفروع, فالأصول كثيرة, وفق الله الجميع.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b5%d8%af%d9%8a%d9%82-%d9%87%d9%88-%d8%a3%d8%b5%d9%84-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 932,
    "question": "سائل يقول: هل في نفي العمل الذي يختص بالأركان الأربعة يعتبر نفي جنس العمل ويكون مرجئاً؟ وهل جنس العمل محصور في الأركان الأربعة عدا الشهادتين؟",
    "answer": "الذين يقولون جنس العمل إلى الآن لم يفسروا لنا مقصودهم؛ مقصودهم غير واضح, فإنّ أهل السنة والجماعة اختلفت أقوالهم في التكفير بهذه الأركان.\nفمن أهل السنة من يكفِّر بترك واحد من هذه الأركان؛ لو ترك الحج عند بعضهم كافر, لو ترك الزكاة عندهم كافر؛ تركها عمدا – يعني غير جاحد – بارك الله فيكم, لو ترك الصلاة من باب أولى يكون كافرا حتى لو لم يجحد؛ هذه تفاصيل مذهب أهل السنة.\nولا يُكَفِّرون فيما عدا هذه الأركان؛لم يكفِّروا بعمل من الأعمال غير هذه الأركان, لا بمعاصي ولا بأعمال واجبة غير هذه الأركان,لم يكفِّروا إلا بهذه الأركان, منهم من يكفِّر بالصلاة وحدها, ولا يكفِّر بترك الزكاة والصوم والحج؛ يكفِّر بترك الصلاة فإذا ترك الحج ليس بكافر عنده, إذا منع أداء الزكاة يكون غير كافر, يكون مجرما وتؤخذ منه قهرا ويؤخذ شطر ماله عقوبة وما شاكل ذلك, لكنه مع ذلك لا يرونه كافرا.\nالشاهد: أن كلمة أهل السنة بما فيهم الصحابة اجتمعت كلمتهم أنهم لا يكفِّرون بترك شيء من الأعمال غير هذه الأركان ؛يعني الأعمال.\nقال الشيخ تعليقا: هذا ما كان يظهر لي سابقا ولغيري ثم كثرت الدراسة في موضوع ترك العمل بالكلية فوقفت على مقال لأحد الإخوة أكثر فيه من النقل عن السلف بأن تارك العمل بالكلية كافر فترجح لي ذلك لكنه يعبر عنه بتارك جنس العمل وأنا أرى الابتعاد عن لفظ (جنس) لما فيه من الإجمال والاشتباه ولأنه يتعلق به أهل الفتن ولأنه لا يوجد هذا اللفظ في كتاب ولا سنة ولا استعمله السلف في تعريف الإيمان .\nومن منهج السلف الابتعاد عن استعمال الألفاظ المجملة والمتشابهة والابتعاد عن الألفاظ التي لم ترد في الكتاب والسنة, ولما تحدثه من الفتن بين المسلمين, بل بدّع السلف من يسلك هذا المسلك كما نقل ذلك شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله.\nوقد استنكر استعمال لفظ (جنس العمل) وهل العمل شرط صحة أو شرط كمال في الإيمان العلامة محمد بن صالح العثيمين وقال: “هذه طنطنة لا خير فيها” أو كما قال.\nولقد نصحت كثيرا وكثيرا في دروسي الشباب بأن يلتزموا بما قرره السلف في تعريف الإيمان وبأنه: قول وعمل واعتقاد يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية، ونشرت بهذا الصدد مقالا بعنوان: “كلمة حق حول جنس العمل” فاستجاب لذلك السلفيون الصادقون الملتزمون بمنهج السلف قولا وعملا وأبى ذلك أهل الفتن والشغب الذين جعلوا الشغب على أهل السنة محور نشاطهم وهجرانهم.\nأما العقائد فهذا شيء آخر؛ قد يكذّب نبيا فيكفر, يكذّب بالملائكة فيكفر, يكذّب بكتاب من الكتب فيكفر, يكذّب بآية من القرآن فيكفر؛ هذا ما يتعلق بالإيمان, نحن الآن في العمل؛ عمل الأركان هل هو كفر أو ليس بكفر؟\nمنهم من لا يرى ترك الصلاة والزكاة والصوم والحج كل هذه الأشياء يرى تركها ليس بكفر إذا لم يكن جاحدا؛ إن تركها جاحدا فكافر, وإن تركها تكاسلا وتهاونا فإنّه ليس بكافر ولو ترك هذه الأركان كلها.\nومنهم من يكفِّره بترك الصلاة, ومنهم من يكفِّره ولو بترك واحد من هذه الأركان؛ هؤلاء كلهم أهل سنة لا نضلّل أحدا منهم ولا يُرمى بالإرجاء ولا برأي الخوارج.\nإن كفّر بالأركان الأربعة لا نقول: خارجي, وإن كفَّر بترك الصلاة فقط لا نقول: خارجي, وإن كفَّر بترك الصلاة فقط والزكاة لا نقول: خارجي, لأنّ الخوارج يكفِّرون بهذه الأشياء, لكن أهل السنة يختلفون عن الخوارج والفروق هائلة جدا بينهم وبين الخوارج؛ فإن الخوارج بمجرد أن يرتكب كبيرة خرج من الإسلام والمعتزلة كذلك, لكن عند المعتزلة خرج إلى دائرة جديدة بين الإيمان والكفر؛ دائرة متوسطة! الخوارج خرج عندهم خروجا كليا إلى دائرة الكفر!\nأهل السنة من يقول منهم بكفر تارك الصلاة يخرجه من دائرة الإسلام ليس بارتكاب معصية أو بارتكاب محرّم؛ بترك واجب لأن هذه عندهم مباني الإسلام وأركان الإسلام وهدمها يختلف عن ارتكاب المحرمات, ارتكاب المحرمات أمر عظيم لكن أعظم منه وأشدّ منه هدم هذه الأركان أوهدم شيء منها.\nفمنهم من يرى أن من ترك هذه الأركان فقد هدم أركان الإسلام فهو كافر أو هدم ركنا منها فهو كافر, ومنهم من لا يكفِّره لكن يضلِّله بارك الله فيك ويرى عليه القتل والحدّ والسجن وما شاكل ذلك لكن لا يخرجونه من دائرة الإيمان على التفاصيل التي ذكرنا بارك الله فيكم.\nأما عند المرجئة فهذه الأعمال ما دخلت في الإيمان رأسا, ليست بداخلة في الإيمان وليست من الإيمان في شيء, وعند غلاتهم لو ترك هذه الأعمال كلها طول حياته فهو في الجنة, لماذا؟ لأنّ الإيمان عندهم هو التصديق أو المعرفة وقد حصل والمطلوب هو هذا فقط عندهم والأعمال تركها لا يضر بهذا الإيمان ولا ينقص منه شيئا !!\nفهذا الفرق بين أهل السنة وبين المرجئة؛ العمل ليس من الإيمان؛ لا صلاة لا زكاة لا صوم لا حج, أما أهل السنة فتتفاوت أقوالهم بين تكفير تارك الصلاة وبين مُجَرِّمِه وأنه بتقصيره في هذه الأعمال ينقص إيمانه شيئا فشيئا حتى يتلاشى عند كثير من تاركي الأعمال وهذا الفرق بينهم وبين المرجئة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d9%86%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%8a%d8%ae%d8%aa%d8%b5-%d8%a8%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 933,
    "question": "نرجوا أن تبينوا لنا الإرجاء؟ وسمعنا بعض الناس يقولون: إن الشيخ الألباني مرجئ نرجو بيان ذلك بارك الله فيكم؟",
    "answer": "الذين يرجفون بالألباني ويقولون إنه من المرجئة، أنا أرى أنهم شر من المرجئة بكثير، وأن كثيرا من المرجئة وقعوا في الإرجاء بشبه عرضت لهم وسوء فهم لبعض النصوص ومن تقليد وما شاكل ذلك، لكن هؤلاء الذين هم شر من المرجئة هم يعلمون أن قادتهم وسادتهم شر من المرجئة وشر من الخوارج وشر من كثير من أئمة الضلال ومع ذلك يقدسونهم، ويأتي من يسب الصحابة ولا يرونه ضارا بشيوخهم ويأتي بمن يطعن في الأنبياء فلا يرونه ضارا بهم، هذه الدرجة أسوء من غلاة المرجئة الذين يقولون: لا يضر مع الإيمان ذنب، لأن غلاة المرجئة يعتقدون في المذنب أنه مذنب، وما يقولون فيه بأنه مجدد وإنه إمام هدى وإنه..وإنه..، فكم المسافة الآن بين غلاة المرجئة وبين هؤلاء؟ فهؤلاء الذين يقولون: فلان مرجئ! فلان مرجئ! ليس لهم همّ إلا مقاومة السنة وتشويه أهلها وتمييع أهل البدع والذب عنهم والانتقام لهم، فلم يدرك السلفيون أهداف هؤلاء وأنه -والله- لا همّ لهم في الإرجاء أو غيره، وإلا عندهم جماعة التبليغ مرجئة وهم يحبونهم ويوالونهم، وعندهم الأحناف في كل مكان مرجئة وهم يحبونهم ويوالونهم ولا يتكلمون فيهم وهم يملؤون الدنيا، فلم [يجدوا] على زعمهم الكاذب: إن الألباني مرجئ.\nالألباني حارب البدع كلها، صغيرها وكبيرها، لا يستثني بدعة من البدع، وعلى رأسها الإرجاء، وقد حاربه في العديد من كتبه، بارك الله فيكم، وحتى أنه قد يتساهل بعض الأئمة فيقولون: الخلاف بيننا وبين مرجئة الفقهاء صوري أو لفظي، فيقول: لا، الخلاف جوهري، ويدرج على من يقول الإيمان لا يزيد ولا ينقص، يقول: هؤلاء يخالفون الكتاب والسنة، نصوص الكتاب والسنة التي تنص على زيادة الإيمان وعلى نقص الإيمان، ويتكلم، ويشد عليهم.\nلكن هؤلاء: الحلول، وحدة الوجود، سب الصحابة، القول بالاشتراكية، القول بخلق القرآن، والبدع المكفرة كثيرة، هذه لا تضر عندهم، والله لو عرضت هذه البدع على غلاة المرجئة لرأيت الحماس لدين الله والغيرة لدين الله، هؤلاء: لا، فمن يصدق هؤلاء إنهم يحاربون الإرجاء؟ وهذا حالهم، فافهموا هذا بارك الله فيكم، وبرأ الله الألباني من الإرجاء.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88%d8%a7-%d8%a3%d9%86-%d8%aa%d8%a8%d9%8a%d9%86%d9%88%d8%a7-%d9%84%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b1%d8%ac%d8%a7%d8%a1%d8%9f-%d9%88%d8%b3%d9%85%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 934,
    "question": "الفرق بين أهل السنة ومرجئة الفقهاء؟ وهل الخلاف بينهما لفظي؟",
    "answer": "الفرق بين أهل السنة ومرجئة الفقهاء فيما هو معروف في مسائل الإيمان.\nفأهل السنة يقولون: الإيمان قول وعمل واعتقاد يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية ويترتب عليه أشياء كثيرة مثل: الاستثناء في الإيمان وما شاكل ذلك.\nفأهل السنة يقولون: الإيمان قول وعمل ويزيد وينقص والمؤمن يقول: أنا مؤمن إن شاء الله, والمرجئة يقولون: إن العمل ليس من الإيمان ولا يجوز عندهم أن يقول أنا مؤمن إن شاء الله, إذا قال إن شاء الله فهو شاك!! وهذا من الضلال.\nأهل السنة يقولون: الإيمان يزيد, الإيمان ينقص, وفي ذلك أحاديث وفي ذلك آيات كثيرة وهؤلاء يقولون: لا يزيد ولا ينقص! فالفروق واضحة بين أهل السنة والمرجئة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d9%85%d8%b1%d8%ac%d8%a6%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%81%d9%82%d9%87%d8%a7%d8%a1%d8%9f-%d9%88%d9%87/"
  },
  {
    "id": 935,
    "question": "نرجو توضيح ما نسب للإمام البخاري من القول باللفظ؟",
    "answer": "لم يثبت عن البخاري هذا وإنما افتري عليه كما ذكر الإمام الصابوني أنهم افتروا على ابن جرير أنه يخالف أهل السنة, قال الإمام الصابوني: “إن هذا فيه براءة ابن جرير مما نسبه إليه وقذفه به أهل البدع”، وكذلك البخاري قذفوه بأنه يقول: لفظي بالقرآن مخلوق، وهو بريء من ذلك غاية البراءة, وقال: من قال عني هذا فقد كذب كائنا من كان ومن أي بلد كان من الحجاز أو من غيرها فقد كذب علي أنا ما قلته, بل نقل عنه أنه يقول: من يقول: لفظي بالقرآن مخلوق فهو كافر، فبهتوا هذا الإمام -رحمه الله- كما يجري الآن مما يبهتنا به الحداديون الأفاكون الكذابون! هم أكذب من الجهمية الذين كادوا للبخاري وأكذب من الذين كادوا لابن جرير ! يقولون: إننا مرجئة وإننا لا نكفر تارك جنس العمل وأننا نقول بالتنازل عن الأصول، هكذا يقولون : نتنازل عن الأصول فقط!  أنا ذكرت أدلة من كلام الله ومن كلام الرسول ومن كلام السلف ومن مواقفهم وفقههم, ما قلت: نتنازل وسَكَتُّ !! سقت الأدلة عند الحاجة وعند الضرورة.\nما من كلام قلته في هذا إلا مقرونا محفوفا بالأدلة، فيبترون الكلام ويذهبون يسألون بعض العلماء فيقولون : علماء السنة ضد الشيخ ربيع! لا أفجر من هذه الحدادية ولا أكذب منها والله يفوقون الجهمية في الكذب ويفوقون الروافض في الكذب!\nفابن جرير لم يخالف السنة، والبخاري لم يخالف السنة، وابن تيمية يكذبون عليه ولم يخالف السنة، وابن عبد الوهاب يكذبون عليه ولم يخالف السنة، وربيع اليوم لم يخالف السنة، وإنما تفتري عليه الحدادية وأمثالها! وأشد أهل البدع افتراءً اليوم على المنهج السلفي هم الحدادية الدسيسة الذين لا أستبعد أن بينهم روافض وباطنية وأقولها وأكررها!!\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b3%d8%a8-%d9%84%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%ae%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%82/"
  },
  {
    "id": 936,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 937,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 938,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 939,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 940,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 941,
    "question": "نطلب مزيدا من التفصيل في قاعدة المعتزلة التي قال فيها شيخ الإسلام ابن تيمية -رحمه الله- أنها ينبوع الضلال والفتنة.",
    "answer": "هي ينبوع كل الفتن! لما قالوا هذا الكلام وهذا الأصل وأن الأعراض مخلوقة وتدل على حدوث الأجسام، والأجسام تدل على حدوث الكون؛ هذه السلسلة الخبيثة انطلقوا منها إلى تعطيل صفات الله؛ وقالوا: لأننا إذا أثبتنا أسماء الله وأثبتنا صفاته فهذه أعراض فيلزم من هذا تعدد الآلهة وأن الأعراض تقوم بالله عز وجل!!\nفكلامهم هذا كله من هذا الأصل! ونفوا أن يكون القرآن كلام الله بهذا الأصل فهو ينبوع الضلال، لماذا؟ لأن الأشياء هذه كلها -عندهم- أعراض!\nهذا حاصل كلامهم وقلدهم الكلابية؛ عبد الله بن سعيد بن كلاب كان من أهل السنة وردّ على المعتزلة كثيرا من ضلالاتهم لكنه تأثر بهذا الأصل فتبناه فتوصل إلى أن القرآن هو الكلام النفسي وتوصل إلى تعطيل الصفات الخبرية والاختيارية وتابعه في ذلك الأشاعرة!\nالأشعري تابعه أولا ثم تراجع وبقي الأشاعرة على هذا المذهب الكلابي ينفون النزول والمجيء والضحك والرضا والغضب وأن القرآن هو كلام الله تبارك وتعالى؛ ينفون هذه الأشياء لأنها أعراض! فكلهم انطلقوا من هذا الأصل الخبيث فضلوا ضلالا مبينا فهذا الأصل هو ينبوع الضلال كما قال شيخ الإسلام رحمه الله.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b7%d9%84%d8%a8-%d9%85%d8%b2%d9%8a%d8%af%d8%a7-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b5%d9%8a%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d8%a7%d8%b9%d8%af%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d8%aa%d8%b2%d9%84/"
  },
  {
    "id": 942,
    "question": "هل يجوز الدعوة إلى الله وإلى منهج السلف على منابر بعض المخالفين؟ يعني في أماكنهم وتجمعاتهم ومراكزهم ؟",
    "answer": "إذا سمحوا لك أن تبين الحق فبين، شرط أن لا تداري ولا تجاري، إذا قال تعالى هذا المنبر واخطب في مسجدنا، نحن جماعة تبليغ أو نحن إخوان نخصص لك منبرنا وقل كلمة الحق، اذهب واصدع بالحق يا أخي لكن لا تجاملهم، بين الحق وامش، لا تعاشرهم بعدها وتؤاكلهم وتشاربهم وتضاحكهم وتسافر معهم وإلخ، لا، بين الحق بحكمة وبحجة وبرهان، وأديت رسالتك وواجبك إن شاء الله.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81/"
  },
  {
    "id": 943,
    "question": "اتخذ البعض السكوت عن أخطاء الجماعات الإسلامية والحزبية منهجا له وأن هذه هي الحكمة وأصبح هذا منهجا له أتباع يسيرون عليه ما حكم هذا المنهج الجديد اليوم؟",
    "answer": "أخشى أن يكون هناك مبالغة في هذا السؤال، أنا لا أعتقد عالما يرى هذا المنهج، خاصة العالم السلفي، فأخشى أن يكون في هذا السؤال مبالغة، فعلى فرض وقوعه ووجوده فإن هذا خطأ، ويجب على من يقول هذا الكلام، وينظر هذا التنظير ويؤصل هذا التأصيل يجب أن يتوب إلى الله تبارك وتعالى، فإن الله ميّز هذه الأمة وفضلها على سائر الأمم بعدم السكوت بل بالتصريح والتوضيح والجهاد وعلى رأسه الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ((كنتم خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر وتؤمنون بالله))، وقد لعن الله بني إسرائيل لاتخاذهم مثل هذا المنهج السكوتي المقر للباطل المغلف بالحكمة، قال: ((لعن الذين كفروا من بني إسرائيل على لسان داود وعيسى ابن مريم ذلك بما عصوا وكانوا يعتدون كانوا لا يتناهون عن منكر فعلوه لبئس ما كانوا يفعلون))، والرسول يقول: “من رأى منكم منكرا فليغيره بيده فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه وليس وراء ذلك مثقال ذرة من إيمان”، الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر أصل عظيم من أصول الإسلام، لا يقوم الإسلام إلا به، ولا تحرز الأمة هذه المصلحة العظيمة الخيرية والتقدم على سائر الأمم إلا إذا قاموا به، فإن هم قصروا استحقوا سخط الله بل لعنته كما لعن بني إسرائيل، فإذا كان بنو إسرائيل استحقوا اللعنات لأنهم لم يأمروا بالمعروف فنحن أولى – والعياذ بالله- لأن ديننا أعظم من دينهم، فإذا قصرنا في هذا الدين وتركناه يعبث به أهل الأهواء والضلال وجاريناهم وسكتنا عنهم وسمينا ذلك حكمة، فإننا نستوجب سخط الله تبارك وتعالى، ونعوذ بالله من سخطه، ونسأل الله – إن كان لهذا الصنف وجود- أن يهديهم وأن يبصرهم بطريق الحق وأن يبصرهم بعيبهم العظيم الذي وقعوا فيه، فيخرجوا منه إلى دائرة الدعاة إلى الله بحق، الآمرين بالمعروف والناهين عن المنكر، الصادعين به ((فاصدع بما تؤمر وأعرض عن المشركين))، كذلك اصدع بما تؤمر وأعرض عن المبتدعين الضالين.\n[شريط بعنوان: الموقف الصحيح من أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d8%aa%d8%ae%d8%b0-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%83%d9%88%d8%aa-%d8%b9%d9%86-%d8%a3%d8%ae%d8%b7%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 944,
    "question": "إذا كان الرجل مقبلا على السلفية لكن لا زالت عنده آثار سابقة، هل يغض الطرف عنه حتى يسلم نفسه للسلفية؟",
    "answer": "نعم، يغض الطرف عنه، يبين له ما يسكت عنه، يستمر على هذا الضعف وعلى هذا التأرجح، يبين له ويبين له ويرشد إلى الكتب التي يقرؤها ليكمل نفسه، لأن هذا التأرجح قد يضر، خاصة الذي نشأ في هذه البلاد المنهج واضح ما له عذر في الاضطراب والضعف لكن نحن [نُـنـضجه] ونتريث معه ونصبر عليه -بارك الله فيكم- حتى يتكامل.\n[شريط بعنوان: سبيل النصر والتمكين 25-03-1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%85%d9%82%d8%a8%d9%84%d8%a7-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%84%d8%a7-%d8%b2/"
  },
  {
    "id": 945,
    "question": "المدرس الذي يشير على منهج سلفنا الصالح كيف يمكن له توجيه التلاميذ وطلابه في حصص وفترات نشاطه في المدرسة؟",
    "answer": "إذا بلغ مبلغ المدرسين وتخرج من الجامعات وذهب يدرس هو يكون عنده علم كيف يتعامل مع الطلاب، خبرته التي عنده تكفيه، على كل حال يكون يقدم كلامه بالحكمة والحجة والبرهان، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%b1%d8%b3-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%8a%d8%b4%d9%8a%d8%b1-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%a7%d9%84%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 946,
    "question": "بعض الشباب المستقيم الذين يحبون الحق وسماع الحق ولكنهم لا يسمعون النصيحة للآخرين في تبيين بعض الأخطاء لبعض الأشخاص وهذا يولد البغضاء بين الشباب فما نصيحتكم في ذلك؟",
    "answer": "على كل حال، النصيحة لابد منها، وفي نفس الوقت الحكمة مطلوبة، ولكن لا نقدر أن نتحكم في عواطف الناس، ونصبهم كلهم في قالب واحد، ما أحد يخرج من هذا القالب، لا نستطيع، لكن أوصي بما أوصى الله به من الدعوة إلى الله والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والنصيحة، وأنا أطلب من الناصح أن يكون عنده علم أولا، وأن يكون عنده من الرفق واللين والحكمة ما يساعده على قبول نصيحته، هذا ينصح به،[قبل ما واحد يتكلم يكون عنده هذه الأمور]،لكن ننصح هذا الذي يهتم بهذا النصح والقيام بهذا الواجب أن يجاهد نفسه بكل ما يستطيع، يحملها على الحكمة وعلى الصبر وعلى الحلم وعلى…، حتى تقبل دعوته وتسمع [من كل أحد]، وعلى المنصوح أن يصبر أيضا،…إذا قسا عليه أخوه وهو يريد مصلحته…\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d8%aa%d9%82%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d8%ad%d8%a8%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%82-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 947,
    "question": "الإخوان المسلمون منهم من يعلم التنظيم السياسي ومنهم من لا يعلم فكيف ندعو من لا يعلم؟",
    "answer": "تدعوه بالعلم، ادع العالم منهم بالتنظيم قل له: إن هذا التنظيم تحزب وباطل، وادع هذا المخدوع إلى المنهج السلفي الحق إلى كتاب الله وإلى سنة الرسول عليه الصلاة والسلام، لا فرق بين الإخوان المسلمين وغيرهم، حتى النصارى المنظمين بيّن لهم ضلالهم وادعهم إلى الله تبارك وتعالى.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85%d9%88%d9%86-%d9%85%d9%86%d9%87%d9%85-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%86%d8%b8%d9%8a%d9%85/"
  },
  {
    "id": 948,
    "question": "شيخنا أحببناك في الله وازددنا حبا بعد لقياك وقبل ذلك أحببنا السلفية وأهلها ولكن يا شيخ نرى ضعفا من إخواننا وتراخي في نشر السلفية بين طلاب العالم الإسلامي في جامعتنا الإسلامية وكذا في أوساط من يعايشونهم فضعفت غيرتهم فما النصيحة لهم ؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم, الحمد لله, والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه وبعد:\nفأشكر السائل، وأقول له: أحبك الله الذي أحببتنا من أجله، وأشكرك ثانيا على هذه الملاحظة القيمة على طلاب وحملة المنهج السلفي وما يعانونه من ضعف في الجامعة الإسلامية أو في الجامعات الأخرى أو في بلدانهم، ونصيحتي لهؤلاء أن يتقوا الله -تبارك وتعالى- وأن يشعروا بأنهم مسؤولون أمام الله -تبارك وتعالى- عن تقصيرهم في تبليغ دعوة محمد صلى الله عليه وسلم وقد قال الله عز وجل ((ادْعُ إِلِى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ)) هذا الأمر للنبي وهو أسوتنا فهو أمر موجه إلى حملة العلم و وُرَّاث هذا النبي الكريم ((قُلْ هَـذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَاْ وَمَنِ اتَّبَعَنِي وَسُبْحَانَ اللّهِ وَمَا أَنَا مِنَ الْمُشْرِكِينَ))، فالدعوة إلى الله -تبارك وتعالى- هي وظيفة الأنبياء ووظيفة من أكرمه الله -تبارك وتعالى- من أتباعهم بأن وَفَّقَهُ للشعور بالمسؤولية العظمى التي ألقاها الله -تبارك وتعالى- على كاهله، وشعوره بهذه الميزة التي شهد بها رسول الله صلى الله عليه وسلم للعلماء بأنهم ورثة الأنبياء, الأنبياء وَرَّثوا العلم ولم يورِّثوا دينارا ولا درهما، فهذه المكرمة من الله -تبارك وتعالى- تستوجب الشكر على من منحه الله إياها, ومِنْ شُكرها أن يدعو إلى الله تبارك وتعالى, ويُخاف على هذا الذي لا يدعو إلى الله وهو يرى البدع والمنكرات تفتك بالأمة فلا يتحرك ضميره غيرة بالله ولا لدين الله فأخشى عليه أن ينطبق عليه قول الله تبارك وتعالى ((إِنَّ الَّذِينَ يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِن بَعْدِ مَا بَيَّنَّاهُ لِلنَّاسِ فِي الْكِتَابِ أُولَـئِكَ يَلعَنُهُمُ اللّهُ وَيَلْعَنُهُمُ اللَّاعِنُونَ)) وأخشى عليه أن ينطبق عليه قول الله تبارك وتعالى ((لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُواْ مِن بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوا وَّكَانُواْ يَعْتَدُونَ كَانُواْ لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا كَانُواْ يَفْعَلُونَ )) فهذه اللَّعَنات يعني استحقها بنو إسرائيل لأنهم يرون المنكرات قد تَفَشَّت في أوساط أمتهم فلم تتحرك ضمائرهم بالغيرة لدين الله -تبارك وتعالى- فلا يأمرون بالمعروف ولا ينهون عن المنكر, فَحَمْلُ العلم مسؤولية عظيمة ليست للإسترزاق في الدنيا وكسب المعاش والحصول على الوظائف إنما أنت قد تَحَمَّلْتَ وراثة الأنبياء ووجب عليك أن تخلف الأنبياء في هذه الوظيفة, فتنهض بها صادعا بها, ناصحا لله ولرسوله ولخاصة المسلمين وعامتهم “ومن غشنا فليس منا” فالذي لا يدعو إلى الله ويكتم العلم ويرى موجبات الصدع بالحق ماثلة أمامه ثم ينكس على عقبيه فلا يدعو إلى الله تبارك وتعالى لاشك أنه مُعَرَّضٌ لوعيد خطير, وسخط ربنا -تبارك وتعالى-, فأنصح إخواني أن يتعلموا العلم النافع وأن يُدْرِكُوا عِظَمَ المسؤولية وثِقَلَها فيقوموا بها على وجهها ولا يخشوا في الله لومة لائم, ولِيُنْقِذُوا أنفسهم من الخسران, قال الله تبارك وتعالى ((وَالْعَصْرِ (1 ) إِنَّ الْإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ (2 ) إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ (3 ))) علم، إيمان قائم على العلم, عمل صالح بهذا العلم, الصدع بالحق الذي عمل به ويدعوا إليه ويوصي به الناس ويهدم ما يقابله من الباطل بالحُجَجِ والبراهين ويصبر على الأذى, هذه الأمور شروط للخلاص من الخسران الذي ينتظر كل فرد من أفراد المجتمع, إلا من قام بهذه الأمور وتوفرت فيه الشروط.\nفيجب أن نراقب الله تبارك وتعالى, فإن مراقبة الله عز وجل واستحضار مثل  هذه المعاني تقضي إن شاء الله على هذا الضعف الذي يعانيه كثير من الناس وتشجعه على القيام بواجبه, أسأل الله -تبارك وتعالى- أن يجعلنا وإياكم من العلماء العاملين والدعاة المخلصين إلى منهج رب العالمين.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%a3%d8%ad%d8%a8%d8%a8%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d8%a7%d8%b2%d8%af%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d8%a8%d8%a7-%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 949,
    "question": "أرجو التفصيل والإيضاح في قضية الخروج إلى النزهة والترويح عن النفس وإدخال ذلك درس في العقيدة أو الفقه أو غير ذلك هل هذا جائز أم هو بدعة بيّنوا لنا ذلك بارك الله فيكم؟",
    "answer": "والله ما نقدر أن نقول أن هذا بدعة، يعني إذا خرج يروح عن نفسه هو وجماعة وذكروا الله ودرّسوا التوحيد أو الحديث ما نقدر أن نقول بدعة، لكن نرى -من باب الاحتياط- أن لا نتخذ ذلك سنة، ألا يتخذ مثلا نحدد يوم الاثنين أو نحدد يوم الثلاثاء أو يوم الأربعاء للخروج ثم نجتمع نصلي ونفعل هذا، فأخشى هذا ولا أجزم أن يدخل في باب البدع.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b5%d9%8a%d9%84-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%8a%d8%b6%d8%a7%d8%ad-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d8%b6%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b1%d9%88%d8%ac-%d8%a5/"
  },
  {
    "id": 950,
    "question": "نحن نحب أن نكون من دعاة المنهج السلفي وأن ننشره، ولكن عندما نواجه المضايقة في وظائفنا أو في دراستنا فنضطر للسكوت والصبر على مضض فما توجيهكم لذلك حفظكم الله؟",
    "answer": "أقول: على هؤلاء أن يصبروا وأن يثبتوا وأن يصدعوا بالحق بحكمة، وبالحجة والبرهان، ولا يخشون في الله لومة لائم، ولا يخافوا على الوظائف، فإن هذا من أراجيف الشيطان ((إنما ذلكم الشيطان يخوف أولياءه فلا تخافوهم وخافون إن كنتم مؤمنين))، على كل حال، الذي يكتم الحق خوفا على وظيفته، أرى أن هذا قد آثر الدنيا على الآخرة، ولو أن كل إنسان يصنع هذا -بارك الله فيكم- وخاصة في مثل هذا البلد الذي المجال فيه فسيح جدا ولا يستطيع أحد أن يحرمك من وظيفتك أبدا، فهذا من تخويف الشيطان، وعلى هذا أن يخاف الله ولا يخاف الشيطان.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ad%d9%86-%d9%86%d8%ad%d8%a8-%d8%a3%d9%86-%d9%86%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d9%88%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 951,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 952,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 953,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 954,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 955,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 956,
    "question": "هل يجوز لشخص أن يدعو الناس في قريته إلى الدعوة السلفية، وما يظهر أنه من أهل هذه الدعوة حتى يقبل بعضهم، إنما يدعوهم إليه من الحق ؟",
    "answer": "الداعية ما يقول لهم: أنا سلفي، أنا سلفي، يقول لهم: هذا كتاب الله وسنة الرسول، ويدعوهم إلى ذلك، ما هو لازم أن يقول لهم: أنا سلفي أنا سلفي، يقول لهم: هذا كتاب الله وسنة الرسول، ويعلمهم، لو قال: ما أنا سلفي، نقول: يلزمه.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%af%d8%b9%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d8%b1%d9%8a%d8%aa%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 957,
    "question": "هل تأسيس جمعية مهمتها الدعوة إلى الكتاب والسنة والاجتماع إليه يشبه التحزب والتفرق؟ ما رأيكم في هذه القضية؟",
    "answer": "أولا تأسيس جمعية في هذا البلد لا يجوز، أبدا، لأنها دولة مسلمة قائمة على كتاب الله وعلى سنة رسول الله وترسّم هذا المنهج تعليما ودعوة في المساجد والجامعات والمدارس وكل شيء، فهي تقوم بأمور الإسلام بحذافيرها ويتعاون معها العلماء، تعتمد العلماء في وضع المناهج، وهي تضع المال، وتعتمد العلماء في اختيار المدرسين والأئمة وما شاكل ذلك، فهي قائمة بأمور الإسلام، توجد جمعية أو حزب هذا تفريق الأمة ينافي قول الله ((واعتصموا بحبل الله جميعا)).\nلكن إذا بلد -يعني- أخذ بالشعارات العلمانية وأخذ بالقوانين الوضعية وتخلى عن الإسلام بل قد يحارب الإسلام، فإذا وجد جماعة أن يتجمعوا لنشر الإسلام وتعليمه ودعوة الناس إلى الحق، يجتمعون، وينظمون أنفسهم ماليا وتعليميا فلا مانع، لا مانع من هذا، لولا هذا عمله المسلمون في الهند والسلفيون في الهند لضاع الإسلام، دولة كافرة علمانية تحارب الإسلام، فقاموا وجمعوا شكل في جمعيات ثم اعتمدتها الدولة ثم أنشؤوا مدارس ومساجد وهذه المدارس حمى الله بها الإسلام، وهذه ضرورة لابد منها، أن يقوم المسلمون بمثل هذا، لكن لو العالم الإسلامي كله يجتمع على إمام واحد لما جاز أن تقوم جماعة أخرى، بارك الله فيكم، لكن العالم الإسلامي تمزق، وكل دولة لها نظام فاسد إلا هذه الدولة القائمة على الكتاب والسنة، فعلى المسلمين في أي بلد لا يتبنى المنهج الإسلامي الحق أن يتبنوا الإسلام، بارك الله فيك، ثم ينشؤون جمعية أو جمعيات وينظمون تنظيما صحيحا يتمكنون من خلاله من نشر دعوة الله الحق وتربية من يستطيعون من أبناء الأمة على هذا المنهج.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%a3%d8%b3%d9%8a%d8%b3-%d8%ac%d9%85%d8%b9%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%87%d9%85%d8%aa%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 958,
    "question": "فضيلة الشيخ، كلمة لشباب جدة في تعاونهم السلفي وعملهم، وهل كل عمل جماعي لا يقبل؟",
    "answer": "ماذا يقصد بالعمل الجماعي؟ أنا أخشى أن يكون جماعي للأناشيد للتمثيليات للمسرحيات ولأشياء أخرى.\nإذا اجتمعوا لطلب العلم، واحد يدرسهم عالم ويسألونه هذا هو الاجتماع الصحيح، لكن يكون في مسجد، اجتماع في بيت من بيوت الله، “ما اجتمع قوم في بيت من بيوت الله يتلون كتاب الله ويتدارسونه بينهم إلا حفتهم الرحمة وغشيتهم الملائكة وذكرهم الله فيمن عنده”، وهذه الجلسات ترضي الله تبارك وتعالى، وكانت معاقل المسلمين وموضع اجتماعاتهم هي بيوت الله تبارك وتعالى، وأما التجمع في البيوت فإذا كانوا مضطرين فذاك، وأما إذا كانت المساجد مفتوحة أمامنا -والحمد لله- ومن نعمه كثرة المساجد [ونبلغ] العلم للخاص والعام، يسمع السلفي وغيره.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d8%8c-%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d8%ac%d8%af%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%88%d9%86%d9%87%d9%85/"
  },
  {
    "id": 959,
    "question": "حكم العمل الجماعي في الدعوة إلى الله؟",
    "answer": "العمل الجماعي في الدعوة إلى الله إذا لم يكن حزبيا يوالى من أجلها ويعادى من أجلها فهذا -يعني- عمل محمود، إذا كان هذا الاجتماع على عقيدة صحيحة وعلى منهج صحيح، ثم نبذل المال ونبذل الوقت لنشر الدعوة، هذا عمل جماعي من باب التعاون على البر والتقوى ((وتعاونوا على البر والتقوى))، الجهاد كذلك، ما كان الصحابة يذهبون أفرادا بل يذهبون جماعات لساحات الجهاد، قلوبهم مؤلفة لترفع راية الإيمان وتعلي كلمة الله، وكذلك -يعني- في أبواب الخير كانوا يتعاونون، فإذا كانت العقيدة واحدة والمنهج واحد والغاية واحدة فإن هذا أمر مشروع، فإذا كان التجمع لراية معينة والتعاون من أجل تلك الراية ومن أجل حزب ويرد كل ما يخالف ذلك الحزب حقا أو باطلا، فهذا أمر مرفوض ولو سمي أمرا جماعيا.\n[شريط بعنوان: وجوب الاتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 960,
    "question": "ما هي الطريقة المثلى التي يسلكها الإمام السلفي لتعليم العوام أمور دينهم خاصة المسائل المنهجية فإذا أراد مثلا أن يحذرهم من شخص أو من جماعة فما هو السبيل الذي يسلكه معهم لتعليمهم هذه الأمور خاصة وأن العامة ينفرون من مثل هذه المسائل ؟",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\nفإن على حملة العلم من العلماء وكبار الطلاب الذين شدوا في العلم أن يعلموا الناس ويبلغوهم رسالة الله عز وجل في المدارس والجامعات والمساجد وفي الندوات وفي الوسائل المشروعة، لأن هناك وسائل محرمة، هناك وسائل مشروعة إذا [ظفر بها] المسلم فعليه أن يستغلها لنشر دعوة الله تبارك وتعالى، لأن العلماء ورثة الأنبياء، والأنبياء دعاة إلى الله تبارك وتعالى، بعثهم الله ليدعوا الناس إلى توحيده والإيمان به والإيمان بما أوجب الله من الإيمان به من الإيمان بالرسل والملائكة والكتب والجنة والنار وما يتعلق بهما من البعث والنشور وعذاب القبر والمرور على الصراط وغيرها مما له تعلق، و[التعليم] بالتفصيل بقدر ما يستطيع، والعوام يفهمهم بالتفصيل بقدر ما يستطيع، لأن هذه الأمور التي ذكرت الآن أساسية وعظيمة ولا بد منها، ولا يكون المرء مؤمنا إلا بها، فيركز على هذه الأمور ثم على الصلاة بالتفصيل فيها، حتى يعرف الناس كيف يعبدون ربهم ويقومون بهذا الركن العظيم الثاني، لأن الركن الأول الشهادتين، ويعلمهم أمور الزكاة والصوم والحج، وتحريم المحرمات من الزنا والفحش وشرب الخمر وقتل النفس التي حرم الله إلا بالحق، وسائر المحرمات التي يجب على المسلم أن يجتنبها، كذلك الغيبة والنميمة وسائر الكبائر التي حذّر منها الله تبارك وتعالى ورسوله، ذكرها الله تبارك وتعالى في كتابه وذكرها رسوله عليه الصلاة والسلام، وكثير منها يعني معروف لدى خاصة الناس وعامتهم، ولكن لما يحدثهم الإنسان بعلم وبتفصيل وبسياق الأدلة يزيد الناس علما وبصيرة، فتقوى فيهم ملكة التقوى ومراقبة الله تبارك وتعالى، ثم من خلال هذا التعليم إذا جاء داع إلى التحذير من البدع يحذر منها على وجه العموم، وإذا كان هناك من له نشاط في نشر البدع والضلالات فيذكر هذه البدع وينسبها إلى قائلها ويفندها بعلم وبحكمة، لا بقصد التشفي ولا بقصد الطعن في الناس والتشويش، فإن هذه المقاصد السيئة قد تحوّل هذا العمل إلى معصية، فالمرء يتقرب إلى الله تبارك وتعالى بهذا النصح وبهذا التحذير، يريد بذلك وجه الله وحماية الناس من الأضرار التي تلحقهم في دينهم وتعرضهم لسخط الله في الدنيا والآخرة، يكون هذا مقصده مقصدا ساميا يريد بذلك وجه الله ونفع الناس وإبعادهم عن الشر وما يضرهم في دينهم ودنياهم، فالطريقة والأسلوب يختلف من شخص إلى شخص، ولكل حادث حديث كما يقال، ويرى [الحاضر ما لا يراه الغائب]، والمواقف تعلم الإنسان كيف يتكلم كيف يعالج مثل هذه المشاكل، ما فيه هناك قالب واحد وصورة جامدة يبقى على طول الإنسان يلتزمها، وإنما هي مواهب من الله وعطاء من ربنا سبحانه وتعالى، يوفق الله ناس، فينفع الله بهم ناس ويحاول الداعية إلى الله سواء كان إمام مسجد أو غيره أن يضع نصب عينيه ((ادع إلى سبيل ربك بالحكمة والموعظة الحسنة وجادلهم بالتي هي أحسن)) فهذه ترسم جانب من جوانب الدعوة إلى الله تبارك وتعالى بل ترسم أصولا من أصول الدعوة إلى الله تبارك وتعالى، أن يضعها المسلم نصب عينيه، يعالج بها المشاكل، و[يقصد] بها الناس و[يذهب] بهم إلى دين الله الحق، هذا ما أقوله إجابة على هذا السؤال.\n[شريط بعنوان: الأجوبة المدخلية على الأسئلة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ab%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d9%8a%d8%b3%d9%84%d9%83%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 961,
    "question": "كيف تكون دعوة عوام الناس إلى السلفية؛ منهج السلف الصالح، خاصة وقد تعلقوا ببعض دعاة السوء والشر؟",
    "answer": "الله وضع لنا منهجاً للدعوة إلى إليه، الله قال لنبيه: ((ادْعُ إِلِى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ)) [النحل:125] الدعوة إلى الله بالحكمة، والحكمة هي العلم والبيان والحجة فتدعو بالعلم وبالأخلاق الطيبة وبالرفق واللين، العامي وغير العامي، لكن العامي أكثر تقبلاً، وقد يقبل منك الحق بدون مجادلة، فإن احتاج إلى مجادلة، كان عنده شيء من المناعة، شيء من التعلق بالباطل فجادله بالتي هي أحسن: ((وَلَا تَسْتَوِي الْحَسَنَةُ وَلَا السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ (34) وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ (35))) [فصلت:34-35]، فما يعطى هذه الحكمة إلا ذو حظ عظيم.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%86-%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%b9%d9%88%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9%d8%9b-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 962,
    "question": "لا يخفى عليكم ما يلاقيه المنهج السلفي من إعراض من أصحاب الجماعات الأخرى، فما هو الدور الصحيح لتبصيرهم بحقيقة المنهج السلفي أثابكم الله؟",
    "answer": "بذلت جهود الكثير والكثير من العلماء، علماء المنهج السلفي ودعاته، وطرحت الكتب، وكل الوسائل بين أيدي هؤلاء، فأبوا إلا أن يبقوا ثابتين فيما هم فيه و((ليس عليك هداهم ولكن الله يهدي من يشاء)) ((وما أنا من المتكلفين)) و((إن عليك إلا البلاغ)) ((وما أنت إلا نذير)) و((لست عليهم بمسيطر)) ((إنك لا تهدي من أحببت ولكن الله يهدي من يشاء))، فالأسباب بذلت وطرحت بين أيديهم وهم يحاربونها ويحاربون أهلها، فماذا يصنع الدعاة السلفيون، فليس -والله- بأيديهم -يعني- أن يهدوا الناس، وقلوب الناس بين يدي الله، بين أصبعين من أصابع الرحمن يقلبها كيف يشاء، فإذا شاء الله هداهم كان ذلك عليه سهلا، وسترى هؤلاء كيف يهرعون إلى المنهج السلفي، وإذا أراد الله غير ذلك فلا راد لما قضاه ولا هادي لمن أضله، ولا نملك إلى جانب ما قدمه السلفيون إلا أن ندعو الله لهم بالهداية، هذا الذي نملكه، فلا يجوز عن السلفيين أن نقول قصروا فقد طبعوا ألوف الكتب وطبعت مئات النشرات وآلاف النشرات في العالم كله، ومن أراد الله به خيرا قَبِل، ومن أراد به غير ذلك سار في طريقه الذي رسمه له الشيطان، ولا شك أن ما نملكه هو الدعاء بعد ذلك.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ae%d9%81%d9%89-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d9%84%d8%a7%d9%82%d9%8a%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 963,
    "question": "البعض يقول إذا لم يدخل السلفيون البرلمانات والإنتخابات تركوها للعلمانيين فما تعليقكم على هذا؟",
    "answer": "والله أنا رأيتهم إذا دخلوا البرلمان يصيرون أدوات في يد العلمانيين، الذين يزعمون أنهم إذا دخلوا في البرلمانات طردوهم عن هذه الكراسي واحتلوها بدلهم، فهل هذا حصل من المشاركين في البرلمانات؟ هل طردوا العلمانيين عن كراسيهم؟ أو ما زادت العلمانية إلا رسوخا، لأنهم حينما ينافسون، أعدوا العدة وقامت الشدة وقامت المقاومة فأنت تريد أن تغلبه وهو يريد أن يغلبك، في النهاية يغلبك، لأنك أنت ما سلكت طريقا شرعيا يستلزم النصر من الله تبارك وتعالى، هذا شيء معروف، هل نجح الإخوان المسلمون حينما دخلوا في سوريا وفي العراق وفي مصر وفي غيرها في البرلمانات هل نجحوا وقام الإسلام؟ وإلا كان نتيجة ذلك أن يتقوى البعثيون والشيوعيون وشركاؤهم من النصارى وغيرهم، يزداد هذا قوة وهؤلاء يزدادون ضعفا، ماذا حققوا؟ يا أخي نحن نقول: إنكم اسلكوا سبيل الدعوة إلى الله بالحكمة والموعظة الحسنة، وربوا الناس، كما فعل الأنبياء، جاؤوا إلى ناس طواغيت وربما عندهم برلمانات أو عندهم ما يقوم مقام البرلمانات، ما ذهبوا ينافسون عن الكراسي رأسا، ليصلحوا النفوس، ما قالوا هذا، جاء إبراهيم وهناك ملك والله ما قال أنا أدخل البرلمان وبعدها أُصْلِح، الرسول أعطوه ملك مكة فأبى، أبى عليه الصلاة والسلام، سلك سبيل الدعوة إلى الله وإنقاذ الناس من الشرك والضلال، هل أنتم بمزاحمتكم العلمانيين تقوون الشرك والضلال وإلا تعتبرون ضده؟ أنت تقسم يا أخي على مواد كفرية، تقسم أنك تحترمها وتعمل بها وتصدقها، فوقعت في الشرك والعياذ بالله، نعوذ بالله، ثم لا تقدم للإسلام شيئا، أنا أسأل: إذا كان هؤلاء حكموا في مصر -حتى نأخذ منهم أسوة- حققوا شيئا، تغلبوا على العلمانيين، طردوهم عن كراسيهم واحتلوها، إذا فعلوا هذا وحققوه ننظر في الأمر، وقد نتأسى بهم نقول والله مثل هؤلاء نجحوا هناك نحن ننجح هنا، لكن ما نرى إلا الفشل ما نرى إلا الضياع ما نرى إلا شغل الشباب عن الدعوة إلى الله بل تعليمهم الكذب والإشاعات الكاذبة لنصرة من يرشحونهم للكراسي، بل يعلمونهم على إعطاء الرشوة وأخذها، فيفسدون أخلاقهم، كم تفسد من الأخلاق هذه الانتخابات وهذه الترشيحات وهذه المزاحمة، كم تفسد من الأخلاق وتعلم الكذب والرشوة والخيانة والغش و…و… وإلخ، ثم بسبب هذه الأعمال تموت الدعوة، الدعوة تموت، الدعوة إلى الله تبارك وتعالى، فإذا كان دعاة كذابين مشاغبين وأهل فتن، والله الناس لا يثقون فيهم ولا يستجيبون لدعوتهم، لكنهم يرونك أنك إنسان…((قل ما أسألكم عليه من أجر وما أنا من المتكلفين)) لماذا تتكلف؟ أنت تريد أجرا، تريد كرسيا تحتله، ويصبح الناس -ما شاء الله- هالة حولك، هو أجر عاجل، بارك الله فيكم، والأنبياء والله ما صارعوا على الكراسي، الأنبياء دعوا الناس إلى عبادة الله تبارك وتعالى، إلى الخروج من الشرك، إلى الخروج من المعاصي، وما ذهبوا -لو كان هذا طريق صحيح -والله- لوجه ربنا سبحانه وتعالى الأنبياء وعلمهم السياسة وأعطاهم من السياسات والخطط ما لا يعلمه إلا الله، فيصرعون العلمانيين والمشركين [ويأخذون منهم] الكراسي- لكن الطريق الصحيح: الدعوة الصحيحة إلى الله تبارك وتعالى، تصحيح العقيدة، ربط الناس بكتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، إشعار الناس أنك ما تريد من دنياهم شيئا، ما تريد إلا ما ينفعهم، حتى تتمكن من هذا صاحب الكرسي العلماني [تقول والله أنا لا أريد شيئا] خلي كرسيك لك، اذهب بدلا من أن تزاحمه وتصارعه على كرسيه، اذهب إلى بيته وقدم له نصيحة فيها الأدلة لعل الله يهديه على يديك، هذا أحسن طريق، من مصارعته ومنازعته والدخول في الرشوة والكذب، فلا يقبل منك هذا العلماني ولا يقبل منك ذاك لأنه عارف أنك تركض وراء الكراسي ووراء المال ووراء الدنيا ووراء المناصب، فلما تأتي دعوة نزيهة لا تريد مزاحمة الناس في تجاراتهم ولا مزاحمة الناس في سلطانهم ولا مزاحمة الناس في كراسيهم، إنما نهدي لهم الخير ونقدم لهم الحق لعل الله تبارك وتعالى يرضى عنهم فيسعدون في الدنيا ويسعدون في الآخرة، وأما نأتي نصارع ونلاكم ما يريدك، ولو رأوا الناس أنك ملاكم عن الكرسي لا يريدوك، ألم تضعف الدعوة السلفية هنا في الكويت بعدما دعا السلفيون أو ما يسمى بالسلفيين إلى الانتخابات والبرلمانات والمشاكل، ضعفت الدعوة السلفية، فلو استمروا في خطهم الأول لربما أصبح الحكام أنفسهم على الحق ولا صارت حكومة راشدة، تحكم بكتاب الله وسنة الرسول.\n[شريط بعنوان: وقفات في المنهج الكويت 02-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%88%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b1%d9%84%d9%85/"
  },
  {
    "id": 964,
    "question": "ما الضابط في معرفة أهل الفترة ومعرفة المشركين الذين ماتوا على الشرك قبل بعثة الرسول صلى الله عليه سلم؟",
    "answer": "أهل الفترة الذين لم يبعث فيهم نبي ( يا أهل الكتاب قد جاءكم رسولنا يبين لكم على فترة من الرسل أن تقولوا ما جاءنا من بشير ولا نذير ) فهذه فترة ما بين عيسى ومحمد عليهما الصلاة والسلام؛ هذه فترة.\nو من مات في هذه الفترة ولم يبلغه شيء من الرسالة؛ رسالة موسى أو عيسى فهذا حتى لو كان على الشرك يبعثه الله يوم القيامة و يختبره و يمتحنه؛ هذا الذي مات في الفترة والمعتوه والصبي والشيخ الهرم الذي لا يفهم, هذا يقول يا ربنا هذا يقول: أنا يعني ما جاءني من نذير الذي في الفترة ولو جاءني لآمنت وهذا أحمق يقول:كنت أحمق يقذفني الصبيان في الأزقة وهذا يقول: جاءني وأنا خرف ما أسمع, فيختبرهم الله سبحانه وتعالى؛ يرسل لهم واحد من الملائكة أو من غيرهم ويقول لهم: ادخلوا في النار فمن يستعد للدخول في النار أطاعه, آمن ومن أبى ورفض يدخل النار لأنّ هذا لو جاءه النذير وأقام عليه الحجّة سيحاربه كسائر المشركين فهذا يدخل النار.\nفهؤلاء يمتحنون في الفترة والأصناف التي قلناها, والفترة هي التي ما جاء فيها من نذير وقد يكون إنسان في الفترة ولكن بلغته الحجة من بقايا ملّة إبراهيم أو موسى أو عيسى فهذا تقوم عليه الحجة ولهذا وجد ذكر الرسول صلى الله عليه وسلم عن بعض المشركين أنّهم في النار, لماذا؟ لأنهم بلغتهم الحجة وأبوا أن يدخلوا في الدين الحقّ؛ دين الإسلام.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b6%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%d8%a9-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%aa%d8%b1%d8%a9-%d9%88%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%d8%a9-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 965,
    "question": "أهل الفترة مشركون كفار, لكن هناك طائفة من أهل العلم يقولون: إنّ أهل الفترة لا يُعذًّبون حتى تُقام عليهم الحجّة الرسالية، فيُشكل على هذا القول الحديث: “إنّ أبي وأباك في النار” ومن المعلوم أنّ والد الرسول عليه الصلاة والسلام قبل البعثة؟",
    "answer": "قبل بعثة محمد صلى الله عليه وسلم بقي شيء من دعوة إبراهيم عليه السلام فمن ظهر له أنّ ما عليه العرب شرك مثل ورقة بن نوفل وزيد بن عمرو بن نفيل وغيرهم ثم بقي مع قومه فهذا من أهل النار.\nوإذا تحايد هذا الشرك وتركه مثل ورقة وأصحابه فهؤلاء إن شاء الله من أهل النجاة وهناك ناس لم يتبين لهم الحقّ يرون أنّ ما عليه آباؤهم حقّ ولم يأت من يبين لهم, فهؤلاء يُمتَحنون يوم القيامة كما ورد ذلك في أحاديث: أهل الفترة والشيخ الهرم الخرف، والمعتوه، والأصمّ، يقول: هذا يقول جاء الرسول ولم أسمع, وهذا يقول جاء وأنا خرف يرجمني الصبيان في الأزقّة, وهذا يقول ما جاءني من نذير، فيمتحنهم الله عزّ وجلّ ويرسل إليهم ملكاً يختبرهم يقول لهم: ادخلوا النار, فمن دخلها تحولت له جنّة ومن تقاعس هذا عصى ولوكان في الدنيا وجاءه الرسول لكذبه فقامت عليه الحجّة فدخل النار.\nالحجّة لا تقوم إلاّ على إنسان سمع الحجّة وفهمها؛فلما تأتي تقرأ على واحد هندي مثلا أعجمي لا يعرف العربية وتقرأ عليه القرآن قامت عليه الحجة؟! واحد إنجليزي واحد أمريكي وهل هكذا كانت دعوة الرسول عليه الصلاة والسلام ؟!.\nكان الرسول عليه الصلاة والسلام يبين, لما كان يكتب إلى قيصر وكسرى كان لهم مترجمون؛ يترجمون لهم حتى يفهموا؛ إذا فهموا قامت عليهم الحجة, إن كانوا يريدون القتال نقاتلهم, وإذا ما استطعنا الله يتولاهم وقامت عليهم الحجة.\nفالشاهد أنّه لا بدّ من الفهم فأنت لا تقيم الحجة إلا إذا فهم وصار خصمك.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%aa%d8%b1%d8%a9-%d9%85%d8%b4%d8%b1%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%83%d9%81%d8%a7%d8%b1-%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%b7%d8%a7%d8%a6%d9%81%d8%a9-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 966,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 967,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 968,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 969,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 970,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 971,
    "question": "أحسن الله إليكم وجزاكم الله خيرا, يقول السائل: هل الناس الذين يقعون في الشرك الأكبر في بعض بلاد الإسلام يُعذَرون بالجهل أم أنّ الحجّة قد قامت عليهم لانتشار الكتب والشرائط العلمية والمجالس العلمية في الفضائيات التي تبين التوحيد للناس؟",
    "answer": "من عَرَفْتَ أنه فَهِم وقامت عليه الحجة فلك أن تكفِّره, وكثير من الناس لا يفهمون! وكثير من الناس لا يسمعون! خاصة الأعاجم, وكثير من العرب الآن في مستوى العجم! يقرأ القرآن ويسمع الحديث لكن لا يفهمه, فلابدّ من الصبر وعدم التعجل في الحكم على الناس، وقد أجبت على هذا السؤال قبل أن تسأل وسقت الآيات الدالة على أنه لابدّ من أن يفهم الضال ويفهم منك الحجج, قد يكون عنده كفر وعنده ضلال فلا تتعجل في تكفيره حتى تقيم عليه الحجة، وقد ذكرنا لكم مذهب أحمد وابن تيمية وذكرنا لكم الأدلة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%ac%d8%b2%d8%a7%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%ae%d9%8a%d8%b1%d8%a7-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 972,
    "question": "فضيلة الشيخ: ما هو ضابط العذر بالجهل؟",
    "answer": "الجاهل هو الذي لم تبلغه الحجّة, إما أن يكون حديث عهد بالإسلام وترك عملا من الأعمال من أركان الإسلام وغيره لأنه لم يتعلم إلى الآن الإسلام, هذا مثلا لو أسلم وما اعتقد وجوب الزكاة أو الحج أو ما شاكل ذلك لأنه ما بلغه أيّ نص ولا علمه المسلمون؛ هذا يُعذر بالجهل, بارك الله فيكم.\nأو كان في بلد ناءٍ عن بلاد العلم والإسلام والعبادة والتوحيد وما شاكل ذلك, يعيش في غابة من الغابات في أوساط إفريقيا أو في بلاد ما وراء الهند, بلاد الجهل والضياع والضلال, فهذا قد يُعذر بالجهل في بعض الأشياء التي لم تبلغه, إذا قصّر فيها لا نكفِّره نعلمه ونبين له؛ نقول له: أنت لماذا لا تزك؟ لماذا لا تحج؟ يقول:  ليس واجب علي نقول له: بلى, يجب عليك والدليل كذا وكذا, فهذا قبل أن تبلغه الحجة جاء جاهلا ويُعذَر بجهله.\nأما الذي يعيش في ديار الإسلام وفي أوساط أهل العلم والدين والخير, هذا لا يُعذَر لأنه في الغالب يكون مُعْرِضًا؛ لا يريد الحقّ بارك الله فيكم.\nأهل الفترة والمجانين والصبيان والذين لم تبلغهم الحجّة كلهم معذورون ويمتحنون يوم القيامة؛ لا نكفرهم ولا يُدْخِلهم الله النار إلاّ بعد أن يبعث إليهم رسولا يختبرهم, يقول لهم: أدخلوا النار, فمن استعدّ لدخول النار هذا آمن وصدّق و نجا, ومن أبا وردّ رسالة هذا الرسول يدخل النار, ثم يأتي بعد ذلك أهل الفترة فيقولون: ما جاءنا من نذير ويأتي المعتوه يقول: أنا كنت أُقذَف في الشوارع؛ يقذفني الصبيان في الأزقّة ولم أكن أعقل ولم يكن عندي عقل,كيف يكلفه ربنا سبحانه وتعالى ؟!.\nالصبي بارك الله فيكم هذا ليس عنده عقل أيضا ولم يبلغ سنّ التكليف, هؤلاء يمتحنون يوم القيامة، الذي يموت قبل البلوغ يُمتحن؛ إن استعد لدخول النار طاعةً لهذا الرسول هذا آمن ونجا, ومن أبا أن يدخل النار هذا كفر وكذّب؛ فيدخل النار.\nالشاهد: أن أهل السنة والجماعة على أنّ الجاهل معذور حتّى تقوم عليه الحجّة, وأهل الفترة معذورون لا يدخلون النار إلاّ بإقامة الحجّة.\nوالراجح عند أهل السنة أنّ الذي وقع في مكفِّر, لا يُكفَّر حتى تقام عليه الحجّة, وقد وقع بعض الصحابة في شرب الخمر؛ شربوه واستحلوه وهذا من المكفرات فأجمع الصحابة: عمر بن الخطاب وعلي ابن أبي طالب وعثمان وغيرهم من الصحابة قالوا : ائتوا بهم؛ إن اعترفوا بتحريم الخمر أُقيم عليهم الحدّ, وإن استباحوه واستحلّوه يُقتلون مرتدّين فتابوا وأنابوا ورجعوا فأقاموا عليهم الحدّ.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%88-%d8%b6%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b0%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d9%84%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 973,
    "question": "هل يُعذر بالجهل من وقع في ناقض من نواقض الإسلام؟",
    "answer": "إذا كان في بلاد المسلمين والإسلام ظاهر فهذا لا يُعذر, أما إنسان ما بلغته الدعوة فهذا يُعذر بالجهل إلى أن تقام عليه الحجة ويُبيَّن له لأنّ الله عزّ وجلّ قال:( لأنذركم به ومن بلغ ) ( ومن يشاقق الرسول من بعد ما تبين له الهدى ويتبع غير سبيل المؤمنين نوله ما تولى ونصله جهنم وساءت مصيرا ) .\nفكثير من أئمة السلف ومن أجلّهم وأعظمهم ابن تيمية رحمه الله يرى العذر بالجهل حتى في الشركيات والكفريات إذا كان يجهل؛ وقع في الشرك أو وقع في الكفر وهو يجهل أنّ هذا شرك أو كفر ولم يبلغه من العلم ونصوص الشريعة ما يبين له أنّ هذا شرك أو كفر فهذا يُعذَر.\nيعني يترك الصلاة مثلا: هذا عند جمهور الصحابة وجمهور أهل الحديث كافر وهذا ناقض من نواقض الإسلام, لكن ما بلغته الدعوة بوجوب الصلاة أو بوجوب الصيام أو غيرهما؛ أسلم ولم يبلِّغه أحد أحبّ الإسلام ودخل فيه لكن لم يبلغه أنّ هذا ركن من أركان الإسلام وأنّه من الواجبات فهذا يُعذَر ويُبيَّن له الحقّ -بارك الله فيك – فإن أصرّ على إنكار الصلاة وأنّها ليست من الإسلام فهو كافر مرتدّ.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%b9%d8%b0%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%88%d9%82%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d9%86%d8%a7%d9%82%d8%b6-%d9%85%d9%86-%d9%86%d9%88%d8%a7%d9%82%d8%b6/"
  },
  {
    "id": 974,
    "question": "سؤال حول العذر بالجهل؟",
    "answer": "هذه المسألة؛ مسألة العذر بالجهل أو عدم العذر يركض من ورائها أناس أهل فتنة! ويريدون تفريق السلفيين وضرب بعضهم ببعض! وأنا كنت في المدينة اتصل بي رياض السعيد وهو معروف وموجود في الرياض الآن قال لي: إن هنا في الطائف خمسين شابا كلهم يكفرون الألباني! لماذا؟ لأنه لا يكفِّر القبوريين ويعذرهم بالجهل!!\nطيب, هؤلاء يكفرون ابن تيمية وابن القيم وكثير من السلف؛ لأنهم يعذرون بالجهل وعندهم أدلة منها ( وما كنا معذبين حتى نبعث رسولا ) ونصوص أخرى فيها الدلالة الواضحة, ومنها ( ومن يشاقق الرسول من بعد ما تبين له الهدى ويتبع غير سبيل المؤمنين نوله ما تولى ونصله جهنم وساءت مصيرا ) ( وما كان الله ليضل قوما بعد إذ هداهم حتى يبين لهم ما يتقون ) ونصوص أخرى تدل على أنّ المسلم لا يكفر بشيء من الكفر وقع فيه, نقول: وقع في الكفر؛ هذا كفر وقع فيه عن جهل مثلا فلا نكفره حتى نبين له الحجة ونقيم عليه الحجة فإذا عاند كفرناه.\nوهذا القول عليه كثير من أئمة العلماء في نجد وبعضهم يتناقض كلامه مرة يشترط إقامة الحجة ومرة يقول: لا يعذر بالجهل! فيتعلق أناس بأقوال من لا يعذر بالجهل ويهمل النصوص الواضحة في اشتراط قيام الحجة وأنه لا يكفَّر المسلم الذي وقع في مكفِّر حتى تقام عليه الحجة، ومنهم ما ذكرته لكم عن الإمام الشافعي -رحمه الله- والنصوص التي ذكرتها لكم.\nكنت أعرف شيخا فاضلا لا يعذر بالجهل, ونحن والله ندرس في سامطة وزارنا هذا الشيخ ويحمل هذه الفكرة! لكنه ما كان يثير الفتن ولا يناقش ولا يجادل ولا يضلل من يعذر بالجهل, وعشنا نحن وإياه أصدقاء قرابة أربعين سنة! وقد مات من عهد قريب.\nوجلست مرة في أحد المجالس وواحد يقرر عدم العذر بالجهل! فذكرت له هذه الأدلة وذكرت له: أن علماء في نجد يعرف بعضهم بعضا, بعضهم يعذر بالجهل وبعضهم لا يعذر وهم متآخون ليس هناك خلافات ولا خصومات ولا إشاعات ولا, ولا …، فسكت ولم يجادل؛ لأنه لا يريد الفتن.\nفنحن نعرف أن الخلاف هذا واقع في نجد بين بعض المشايخ وغيرهم لكن لا خصومة ولا تضليل ولا حرب ولا فتن, وإنما هذه طريقة الحدادية يا إخوان! الفئة الحدادية الماكرة الضالة أنشئت لإثارة الفتن بين أهل السنة وضرب بعضهم ببعض! وهم تكفيريون متسترون! وعندهم بلايا أخرى يمكن غير التكفير ويستخدمون أخبث أنواع التقية سترا على منهجهم الخبيث وأغراضهم الفاسدة!\nوأنا رأيت شابا تأثر بهذا المنهج! وكان يحمل كتابا فيه أقوال منتقاة في عدم العذر بالجهل ويتنقل ما بين الرياض والطائف ومكة والمدينة وإلى آخره! كان عندنا ويدرس عندنا ثم ما شعرنا إلا وهو يحمل هذا الفكر بهذه الطريقة! فناقشته مرارا وبينت له منهج شيخ الإسلام ابن تيمية ومنهج السلف والأدلة وكذا وهو يجادل! قلت له: من إمامك؟ قال: فلان وفلان, بحثت، فوجدت -والله- عندهم أقوال متضاربة مرة يعذر بالجهل ومرة لا يعذر بالجهل! قال لي: معي فلان, قلت له: فلان هذا كلامه -قد أعددته له – هذا فلان هنا يعذر بالجهل ويشترط إقامة الحجة! قال: لا, أنا مع ابن القيم! قلت له: ابن القيم من زمان رفضته أنت! ابن القيم يشترط إقامة الحجة فبُهت, لكنه مصر على ضلاله! فعاند وطرد من البلاد هذه ثم رجع! وفي مناقشاتي له قلت له: يعني قوم كفار في جزيرة من الجزر؛ في إحدى جزر بريطانيا أو جزر المحيط الهادي أو غيرها ما أتاهم أحد من السلفيين وجاءهم جماعة التبليغ وعلموهم وقالوا: هذا الإسلام؛ فيه خرافات, فيه بدع, فيه حلول فيه ضلالات وفيه وفيه …، قالوا لهم: هذا الإسلام, فقبلوه وتقرّبوا إلى الله ويعبدون الله على هذا الدين الذي يسمى الإسلام, تكفرهم أنت أو تبين لهم وتقيم عليهم الحجة؟ قال: هم كفار ولا يشترط إقامة الحجة! قلت له: اذهب إلى الجزائر فأنت أشد من هؤلاء الثوار الآن! أنت أشد تكفيرا منهم! اذهب عندهم ليس لك مجال في البلاد هذه.\nمذهب شيخ الإسلام ابن تيمية وابن القيم في هذا قائم على الحجج والبراهين وهو مذهب السلف إن شاء الله, ومن تبنى واقتنع بغير هذا وسكت ما لنا شغل فيه, لكن يذهب يثير الفتن ويضلل ويكفر فلا, لا -والله- لا يسكت عنه.\nوأنصح الشباب أن يتركوا هذه القضية, أنصحهم لأنها وسيلة من وسائل أهل الشر والفتن يبثونها بين المسلمين!\nطيب, مرّ عليكم دهور من عهد الإمام محمد بن عبد الوهاب إلى وقتنا هذا ليس هناك صراعات بينهم في القضية هذه أبدا؛ الذي اجتهد ورأى هذا المذهب سكت ومشى, قرره في كتابه ونشره فقط ومشى والذي يخالفه مشى؛ كلهم إخوة ليس بينهم خلافات ولا خصومات ولا أحد يضلل أحدا ولا يكفره, أما هؤلاء يكفرون!\nانظروا! توصلوا به إلى تكفير أئمة الإسلام، مما يدلك على خبث طواياهم وسوء مقاصدهم.\nفأنا أنصح الشباب السلفي ألا يخوضوا في هذا الأمر بارك الله فيكم.\nوالمذهب الراجح اشتراط قيام الحجة, وإذا ما ترجح له فعليه أن يسكت ويحترم إخوانه الآخرين فلا يضللهم؛ لأنهم عندهم حق وعندهم كتاب الله وعندهم سنة رسول الله وعندهم منهج السلف, والذي يريد أن يكفر، يكفر السلف! يكفر ابن تيمية وابن عبد الوهاب أيضا! الإمام محمد بن عبد الوهاب قال: نحن لا نكفر الذين يطوفون حول القبور ويعبدونها حتى نقيم عليهم الحجة؛ لأنهم لم يجدوا من يبين لهم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%ad%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%b0%d8%b1-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%87%d9%84%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 975,
    "question": "ما قولكم فيمن يقول إن هجر المبتدع لا يجعل أصلا؟ أي يحتاج إليها ضرورة لا تجعل أصلا؟",
    "answer": "والله الذي أعرفه أنه من أصول أهل السنة أنهم يبغَضون ويهجَرون أدعى عليه كثير من أهل العلم الإجماع، ثم هي ليست مسألة فرعية هي من مسائل العقيدة والمنهج.\nالسائل: ومسألة القول بأن الهجر لا يقرره إلا العلماء\nالشيخ: والله إذا كان البلاد فيها علماء، فالأحسن أنهم هم الذين يقرروه إذا كان تخرج عن العلماء أو العلماء متماوتون وراء بعض الطلبة الفاهمين لمنهج السلف، هجر فلان الصوفي أو الرافضي أو الأشعري الغالي أو ما شاكل ذلك، ورأوا أن له دعوة ونشاطا فيحذرون منه ويهجرونه\nالسائل: يعني لا يشترط أن يقرره العلماء\nالشيخ: أنا قلت لك إذا كان في البلاد علماء كما كان الإمام أحمد يقول: اهجروا فلان اهجروا فلان، وإذا كان ما فيه علماء أو العلماء ميتون طلاب علم ما هم علماء، ورأى إنسان من أهل البدع ينشط لنشر بدعته فأرى أن له أن يحذر منهم.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ac%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 976,
    "question": "ما هي ضوابط هجر المبتدع في هذا الزمان؟ وهل يجوز الكلام معه والسلام عليه وعيادته إذا كان مريضا وغير ذلك من الحقوق؟",
    "answer": "لا، المبتدع الداعية يهجر ويقاطع ويحذّر منه، وإذا هناك دولة إسلامية تقيم الحدود تقتله إذا ما كف شرّه، هذا حكمه عند علماء الإسلام.\nالسائل: شيخنا هل [الحزبي] يعتبر داعية إلى هذه البدعة؟\nالشيح: نعم هذا داعية إلى الفتنة يؤيد الباطل ويدافع عنه، كيف؟ وهذا -يعني- القطبية إذا جاء واحد يحارب السنة وتبنى منهجهم الخبيث التكفيري -خلاص- اتخذوه وليا خرافي قبوري أي شيء، وعندنا نماذج كثيرة من هؤلاء الخرافيين يتولاهم القطبيون، ويكفيهم شرا أنهم تولوا سيد قطب، وهو يطعن في أصحاب محمد وفي أصحاب موسى ويقول بالحلول ووحدة الوجود إلى آخره، هؤلاء أهل شر وبلاء، والعالم الإسلامي الآن يعاني من منهج سيد قطب وبلائه عندكم في الجزائر وفي أفغانستان وفي كل مكان، هذا المنهج الخبيث، وهم أهل تقية ونفاق وكذب، ويدعون السلفية مع هذا مع الأسف.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%b6%d9%88%d8%a7%d8%a8%d8%b7-%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b2%d9%85%d8%a7%d9%86%d8%9f-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 977,
    "question": "متى يكون هجر المبتدع؟ المبتدع متى يهجر؟",
    "answer": "المبتدع إذا كان داعية فيهجر باستمرار حتى يتوب، وإذا كان جاهلا فيعلّم، العالم والداعية المؤثر لا يهجره إنما يدعوه، فإذا لم يستجب وعاند يهجره ويتركه ويذهب يشتغل بغيره، يدعو غيره.\n[شريط بعنوان: إن الله لا ينزع العلم انتزاعا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9%d8%9f-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9-%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%8a%d9%87%d8%ac%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 978,
    "question": "نلاحظ انتشار الهجران بين الإخوة والذي أكثره بدون مواقف شرعية صحيحة، فهل لكم أن تتقدموا بيان ضوابط الهجران الصحيح؟",
    "answer": "السلف -رضي الله عنهم- كما يحكي عنهم البغوي والإمام الصابوني وأئمة الإسلام أجمعوا على بغض أهل البدع وهجرانهم ومقاطعتهم فارجعوا إلى هذا الكلام في “اعتقاد أهل السنة” للصابوني وارجعوا إليه في كتاب “شرح السنة” الجزء الأول للإمام البغوي، ونقل بعد هذه الجملة أقوال مالك وغيره وغيره من أئمة الإسلام، أهل البدع -طبعا- بعد النصيحة لهم، وإن كان قد بلغ في البدعة شخص -بارك الله فيك- لكن تغير شيئا قليلا وأذهان الناس شديدة وطباعهم باردة وفيها شيء من الضعف والبغض -والعياذ بالله- تحتاج إلى نصيحة أولا، بل أحمد قال [له رجل] إذا رأيت رجلا يتردد على صاحب بدعة فماذا أصنع؟ قال: انصحه، قال: فإن أبى وأصر؟ قال: ألحقه به، فأنت انصحه، هذا الذي يتردد على مبتدع أو يأخذ عن مبتدع أو يقرأ في كتاب أهل البدع انصحه، فإن قبل وإلا فألحقه بأهل البدع، ثم بعد ذلك -بارك الله فيكم-، هذا عمل السلف، ابن تيمية يقول الأحسن تنصحه، وأنا أنبهكم كيف يستغل الناس كلام ابن تيمية هذا، هل ابن تيمية لما يذكر مراعاة المصالح والمفاسد هل يذكر لمصلحتك أنت المسكين الذي يمكن أن ترتمي في أحضان أهل البدع إذا خالفته؟ هل ابن تيمية يقول هذا أم لا؟، هؤلاء يتعلقون بكلام ابن تيمية في مراعاة المصالح والمفاسد ويهملون مصلحة الشباب الذين وقع كثير منهم في أحضان أهل البدع، فيجب أن نراعي في المفاسد والمصالح أول شيء مصلحتك أنت أيها الشاب، هل من مصلحتك أن تخالط أهل البدع؟ نستخدم هنا قاعدة سد الذرائع، ودفع المفاسد مقدم على جلب المصالح، يعني لا مصلحة في الاختلاط بأهل البدع إلا أن تنصحهم وتبين لهم الحق، أما أن تجالسهم وتضاحكهم وتتخذ منهم أخدانا وأخلاء بل يصل بك الأمر إلى موالاتهم ومعاداة أهل السنة فهذا هو الضلال البعيد الذي يقع فيه كثير من الناس، يجره الشيطان بحبل التسامح وبحبل المصلحة فيرتمي في النهاية في أحضان أهل البدع ثم ينقلب خصما لدودا على أهل السنة، فأنا أقول تراعى المصالح والمفاسد أولا في مصلحة نفسك، أنت تعرف شخصك، تعرف مدى ثباتك على الحق واحترامك له، ثم ماذا تريد من مخالطتك لأهل البدع؟ هل تريد المصلحة أو تريد الاستفادة منهم؟ إن كنت تريد الاستفادة منهم فاتهم نفسك الضعيفة [وأبعدها]، وإن كنت ترى عندك القدرة والقوة على نصحهم والتأثير فيهم وردهم من الباطل إلى الحق فاختلط بهم على هذا الأساس لنصحهم فقط، سرا وعلانية، لا للضحك ولا للأكل ولا للشرب ولا لشيء مما يسخط الله -تبارك وتعالى- أو يؤدي بك إلى أن تقع في الضلال أو تقع في البدع.\nفهجران أهل البدع أصل أصيل عند أهل السنة ساروا عليه، وابن تيمية رأى مراعاة المصالح والمفاسد، لكن استغلها من يريد أن يجر شباب الأمة الذين ينفع الله بهم الإسلام ويرفع بهم [رايته]، أراد أن يجرهم إلى أهل البدع فاستخدم هذه القاعدة أسوأ استخدام واستغلها أسوأ استغلال، فذهب كثير من الناس فوقعوا في أحضان أهل البدع وضحايا لأهل البدع باسم مراعاة المصلحة التي لا يحسنون مراعاتها والتي يهمل فيها مصلحة هذا المسكين الذي يدفع إلى هوة الباطل والضلال، وقد وقع كثير بهذا السبب وبسبب القاعدة الثانية عندهم “نقرأ كتب أهل البدع أو كتب المفكرين فما كان حسنا أخذناه وما كان باطلا تركناه” يأتي هذا المسكين ما عنده خلفية صحيحة، ما عنده فهم لمنهج السلف، ما عنده فهم لضوابط السلف وقواعدهم وأصولهم، مسكين ماش في أول الطريق، فيذهب يقرأ وهو لا يميز بين الحق والباطل فيقرأ الباطل ويظنه الحق، ويقرأ الحق ويظنه الباطل،…،فأيضا على الطالب أن يحذر كتب أهل البدع والكتب التي فيها شبهات، يجب أن يحذرها حتى يتمكن من مذهب السلف، فإن آنس من نفسه رشدا وثباتا وقدرة على الإطلاع على هذه الكتب ونقد ما فيها من باطل، وتقديم هذا النقد نصحا للأمة فليتفضل، إذا كان يأنس من نفسه ضعفا ولو بلغ مهما بلغ من العلم ويشعر بالضعف فلا يقربنها، لأننا جربنا كثيرا في السابق واللاحق ممن انخدع بكتب أهل البدع أو بشخصيات أهل البدع فوقع في حمأة أهل البدع، والتاريخ يشهد بهذا، فأبو ذر الهروي كان من أهل الحديث فمدح له شخص من أئمة الأشعرية فتعلق به فضاع، عبد الرزاق خدع بجعفر بن سليمان الضبعي فأوقعه في التشيع، في هذا العصر لدينا أمثلة، لا أريد أن أسمي، لا أريد أن أجرح مشاعرهم، مشوا مع أهل البدع فارتموا في أحضانهم وصاروا من جنودهم، فإن كنت تعرف نفسك، تأنس من نفسك كما قلنا رشدا وقوة على دحض الباطل ومقارعة الباطل وقرع الباطل فاقرأ، بإمكانك تفيد الأمة، لا تقرأ في كتب أهل البدع لتستفيد فإن الحق -ولله الحمد- موجود في كتب أهل السنة والجماعة لا نستطيع استيعاب هذا الحق من كتب أهل السنة والجماعة، ووقتنا لا يتسع لدراسة كتب أهل السنة، فمتى وجد الفراغ حتى نحتاج لكتب أهل الشبهات وأهل الشهوات وأهل البدع وأهل الضلال، ونحن ما استقصينا ولا عشر معشار كتب السلف الصالح الذي توضح كتاب الله وسنة الرسول ومنهج السلف الصالح.\n[شريط بعنوان: معاملة أهل البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d9%84%d8%a7%d8%ad%d8%b8-%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%b4%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%87%d8%ac%d8%b1%d8%a7%d9%86-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 979,
    "question": "بعض الأخوة لا يرون هجر بعض من لا يحاربون الدعوة السلفية لكن عندهم تقصير في تحقيق المواقف ومخالطة للمخالفين وبعضهم يرى هجرهم فهل ذلك يكون سببا في النزاع بين السلفيين؟",
    "answer": "أرى على الأطراف كلها أن تعتدل، كل من الأطراف عليهم أن يعتدلوا ويتوسطوا في الأمور وأن لا يبالغوا فيها وأن يعالجوا المشاكل هذه بالتفاهم الطيب دون يعني -بارك الله فيك- التسخط ودون غضب ودون هجران، يحاولوا -يا أخي- أن يدرسوا هذه القضايا في ضوء المنهج السلفي، وما عرفناه من المنهج السلفي يصلح لهذه الدعوة ومواقف أهلها نتبعه، ويحاولوا إقناع بعضهم بعضا بهذا الأسلوب الطيب المبارك الذي يسبب الألفة ويقضي على الصراعات والخلافات، فتفهموا الأمور وعالجوها بحكمة واعتدال، ونسأل الله تبارك وتعالى أن يثبتنا وإياكم على الحق وأن يبعدنا وإياكم عن أسباب الخلاف، وقد ذكرت لكم فيما سبق البعد عن أسباب الاختلاف ومنها ما ذَكَرْتَه الآن، فحذار حذار من التورط في أسباب الخلاف، وإذا حصل من أحد فلتكن المعالجة بالحكمة والعلم والصبر والعقل.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ae%d9%88%d8%a9-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%b1%d9%88%d9%86-%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%85%d9%86-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ad%d8%a7%d8%b1%d8%a8%d9%88%d9%86/"
  },
  {
    "id": 980,
    "question": "السؤال: يقول البعض إن توضيح منهج السلف الصالح سبب الانتكاسة في صفوف الشباب وتنافي الحكمة التي تجمع للاستقامة وتقرب للهداية، فما حكم هذه المقولة بارك الله فيكم؟",
    "answer": "قد تقدم ما يدين في هذا القول، الإجابة عن الأسئلة التي سلفت وأن السكوت كتمان للحق، ((إن الذين يكتمون ما أنزلنا من البينات والهدى من بعد ما بيناه للناس في الكتاب أولئك يلعنهم الله ويلعنهم اللاعنون))، فليهنأ هؤلاء بمثل هذه اللعنات نعوذ بالله من ذلك، يسمون كتمانهم حكمة، ويسمون حماية البدع بالحكمة، كيف يعرف الناس الحق وأنت ساكت؟ الفتنة والفرقة إنما جاء بها أهل البدع والأهواء، والدعوة إلى الله وإلى كتاب الله والتمسك بالكتاب والسنة هي دعوة للأمة كلها، الفتن والافتراق والخلافات التي جاءت كلها عن طريق أهل الباطل وأهل الفتن، وهم ما يفترون، هم ينشرون باطلهم في صحفهم في مجلاتهم في أشرطتهم ويبغون الحق يسكت لك، صوت الحق هو الذي يجب أن يسكت عندهم وصوت الباطل له أن يعلو ويشاع في الأرض، هل هم سكتوا أهل الباطل، ما يسكتون ولا يفترون ولا يهدؤون، ولهم خطط ينفذونها جهنمية، ثم هم يطلبون من أهل الحق أن يسكتوا، ((ودوا لو تدهن فيدهنون)) قال الله عز وجل لمحمد صلى الله عليه وسلم، ((ولا تطع كل حلاف مهين هماز مشاء بنميم مناع للخير معتد أثيم عتل بعد ذلك زنيم إذا تتلى عليه آياتنا قال أساطير الأولين)) يجيء للمنهج السلفي يقول لك: هذا يفرق! هذا يمزق!، الذي فرّق ومزّق الأمة هي الأهواء والضلالات التي يتحمس لنشرها أهل الباطل، الآن في الانترنت مواقع للباطل، في الصحف في المجلات في المدارس في كل مكان ينشرون باطلهم، والشيء الذي يصعب عليهم أن يسمعوه هو صوت الحق.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a5%d9%86-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 981,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 982,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 983,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 984,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 985,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 986,
    "question": "يقول بعض الناس: أنتم تنظرون إلى كلام السلف في المبتدعة من المعتزلة والقدرية وغيرهم وتطبقونه علينا، ومن نحن ومن هم، فما توجيهكم لذلك؟",
    "answer": "من هذا الذي قال: تطبقونه علينا؟ يعني أنا أسأل عقيدته صوفية أو حزبي أو..، واقع في المشاكل هذه، إذا كان منهم يأتي يتفضل ماذا عنده من الأمور التي ترى أن السلف يبدعونك فيها هل هم على حق أم على باطل، فإذا كانوا على باطل يتراجعون وإذا كانوا على حق تسلم، فقد يكون أنت عنك أفكار اعتزالية، قد يكون عندك من أفكار الروافض، عندك أفكار من أفكار المرجئة أو الخوارج أو غيرهم، قد يكون عندك شيء من هذا، فإذا جاء السلفيون يطبقون المنهج السلفي على أهل البدع [فبالطبع] يطبقونه عليك، ولماذا التفريق؟ إذا كنت واقعا في شيء من هذه البدع، كثير من الناس يريدون أن يعيشوا على أفكار أهل البدع ثم لا يريدون أن يقال: إنهم مبتدعة لكي، يدعوا أهل البدع ويدافعون عنهم وعلى باطلهم وعلى أفكارهم حتى لو قال بعضهم بوحدة الوجود أو يسب الأنبياء والصحابة يدافعون عن هذه البدع، ما رأيكم فيمن يدافع عن واحد يسب موسى ويسب الصحابة ويقول بالحلول ووحدة الوجود يقول لك سلفي لماذا تطبق عليه أهل البدع، [الذي يدافع] عن هذا الصنف يكون شر من أهل البدع.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d8%a3%d9%86%d8%aa%d9%85-%d8%aa%d9%86%d8%b8%d8%b1%d9%88%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b3/"
  },
  {
    "id": 987,
    "question": "ما قولكم فيمن يقول إن السلفية جمعت بين مذهب الخوارج ومذهب المرجئة، لأنهم بزعمهم يكفرون الدعاة ويسكتون عن الكلام في الحكام ومعاصيهم ؟",
    "answer": "لا، قل لهم: هذا كذب، والصحيح أن هناك جماعة وهي “الإخوان المسلمين” جمعت بين الرفض وبين الخروج وبين الإرجاء وبين الاعتزال وبين الاشتراكية وبين العلمانية وبين كل المذاهب الهدامة، هي فرقة “الإخوان المسلمين” كل ما يخطر ببالك من الضلال والبدع تجده في هذا المعرض الكبير، معرض الإخوان، أما نحن -إن شاء الله- فعلى منهج السلف وما نكفر الدعاة، لا نكفر الدعاة حتى احترزنا من تبديعهم، وهذا من أكاذيبهم، ومن خصائصهم الكذب والافتراء والبهت، فالإرجاء نحن نحاربه -والله- الإرجاء موجود في صفوفهم، وفكر الخوارج -والله- نحاربه -ووالله- في صفوفهم وفي أدمغتهم فكر الخوارج، فكر الخوارج -والله- متغلغل في قلوبهم وفي أدمغتهم ونحن -والله- نحارب فكر الخوارج -ولله الحمد- وبيننا وبينهم ميدان هذه كتبنا وهذه أشرطتنا وهذه مواقفنا [تحارب كل] من الإرجاء والخوارج من كتبنا من أشرطتنا من دروسنا من أي شيء، ونحن مستعدون نخرج كل شيء من هذا المعرض الذي قلته لكم، من هذه الشركة، اذهب عندهم واسألهم عن الإرجاء، هذا كله كذب في كذب، عندهم الآن الأمة مرجئة وهذا مذهب القدرية لأن القدرية -بارك الله فيكم- والزيدية والشيعة يسمون أهل السنة جبرية ومرجئة يسمونهم مجسمة، يلقبونهم بألقاب خبيثة وهم برءاء منها، فهل تعرفون الإرجاء أنتم؟ هل نحن نقول: الإيمان لا يزيد ولا ينقص؟ إذا قلنا الآن الأحناف مرجئة ويقولون: الإيمان لا يزيد ولا ينقص، من سيحارب عنهم؟ هم الإخوان المسلمون: تفرقون الأمة! أنتم لماذا تقولون مثل هذا الكلام؟ رأيتم أم لا؟ إذا قلنا: الأحناف يقولون: العمل ليس من الإيمان، والله أول [المدافعين] الإخوان المسلمين، يقول لك: لماذا تتكلم أنت تفرق الأمة، عرفتم، المرجئة داخلين في تنظيماتهم، الإخوان في سوريا والإخوان في الهند وباكستان كلهم مرجئة، منهم، ليسوا منا أبدا، والسلفيون في كل بلد يحاربون الإرجاء، ارجع إلى مؤلفاتنا ماذا تجد فيها ومؤلفات شيوخنا ماذا تجد فيها؟ ومنهجنا ماذا تجد فيه؟ محاربة الإرجاء وإلا مدحه وتطبيقه؟ الآن الإرجاء لهم اصطلاح جديد، كل من لم يأخذ بمذهب سيد قطب، كل من لم يأخذ به فهو مرجئ، فالأمة كلها مرجئة عندهم، ولهذا تجد محمد قطب في مناقشته رسالة سفر -يعني- يقول: الإرجاء هذا ما هو يعني العقيدة التي كان يعرفها الناس، هذه ظاهرة في الأمة من الظواهر هذه الكونية المشهورة، فالأمة، قال محمد قطب: إن الإرجاء في أول الإسلام والدفع الإسلامي قوي كان الإرجاء في ظروف عادية ما استطاع أن ينزل إلى الساحة لأن الأمة كلها تطبق الإسلام، ثم مرت فترة فانحسر الإسلام مثلا عشرة في المئة فغطى الإرجاء هذه المساحة ثم على مر الأيام انحسر العمل بالإسلام مثلا خمسين في المئة فغطى الإرجاء هذه المساحة ثم انحسر الإسلام بعد قليل من هذا بالكلية فغطى الإرجاء كل المساحات، يعني الأمة أصبحوا كلهم كفار، لماذا؟ لأن في هذه المناقشة في هذه المقدمة قال: الإرجاء إن لم يكن شرا من العلمانية فهو لا يقل عنها، فالأمة الآن كلها في وضع إن لم تكن فيه شرا من العلمانية فهي لا تقل عن العلمانية، عرفتم، لماذا؟ لأنهم ما يعملون بمنهج سيد قطب ومحمد قطب!، فإذا عملوا بمنهجهما، خلاص ذهب الإرجاء، وإذا خالفوا هذا المنهج لو عملوا ليل نهار وجاهدوا وحاربوا وناضلوا هم مرجئة، عرفت، أي بارك الله فيك، المرجئة يقولون: الإيمان تصديق ولا يزيد ولا ينقص والعمل ليس من الإيمان، وغلاتهم يقولون: لا ينفع مع الكفر طاعة ولا يضر مع الإيمان معصية، يعني إذا آمنت خلاص وجد هذا التصديق اذهب ازني اقتل اذبح، لا يضرك! هذا هو الإرجاء يا أخي، هل نحن نقول بهذا المذهب أو نحاربه؟\n[شريط بعنوان: النقد منهج شرعي]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d8%ac%d9%85%d8%b9%d8%aa-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 988,
    "question": "سائل نقل نقلا عن شيخ الإسلام ابن تيمية من الفتاوى يقول: “وليس كل من خالف في شيء من هذا الاعتقاد يجب أن يكون هالكا فإن المنازع قد يكون مجتهدا مخطئا يغفر الله له خطأه”، فهل هذا يعني أن حديث: “من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر” يشمل العقائد والعبادات والأصول والفروع؟",
    "answer": "يا إخوتاه، أنتم تعرفون تاريخ هذا الرجل أنه جاء والأمة الإسلامية في ضياع وفي بدع ونحل، فجد وشمر عن ساعد الجد في إنقاذ هؤلاء الهلكى، فألف وناضل وسجن حتى مات الشيخ في محاربة البدع، فنحن ما نأتي نتعلق بكلمة من كلماته المشتبهة ونترك كل نضاله وجهاده الذي كانت حياته كلها على هذا الأساس، كانت حياته كلها جهاد ونضال ضد الروافض، ضد الخوارج، ضد الباطنية، ضد الأشعرية أكثر من الجميع، فكلما يكون مبتدع مظهره أقرب إلى السنة كلما كان خطره أشد، فلهذا ألف كتبا كثيرا، ألف الواسطية والحموية والتدمرية و..و…إلى آخره، والعقل والنقل، كل هذه ردود على من؟ على الأشاعرة، لأنهم هم أقرب فيما يبدو إلينا، وهم يدعون أنهم هم أهل السنة، فشمر عن ساعد الجد لفض وكشف عوارهم وتناول رؤوسهم وكسرها بارك الله فيكم، ثم أحيانا يذكر مثل هذا، نحن الآن مصيره إلى الله هذا المبتدع ما نقول إنه في النار [هذا لا يجوز ذكره] لكن نحن واجبنا ما هو؟ واجبنا التحذير من بدعته، ولو كان احتمال أن الله يغفر له ويدخله الجنة، نحن واجبنا التحذير من بدعته، لأنك إذا وقعت في بدعته ما عندك ضمان أنك تسلم من النار، لكن لو كنت على ما عليه الرسول وأصحابه عندك ضمان إذا ما خالفت هذا المنهج لا في عبادة ولا في عمل، هذا المنهج من التزمه مضمون له الجنة إن شاء الله، إذا خالف ولو كان منتسبا إلى هذا المنهج قد يكون عرضة للنار، فكيف وقد خرج إلى بنيات الطريق وإلى تلك السبل التي على كل واحد منها شيطان، فنحن نعرف البدع ونحذر منها، فإذا سئلنا: هؤلاء في النار؟ نقول هذا بيد الله، نحن واجبنا التحذير والتنفير من سبل الشيطان ومن السبل المؤدية إلى النار، وكثير منهم معرضون -لا شك- إلى الدخول في النار، وإلا يكون كلام الرسول في الهواء، “كلها في النار” قال، لكن بعضهم قد ينجو لأسباب، أما هم مبدؤهم ومنهجهم يؤديهم إلى النار، عرفتم؟ ما هو واجبنا نحن؟ واجبنا الذب عنهم والدفاع عنهم والمحاماة عنهم وإلا واجبنا الطعن فيهم والتحذير منهم لأن طرقهم تؤدي إلى النار، فنحن نحمي الناس نصيحة لهم وحبا للخير لهم، نحميهم من هذه الطرق التي على كل سبيل منها شيطان، وفي حديث آخر لأبي حذيفة “من أجابهم إليها قذفوه في النار”، فافهموا كلام ابن تيمية، ابن تيمية لو كانت عنده هذه النظرة وجلس عليها وترك ما جادل ولا ناضل، [لكن حياته كانت] كلها رد على أهل البدع، في توحيد الصفات، المعتزلة والأشعرية، الخوارج إلى آخره كلهم صاروا معتزلة وأشعرية وجهمية، في توحيد العبادة، رد على أهل القبور، رد على البكري، التوسل والوسيلة،  وغيرها وغيرها، كلها حرب على هذه البدع، فالآن إن كان [يروح يجلس] ويقعد نفسه ونوم الناس عن محاربة البدع، ما هي النتيجة؟ أن نزيد الأمة هلاكا، فنحن لو أردنا مثل هذا، نحن ما نقدر أن نقول والله إخواننا في النار، الرسول هو الذي حكم، هذا حكم الرسول، رأيتم أم لا، ثم نحن بالنظر إلى القواعد وإلى بعض الأشياء، ما نقدر نقول إن فلانا في النار، ما نقدر، لأنه فيه احتمال يتوب، فيه احتمال أن يكون تراجع، فيه احتمال أن يغفر الله له، فيه احتمالات، لكن ما هو واجبنا تجاه بدعه؟ الدعاية لها والذب عنها والتشجيع عليها وإلا التحذير منها؟ هذا واجبنا، أما هذا فنتركه لله، هذا الشيء -يا إخوان- ما هو لنا، فهمنا هذا يا إخوة؟ فمن يأتي بهذا الكلام ليصدّر به دعاة السنة فهذا خائن، لا يجوز، بارك الله فيك، أما آتي وأحذر من البدع وأحذر وأحذر، ثم يسألني سائل يقول لي هؤلاء كلهم في النار؟ أقول: هذا إلى الله، الرسول أخبر …، رأيت؟ ولكن أنا أحذرك، أحذرك من البدع كلها، لا أشجعك على شيء أبدا، ولا تستصغر شيئا منها أبدا، تحذره من بدعه وأجسمها له كما فعل سلفنا الصالح رضوان الله عليهم، فهمتم هذا؟ أما تأتي تبحث في عشرات المجلدات، كلها حرب على البدع وأهلها، وتأخذ هذا النص وتأتي [تقنع] به نفسك و[تقنع] به الناس، هذا يزيد الأمة هلاكا، والعياذ بالله، فنسأل الله أن يعافينا وأن يعافي إخواننا الذين يسلكون هذا المسلك في تخدير الأمة عن البدع التي هي أسباب هلاكهم وذلهم، وما لو خرجنا من هذه البدع لأعزنا الله وأكرمنا ونصرنا على اليهود ونصرنا على النصارى وعلى الشيوعيين والهندوس وكل من يشرك بالله عز وجل، ((ولينصرن الله من ينصره)) أنت لما تذهب تدافع وعندك قبور وعندك بدع وعندك…، تدافع على ماذا؟ ما هذا الشيء الذي تدافع عنه؟ لما تكون أنت قبوري حلولي خرافي تحارب التوحيد تحارب السنة، تجاهد على ماذا؟ على أي شيء تجاهد؟ تجاهد عن الباطل، الله لا ينصرك، اذهب وجاهد عن العقيدة الصحيحة المستمدة من الكتاب والسنة جاهد عن عمل صحيح عبادات وغيرها مستمدة من الكتاب والسنة، أنت على ما عليه الرسول تجاهد على هذا المنهج لابد أن ينصرك الله لأنك تجاهد عن منهجه “من قاتل في سبيل الله لتكون كلمة الله هي العليا فهو في سبيل الله”، والله لينصرننا الله عليهم إن نحن عدنا، فلا تسمعوا للمخدرين والمنومين والمميعين الذين عَمَوْا الأمة وزادوها هلاكا على هلاك،…، فنسأل الله أن يوفقنا وإياكم يا إخوة، خذوا الحذر من هذه التمييعات، خذوا الحذر من هذه الأساليب المخدرة المميعة المنومة في اتجاه البدع وأهلها، حتى يجعلوا الروافض إخوانهم! بل يجعلون النصارى واليهود إخوانهم! وينادون الآن بأخوة النصارى بعد أن [\nتمكنوا] من إقناع كثير من البلهاء بأخوة الروافض والباطنية، والعياذ بالله، الآن يقودوننا إلى وحدة الأديان انطلاقا من القاعدة الخبيثة المدمرة “نتعاون فيما اتفقنا عليه ويعذر بعضنا بعضا فيما اختلفنا فيه”، هذه قاعدة ماسونية نجسة، هذه القاعدة وضعها الماسون لجمع الشعوب والأمم والأديان والملل والنحل تحت راية ماسونية، فجاءت هذه القاعدة تدعو في أول الأمر أنا نجمع المسلمين وما يخجلون من إدخال الروافض والباطنية والصوفية فيها ثم لما تمكنوا هم يعلنونها دعوة إلى أخوة النصارى، الحزب الإبراهيمي، وحدة الأديان، ويعقدون لها المؤتمرات، هؤلاء المخدرون هم زادوا الأمة هلاكا من جانب تقسيم تدمير من جانب أخر تمييع تخدير، اللعب بعقول الناس وإبعادهم عن منهج الله الحق، يا إخوة هذه البلاد [كم من شبابنا الذين يدعون الآن] إلى التوحيد والسنة كم هم الآن؟ قليل، قليل المتمسكون بالسنة وبالمنهج السلفي، والبقية خدرهم هؤلاء وضيعوهم وميعوهم، فهؤلاء سيقودون الأمة إلى هلاك لا نظير له، من جهة: ثورة على الحكام وتكفير وتكفير وتكفير وقتال وحروب، ومن جهة أخرى بالنسبة للشعوب الرافضة إخواننا الباطنية والنصراني واليهودي أخوك، [يهلكون الأمة] على رايتين، الآن في أفغانستان هؤلاء يقاتلون إلى جنب الشيوعيين والرافضة والباطنيين جنبا إلى جنب، إلى أي شيء تقاتلون؟ ماذا تريدون؟ يعني الخميني فضحه الله وانكشف، هؤلاء ما فيه أحد يكشفهم حتى وصلوا إلى هذا الحد، دعوا إلى وحدة الأديان، تحالفات، جهاد مع اليهود والشيوعيين ضد المسلمين، أي بارك الله فيكم، انتبهوا لهؤلاء، يجب الحذر يا إخوة، يجب أن نعرف خطر البدع، وأن نحذر منها، وأما الأفراد فحكمهم إلى الله، قد ينجو من النار وقد يدخله النار، الغالب قد يدخله النار ولكن قد ينجو فيه احتمال أن ينجو لكن هذا الأمر لا يهمنا نحن واجبنا أن نأخذ بكتاب الله وسنة الرسول [وننبذ البدع] فنحذر، ابن عمر واحد رد عليه…. ماذا قال له ابن عمر ماذا قال له؟ شتمه وضربه ودفعه وحذر منه وأمر بهجره إلى أن….دخل في مسجد كما في سنن أبي داود والترمذي فوقف واحد أمام باب المسجد يقول الصلاة…..فلاح، ماذا في هذا؟ قال: اخرج بنا من هذا المسجد فإنه مسجد بدعة، والله لأن أرى الناس….أحب إلي من كثرة البدع، هذا موقفهم من البدع يا إخوة، فالبدع بغيضة وكريهة ويجب الحذر منها والتحذير منها ومن أخذها بارك الله فيكم وإذا اضطررنا اضطرارا لا محيد منه نأتي بهذا المبتدع بشروط أن….بل لو استغنينا عنهم والأفضل الإتيان لأننا جربناهم كما قلت لكم سابقا فحصل منهم من الشرور ما لا يعلمه إلا الله تبارك وتعالى وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n[شريط بعنوان: خطر البدع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%86%d9%82%d9%84-%d9%86%d9%82%d9%84%d8%a7-%d8%b9%d9%86-%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%aa%d9%8a%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 989,
    "question": "يقولون إن دعوة السلفيين دعوة تقليدية لا تصلح لهذا العصر الذي تنوعت فيه الفتن فلا بد أن ينتهج في الدعوات في وسائلها وطرقها، ذلك لتنوع المعاصي وغيرها، فكما تنوعت المعاصي لا بد أن تتنوع وسائل الدعوة",
    "answer": "هؤلاء المساكين داؤهم وإشكالهم أنهم ما عرفوا دعوة الأنبياء، ويمكن أن نقول أنهم -وإن عرفوا- التاريخ لكن ينسون تاريخ دعوات الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- حينما يحاربون الدعوة السلفية ويريدون تشويهها، هل هذه المشاكل والفتن ما كانت موجودة في عهد نوح؟ ما كان موجود من المشاكل والفتن في قوم نوح إلا الشرك فقط، وسائر النواحي هذه كلها صحيحة وسليمة، ما فيه معاصي ولا فساد ولا شيء؟ يأتي الإشكال على نوح إن دعوته ما تصلح لأنها عقيمة وتقليدية وما تواجه كل المشاكل! ثم لو واجهنا الناس بكل المشاكل إلا التوحيد، ماذا قدمنا للناس؟ لو واجهنا كل المشاكل إلا الشرك\nوالله ندعوا أكثر المسلمين وهناك معاصي وهناك -يعني- ما فيه دولة إسلامية اتركونا نبدأ بهذه الأشياء بعدها إذا وصلنا ننزل التوحيد من أعلى القبة، وصلوا إلى القبة ونزلوا الشرك ونزلوا الدعوة إلى وحدة الأديان، وما زالوا ناسين دعوة الأنبياء عليهم الصلاة والسلام\nدعوة السلفيين هي الدعوة الصحيحة، على حسب الأوضاع، إذا كان الشرك قاض والبدع نحارب الشرك والبدع قبل المعاصي مع [التحذير] من المعاصي، لكن يكون التركيز على طريقة الأنبياء على الشرك، لأن الأنبياء قد يلتفتون أحيانا إلى بعض الأشياء، لكن الهدف الأساسي في دعوتهم القضاء على الشرك وإقامة التوحيد على أنقاضه، فالدعوة السلفية هي على بصيرة، وهي على طريقة الأنبياء، وأهم المهمات عندهم هو التوحيد، فهذا الذي يوحد ويلقى الله بقراب الأرض معاص، لابد له من النار، وهذا الذي يأتي بحسنات كالجبال لكن ما عنده توحيد ما هو مصيره ((وقدمنا إلى ما عملوا من عمل فجعلناه هباء منثورا)) لأن الأعمال لا تقبل إلا بهدم الشرك، يأتي بأمثال الجبال من الحسنات والخيرات والمبرات والبر والصلات و..و..إلى آخره، يمكن يأتي بالدنيا بهذه الأموال، لكنه مشرك، كيف النهاية؟ ((وقدمنا إلى ما عملوا من عمل فجعلناه هباء منثورا))، “لو أتيتني بقراب الأرض خطايا ثم لقيتني لا تشرك بي شيئا لأتيتك بقرابها مغفرة”، أتى بالتوحيد، نحن لا نشجع المعاصي، ولكننا نبين أهمية التوحيد، ونبين فساد دعوات هؤلاء البلهاء المغفلين، الذين لا يدركون ما هي الأخطار، ما أدركوا خطر الشرك، ما أدركوه، ما فقهوا دين الله، “من يرد الله به خيرا يفقهه في الدين” لو فقهوا دين الله، فقهوا كتاب الله، فقهوا دعوة الرسل، فقهوا دعوة رسول الله عليه الصلاة والسلام، عرفوا تاريخه، استعظموا اهتمامه بالتوحيد، لما تفوهوا بمثل هذه التفاهات التي لا تصدر إلا ممن لم يعرف دعوة الرسل الكرام عليهم الصلاة والسلام، فهذا طعن -يا إخوتاه- من حيث لا يدرون، لما تقرأ في دعوة هؤلاء -ما شاء الله- يعني تهاويل وتهاويل، تقرأ دعوة الأنبياء تراها صغيرة أمام هذه التهاويل، كل هذه التهاويل عندهم جبل يجب الدفاع عنه، وتبقى الحقائق إن دعوة الأنبياء إنها تملأ الأرض والسماء، ولو كانت خاصة بالتوحيد، ولو وضعت السماوات بما فيهن والأرض في كفة و”لا إله إلا الله” في كفة، لمالت بهن “لا إله إلا الله”، افهموا أهمية “لا إله إلا الله” يا مساكين.\n[شريط بعنوان: الطريقة في الدعوة إلى الله]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a5%d9%86-%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%aa%d9%82%d9%84%d9%8a%d8%af%d9%8a%d8%a9-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 990,
    "question": "هناك من الشباب من يسخر من الهجر والمواقف الحازمة مع المخالفين ويوردها في قالب الضحك والنكت والترفيه",
    "answer": "يسخر من السلفيين إذا هجروا أهل البدع؟ نعم حتى أنهم ألفوا كتبا في هذه الأشياء، وميعوا الأمور وقالوا ينظر الإنسان إلى المصلحة والمفسدة، الشاب الغر المسكين الذي لا يفقه لا عقيدة ولا منهج عنده شيء، طرف من العلم وعنده طرف ومبادئ من الدعوة السلفية بعقيدتها ومهجها لكن لم ما رسخت قدمه، فيرمي نفسه في أحضان أهل البدع، يدعونه إلى أن يرمي نفسه في أحضان أهل البدع، أما منهج الله الحق الذي قام عليه منهج السلف الصالح: الحفاظ على ما أعطاك الله من الخير، ولا تغامر به، ولهذا يقول الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام تحذيرا من أهل الشر وعلى رأسهم أهل البدع لأن البدع شر الأمور كما قال النبي عليه الصلاة والسلام: “وشر الأمور محدثاتها” عليه الصلاة والسلام، شر الأمور محدثاتها، وقال: “مثل الجليس الصالح والجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل المسك -وهو الجليس الصالح- إما أن يحذيك وإما أن تبتاع منه وإما أن تجد منه ريحا طيبة” فأنت مستفيد جدا منه، على كل حال من الأحوال، و مثل “جليس السوء كنافخ الكير إما أن يحرق ثيابك” يعني يحرق دينك، ((ولباس التقوى ذلك خير)) يحرق هذا اللباس الطيب، لباس التقوى ولباس الدين “إما أن يحرق ثيابك وإما أن تجد منه ريحا منتنة“، تؤذيك هذه الريح وتمرضك وتفسد مزاجك -بارك الله فيكم- وتنحرف طباعك فتصبح لا تميز بين الحق والباطل، قد ترى الباطل حقا والحق باطلا، [فتذهب بجهلك] لأهل البدع والأهواء، لأنهم يزينون لك الباطل كما شهد الله عليهم وبيّن خبث نواياهم وطواياهم، قال الله تبارك وتعالى ((هو الذي أنزل عليك الكتاب منه آيات محكمات هن أم الكتاب وأخر متشابهات فأما الذين في قلوبهم زيغ فيتبعون ما تشابه منه ابتغاء الفتنة وابتغاء تأويله وما يعلم تأويله إلا الله والراسخون في العلم))، قال رسول الله عليه الصلاة والسلام : “إذا رأيتم الذين يتبعون ما تشابه منه فأولئك الذين سمّى الله فاحذروهم“، أنأخذ بتوجيهات الرسول بل بتوجيهات ربنا أو بتوجيهات المضللين المضيعين الذين ألفوا الكتب في حماية أهل البدع والذب عنهم وفي محاربة أهل السنة، ومن حربهم الخبيثة حربهم لأهل السنة ولشباب أهل السنة إذا راموا النجاة والخلاص بما عندهم من الحق والخير، النجاة من مخالب أهل البدع ومكائدهم ومصائدهم لأنهم كما وصفهم الله: يتبعون ما تشابه من القرآن ومن كلام العلماء، ويتصوبون من كلام ابن تيمية ومن تصوبهم هذا الكلام يعني لا نهجر حنى نرى المصلحة واضحة، هو نصب نفسه من أهل المصلحة والمفسدة، ما الذي جعله يميز بين الحق والباطل، ما يقدر مسكين، ما يستطيع أن يميز بين الحق والباطل، بل الغالب على هؤلاء الذين يخالطون أهل البدع أن تنتكس قلوبهم فيرون الحق باطلا والباطل حقا، ولنستذكر عرض الفتن على القلوب، فإن أهل البدع يعرضون فتنهم على قلوب الناس ويلبسون عليهم، فتنتكس قلوبهم بعد ذلك، فترى الحق باطلا والباطل حقا، نسأل الله العافية، فالشباب عليه الحذر من مخالطة أهل البدع، حتى لا يطلب العلم منهم، لا يطلب عليهم، فوالله لأن يبقى جاهلا سليم العقل والفطرة والقلب خير له من أن يتعلم من صاحب الهوى فتفسد عقيدته ويفسد منهجه كما رأينا بأم أعيننا وعرفنا هذا من كثير من المنتسبين للمنهج السلفي حينما عاشروا الأحزاب الضالة وأهل الطوائف الباطلة، ضلوا وتاهوا، وأصبحوا من أشد الناس حربا على أهل السنة والحق، والله جربنا هذا ووجدنا الكثير، والسعيد من وعظ بغيره، وعليك أن تعض بالنواجذ على هذه النصائح النبوية والتوجيهات الربانية، واقرأ كتب السلف، وافهم مواقفهم، واعرف أن أئمتهم كانوا يفرون من أهل البدع، فكيف بك أنت أيها المسكين، فلا تضحي بعقيدتك، ولا تغامر بعقيدتك، ولا بما أعطاك الله من الخير، ويبقى هناك العالم الذي آنس من نفسه رشدا وثباتا وأنه لا يؤثر فيه توجيه أهل البدع، فيوجههم ويدعوهم، لا يأخذ منهم ولا يجاملهم، فإذا لقي أحدا منهم نصحه، وإذا لقي جماعة منهم بين لهم الحق، ودعهم إليه، وحذرهم مما هم فيه من الضلال، وحاول تخليصهم من الضلال والفتن، فهذا له ذلك، شريطة أن يبين كما ذكرنا، لا مجاملة ولا مداهنة وإنما بيان ونصح، وما سوى ذلك فغش وتعريض للنفس إلى الانحراف والنكوص إلى الوراء، نسأل الله أن يوفقنا وإياكم وأن يهدينا سواء السبيل، وأن يفقهنا في دينه، إن ربنا لسميع الدعاء.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة 6-2-1423]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a8%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d8%b3%d8%ae%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%87%d8%ac%d8%b1-%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82/"
  },
  {
    "id": 991,
    "question": "فضيلة الشيخ -حفظك الله- سمعنا لك أشرطة حفظك الله في أيام فتنة كنر وبعدها أيضا هاجمت فيها الإخوان المسلمين ووصفتهم بأنهم مبتدعة مخالفون للمنهج السلفي، ولقد نفعنا الله بهذه الأشرطة والحمد لله، ولكن منذ عهد قريب يا شيخ ظهر منهج غريب من أناس يهاجمون إخوانهم من السلفيين حيث يرمونهم بالتشدد لأنهم يهجرون أهل البدع، فهل من نصيحة للإخوة جميعا في هذا الباب؟",
    "answer": "النصيحة التي قلتها لكم يجب أن تضعوها نصب أعينكم وهي التآخي والتماسك والثبات على الحق والتصميم على عدم الفرقة، بارك الله فيكم، والإخوان المسلمون -أنا أقول- إنهم جمعوا شر البدع -لا شك- ولا أزال أصر على هذا، وما ازددت بذلك إلا يقينا، فإن تنظيمهم قام على أهل البدع والضلال من مختلف الإتجاهات والمشارب، فالذي يدرس تاريخ الإخوان -ومن كتبهم بالذات لا من كتب خصومهم ولا من كتب غيرهم، إنما يدرس كتبهم وتاريخهم- يجد أن تنظيمهم من أول يوم قام على الروافض والخوارج والزيدية والصوفية الغلاة -الذين يسمونهم أهل السنة- حتى دخل إلى تنظيمهم النصارى والشيوعيين وغيرهم، وهذا شأن الدعوات السياسية، فلو أن هناك الآن سلفيون رفعوا شعار الحاكمية والسياسة وطبلوا للكراسي فستجد كثيرا من الزنادقة يهرعون إلى هذا التنظيم الذي ظاهره السلفية فيندسون، لأن هؤلاء العلمانيون والشيوعيون والزنادقة همهم الوصول إلى الكراسي، همهم السيادة، فيهرعون إلى هذه التنظيمات السياسية ويدخلون فيها، يدخلون فيها لا شك، ولعل أول تاريخ الأمة السياسية الذي بدأ يهتف بالسياسة تاريخ الذين خرجوا على عثمان، هتفوا باسم السياسة، لقنهم ابن سبأ -يعني- الشغب على عثمان وعلى أصحاب رسول الله عليه الصلاة والسلام باسم الإسلام، لا باسم اليهودية ولا باسم النصارنية ولا باسم الإبليسية ولا تحت شعارا آخر إنما تحت شعار سياسي إسلامي، فهرع إليه الزنادقة والمنافقون واندسوا فيه، حركة الإخوان المسلمين كان فيها شيوعيون يحفظون القرآن ويستشهدون بالآيات القرآنية ويهزون المنابر بالخطابة ويرفعون المصاحف هكذا يقولون: لا حكم إلا لله ولن نحكم إلا بكتاب الله، وكان منهم السادات وكان منهم …الشادي وكان منهم فلان وفلان، ارجعوا إلى كتبهم، تجدون هذا، الضباط دخلوا في تنظيم الإخوان وكثير منهم شيوعيون، فالدعوة السلفية تكون مفتوحة لكل سياسي بل لو أرادت أن تغلق أبوابها في وجه الزنادقة لاستطاعوا أن يدفعوا الباب هكذا ويدخلوا، عرفتم، فالدعوة السلفية تبدأ بالدعوة إلى هداية الناس، وإلى انقاذ الناس من ظلمات الشرك والبدع والخرافات، حتى إذا مات رجل يموت على دين الله الحق، وتأتي الدولة وكلها ثمرة لهذه الدعوة الصادقة، وفي هذا البلد قامت دولة الإسلام على عواتق الموحدين وعلى كواهلهم وعلى جماجمهم، فلا نأتي نهدمها تحت شعارات قد يكون اندس فيها الزنادقة والملحدون وقد فرح بها العلمانيون والمنحرفون، فما من حركة سياسية -أقولها لكم وأتحدى- إلا وقد دخل فيها النفاق والزنادقة وغيرهم، فيجب أن تكون دعوتنا خالصة لله، لا نريد منها إلا هداية عباد الله تبارك وتعالى، وإذا كان هناك خلل فلنصلحه بالحكمة والعقل، لا نهدم ولا ندمر ولا نشعلها فتنا ولا نهيج شباب الأمة ونملأ قلوبهم بالأحقاد والعياذ بالله، فهذه هي الفتنة، وهذه هي طرق الدمار والهلاك، وقد جرب التاريخ القديم والحديث، فما الذي جناه المصريون من هيجان الإخوان المسلمين وثورتهم، وما الذي جناه العراقيون والسوريون، وما الذي جناه الجهاد الأفغاني، وما الذي جناه شعب السودان، فإذا ركضنا وراء الإخوان وأذيالهم وأذنابهم فسيكون مآل هذا البلد المؤمن الآمن مثل مصير تلك البلدان التي تغلي بالفتن وتموت بالجوع والفقر، والعياذ بالله، ((وَضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً قَرْيَةً كَانَتْ آَمِنَةً مُطْمَئِنَّةً يَأْتِيهَا رِزْقُهَا رَغَداً مِنْ كُلِّ مَكَانٍ فَكَفَرَتْ بِأَنْعُمِ اللَّهِ فَأَذَاقَهَا اللَّهُ لِبَاسَ الْجُوعِ وَالْخَوْفِ)) هذا الذي ينتظره هذا البلد من هذه الفتن التي يحركها السياسيون، والعياذ بالله، هذا الذي ينتظرهم، فنسأل الله -تبارك وتعالى- أن يوفق شبابنا للتبصر والتعقل والرجوع إلى منهج السلف الصالح بالتعلم والتعليم والدعوة والهداية إلى الله تبارك وتعالى.\n[شريط بعنوان: الحث على الاجتماع والإئتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b3%d9%85%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d9%84%d9%83-%d8%a3%d8%b4%d8%b1%d8%b7%d8%a9-%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 992,
    "question": "كلمات الله هل هي القرآن أم كلّ كلامه؟",
    "answer": "بل كلّ كلامه لأنّ النّص (قل لو كان البحر مدادا لكلمات الله لنفد البحر قبل أن تنفد كلمات الله )  تشتمل كلامه كلّه القولي والقدري والشرعي والقرآن منه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d8%a3%d9%85-%d9%83%d9%84%d9%91-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85%d9%87%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 993,
    "question": "ما الفرق بين القول بأنّ القرآن هو المعنى النفسي, والقول بأنّ القرآن هو حكاية عن كلام الله ؟",
    "answer": "كلهم يقولون إنّه المعنى النفسي! وهذا أصله كلام محمد بن سعيد بن كلاب وهذه الحروف والكلمات عنده ليست كلام الله بل هي حكاية عن كلام الله! الأشعري قال مثله؛ أنّ الكلام هو الكلام النفسي وهو صفة قائمة بذات الله تبارك و تعالى ليس بحرف ولا صوت, و إنّما هو عبارة عن كلام الله, فكلاهما يشترك في القول بأنّ القرآن أو كلام الله معنى نفسي قائم بذاته, وهذه الحروف والكلمات مخلوقة فجاءوا بهذا الضلال!\nوكل هذا كلام فارغ, الكلام صفة من صفات الله تبارك وتعالى القائمة بذاته ولكنه يتكلم متى شاء وإذا شاء – سبحانه و تعالى – بكلام يسمعه منه الملائكة و يسمعه منه جبريل، ويبلغه إلى عباده ((وكلّم الله موسى تكليما)) وسمع موسى كلام الله عز وجلّ الذي تكلّم به.\nفالكلام صفة قائمة بذات الله عزّ وجلّ, ولكنها من وجه آخر متعلقة بمشيئة الله يتكلم متى شاء و بما شاء كما يقول شيخ الإسلام ابن تيمية  رحمه الله  ” الكلام قديم النوع حادث الآحاد “, حادث الآحاد بمعنى متى شاء تكلم, قديم النوع بمعنى صفة كالعلم والقدرة والإرادة قديمة قائمة بذات الله تعالى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%86/"
  },
  {
    "id": 994,
    "question": "ما الفرق بين قول الأشعرية: “القرآن عبارة عن كلام الله” وقول الكلابية: “القرآن حكاية عن كلام الله”؟",
    "answer": "كله كلام باطل! القرآن كلام الله, والأشعرية والكلابية يقولون: الكلام هو الكلام النفسي القائم بذات الله ولا يتعدد ولا يتجزأ وإن تُكُلم به فهو شيء واحد؛ إن تكلم به بالعبرية فهو توراة وإن تكلم به بالسريانية فهو الإنجيل وإن تكلم به باللغة العربية فهو القرآن فهو شيء واحد ومعنى هذا أنّ ( تبت يدا أبي لهب ) وآية الكرسي شيء واحد!!, هذا ضلال والعياذ بالله!\nفالقرآن كلام الله تكلم الله به سبحانه وتعالى، سمعه جبريل من رب العالمين، وسمعه محمد من جبريل، وبلغه محمد هذه الأمة، فهو كلام الله، تكلم الله به سبحانه وتعالى وأنزله خلال ثلاث وعشرين سنة، وفيه أوامر وفيه نواهٍ وفيه أخبار وفيه حلال وفيه حرام, فعلى قول الأشاعرة: الحلال والحرام شيء واحد! والزنا والنكاح شيء واحد مذكور في القرآن! وآية ( قل هو الله أحد ) وآية الكرسي و( تبت يدا أبي لهب ) شيء واحد !! ضلال، والعياذ بالله .\nالشاهد: أن قولهم: “حكاية” تهرّب! يعني هم عندهم: القرآن مخلوق؛ هذا الموجود عندنا في المصاحف ويتلوه الناس في المساجد ويحفظونه …الخ، هذا عندهم مخلوق، وهذا إنما هو دلالة على ما في نفس الله تبارك وتعالى؛ كلام سخيف وكذب على الله واضح!\nفالقرآن بمعانيه وحروفه كلام الله، تكلم الله به, ونادى الله موسى (وكلم الله موسى تكليما) وكلّم جبريل، ويكلم الناس يوم القيامة، ويتكلم سبحانه وتعالى متى شاء وإذا شاء، ومن كلامه هذه الكتب المنزلة وأشرفها القرآن كلامه معانيه وحروفه تكلم الله به. [فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%b9%d8%b1%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%b1%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 995,
    "question": "أرجو توضيح هذه العبارة: القرآن كلام الله منه بدأ وإليه يعود، وأنه كلام الله من جميع جهاته؟",
    "answer": "القرآن كلام الله منه بدأ؛ الله تكلم به ردا على من يقول: القرآن مخلوق وأن الله خلقه في الهواء أو خلقه في اللوح المحفوظ أو تكلم به جبريل أو تكلم به محمد عليه الصلاة والسلام؛ ردٌّ على هؤلاء .\nفالله سبحانه وتعالى هو الذي تكلم به، وتكلم بهذا الكلام، لم يخلقه لا في هواء ولا في غيره كما يقول الضالون المفترون! وهو القرآن إن كتب وإن حفظ وإن.. وإن..، كما ذكرنا التفاصيل هنا, فهو كلام الله كيفما تكلمت به فهو كلام الله؛كتبته فهو كلام الله, قرأته فهو كلام الله, حفظته في صدرك فهو كلام الله, هذا مقصود هذا الكلام، بارك الله فيكم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84/"
  },
  {
    "id": 996,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 997,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 998,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 999,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1000,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1001,
    "question": "هل الكلام صفة ذاتية فقط أم ذاتية وقولية؟",
    "answer": "ذاتية وقولية هو يتكلم متى شاء وبما شاء ذاتية وقولية.\nيقول: هذا الكلام صفة ذاتية فقط؟ الكلام صفة ذاتية، هو قول الأشعرية، الكلام عندهم هو المعنى القائم بالذات من غير حرف وصوت، فقط يقولون: الكلام صفة ذاتية، لكن يتكلم؟ لا.\nأهل السنة: الكلام صفة ذاتية يقتدر بها على الكلام ويتكلم متى شاء وإذا شاء، وإلى أي درجة؟ ( قل لو كان البحر مدادا لكلمات ربي لنفد البحر قبل أن تنفد كلمت ربي ولو جئنا بمثله مددا ).\nقول الإمام أحمد بن حنبل رحمه الله في القدر “وأن لا يخاصم أحدا ولا يناظره، ولا يتعلم الجدال” من طلاب العلم الصغار من يذهب يناظر في القدر الروافض، مع الجهمية، والمعتزلة، يناظرهم في القدر، يناظرهم في هذه القضايا، لا تعرّض نفسك للشبهات والضياع، لكن العالم المتمكن الذي يعرف أنه ينفع بهذه المناظرة، إما ينصر أهل السنة ويقمع أهل الباطل، وإما أن يهدي الله هذا الذي يناظره، إذا كان طالب هدى يبين له.\nأما أنت الصغير المسكين الضعيف، فلا تجادل، فأنا أؤكّد هذا على طلاب العلم، أنك لا تجادل في مثل هذه البدع الغليظة، يعني الأمور التي تعرفها وفي حدود طاقتك وتكون وتكون هاضما لها من الأمور العادية لا بأس، إذا كان ليس الغرض الجدال والغلبة وإنما القصد البيان والتوضيح.\nسبحانك اللهم وبحمدك أشهد أن لا إله إلا أنت أستغفرك وأتوب إليك.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b5%d9%81%d8%a9-%d8%b0%d8%a7%d8%aa%d9%8a%d8%a9-%d9%81%d9%82%d8%b7-%d8%a3%d9%85-%d8%b0%d8%a7%d8%aa%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%82%d9%88%d9%84%d9%8a%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 1002,
    "question": "كيف نرد على من يقول من المبتدعة عن السلفية أنهم أولوا صفة المعية بمعية النصرة وما شاكلها؟",
    "answer": "لا, هذا تفسير وليس تأويلا؛ تفسير واضح (ألم تر أن الله يعلم ما في السماوات وما في الأرض ما يكون من نجوى ثلاثة إلا هو رابعهم ولا خمسة إلا هو سادسهم ولا أدنى من ذلك ولا أكثر إلا هو معهم أينما كانوا ثم ينبئهم بما عملوا يوم القيامة إن الله بكل شيء عليم ) فالآية كلها في العلم، ولهذا فسرها السلف بالعلم، لأن السياق يدلّ على هذا ودلالة السياق أقوى من دلالة الألفاظ, فهذا تفسير وليس بتأويل أبدا لأن السياق سياق علم؛ إثبات علم الله وإحاطته بكل شيء بالأفراد والجماعات؛ هذه هي المعية العامة؛ مع كل خلقه بعلمه واطلاعه ومشاهدته.\nفهذا تفسير وليس بتأويل لأن السياق يدل على إثبات شمول علم الله لكل شيء يجري في هذا الكون {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ} ثم يؤكِّد هذا بالتفاصيل هذه, فالسياق في إثبات علم الله الشامل لكل شيء، وهذا يسمونه بالمعية العامة يعني بالعلم والاطلاع, ويقول تعالى لموسى وهارون : { إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَى } [طه: 46]، يعني بالنصرة والتأييد، لأنهم كانوا خائفين من فرعون فقال لهم: أنصركم وأنا معكم بالنصرة والتأييد، وليس بالذات، تعالى الله عن ذلك, فهذه هي المعية الخاصة, وقال تعالى: {لاَ تَحْزَنْ إِنَّ اللّهَ مَعَنَا} يعني معنا باطلاعه ونصره وردّ كيد الأعداء {إِذْ هُمَا فِي الْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لاَ تَحْزَنْ إِنَّ اللّهَ مَعَنَا} قال أبو بكر: يا رسول الله! والله لو نظر أحدهم تحت قدمه لرآنا، فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: {لاَ تَحْزَنْ إِنَّ اللّهَ مَعَنَا} يعني يحمينا وينصرنا ويدفع عنا العدو.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%86%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%aa%d8%af%d8%b9%d8%a9-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81/"
  },
  {
    "id": 1003,
    "question": "من يقول الله له معية حقيقية تليق بجلاله مثل النزول ونحوه من غير حلول ولا تمثيل؟",
    "answer": "انظروا يا إخوة, أريحوا أنفسكم من هذا الكلام, فسر السلف المعية ( وهو معكم أينما كنتم ) بالاطلاع والمشاهدة ( والله على كل شيء شهيد ) ( ألم تر أنّ الله يعلم ما في السماوات والأرض ما يكون من نجوى ثلاثة إلا هو رابعهم ولا خمسة إلا هو سادسهم ولا أدنى من ذلك ولا أكثر إلا هو معهم أينما كانوا ثم ينبئهم بما عملوا يوم القيامة ) فهذه معية علم واطلاع ومشاهدة, يراهم ويسمع أقوالهم ويعلم أحوالهم سبحانه وتعالى وهو فوق عرشه فهذه معية علم واطلاع, هذا يكفينا بارك الله فيكم، لأننا إذا تجاوزنا هذا الحد دخلنا في مشاكل.\nوالمعية غير النزول؛ النزول إلى السماء الدنيا كما يريد والراجح أنّه ما يخلو منه العرش لأن نزوله سبحانه وتعالى ليس كنزول المخلوقين.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%84%d9%87-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d8%a9-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d9%84%d9%8a%d9%82-%d8%a8%d8%ac%d9%84%d8%a7%d9%84%d9%87/"
  },
  {
    "id": 1004,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول: إن تعلم توحيد الأسماء والصفات ومعرفة أقوال المخالفين والردود عليها لا يجزئ، وإنما نقتصر على قوله تعالى ((ليس كمثله شيء وهو السميع البصير)) بعد كل ذكر اسم لله أو صفة، أفيدونا مأجورين",
    "answer": "((ليس كمثله شيء وهو السميع البصير)) هذه يشترك فيها الأشاعرة والمعطلة، يشاركون فيها أهل السنة، لأنهم يثبتون السمع والبصر ويعطلون العلو والنزول والمجيء والرضا والغضب و…، الصفات الخبرية كلها يعطلونها، فما يظهر لطالب العلم، فلابد التحذير من هؤلاء الأشاعرة الذين يقولون ((ليس كمثله شيء وهو السميع البصير))، لابد أن يبين ماذا عندهم ويحذرهم ويحذر منهم، ولابد من معرفة الحق ومعرفة الباطل إلى جانبه تأسيا بالقرآن لأنه ذكر عقائد أهل الباطل وانتقدها وذكر عقائد النصارى في عيسى وقال ((لقد كفر الذين قالوا إن الله هو المسيح ابن مريم)) ((لقد كفر الذين قالوا إن الله ثالث ثلاثة)) ما قال [احذروا اليهود والنصارى وإنما ذكر كثيرا من عقائدهم] فلازم بيان فساد أهل الضلال، لأن أهل الضلال عندهم دعوة وعندهم نشاط ولاسيما في هذا العصر عندهم وسائل كثيرة، الآن روافض وصوفية و..إلخ، يعني المساجد والمنابر والكتب والصحف والانترنت وينشرون بدعهم وضلالهم في كل الوسائل وعلى كل الأصعدة كما يقال، فنعلم ((ليس كمثله شيء وهو السميع البصير)) يكفي؟ بارك الله فيكم، هؤلاء أهل بدع، أو محامين عن أهل البدع ويفض مضاجعهم دراسة منهج أهل السنة والجماعة، وكم قد حاربوا دراسة الطحاوية بأساليب سيئة جدا، بارك الله فيكم، من التشويه والتنفير وإلى آخره، سنوات، لابد للإنسان أن يتعلم – بارك الله فيكم-، مذهب أهل السنة والجماعة وما يضاده من ضلالات المعتزلة والمرجئة والخوارج والروافض وغيرهم، من باب عرفت الشر لأتقيه، ومن باب حديث حذيفة: كان الناس يسألون رسول الله عن الخير وكنت أسأله عن الشر مخافة أن أقع فيه”.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%aa%d9%88%d8%ad%d9%8a%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b3%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1005,
    "question": "إذا دخل أحد في الإسلام هل نأمره بالصلاة وإذا صلى نأمره بالزكاة وإذا زكى نأمره بالحج وهكذا, أو نأمره بجميع الأركان؟",
    "answer": "هو إذا دخل في الإسلام جاء أمر الصلاة, وإذا كان عنده مال عَلِّمه الزكاة وقل له: أنت عندك مال يجب أن تزكي, إذا لم يكن عنده علمه عموما وليس لازما أن يعطيك, إذا أقام الصلاة ليس لازما بعد الصلاة فورا تأمره بالزكاة, وإنما على حسب الحاجة؛ قد يقتضي الأمر أن تأمره فورا.\nحضر عندي مثلا وقال: أنا التزمت بشهادة أن لا إله إلا الله وفي المجلس نفسه قال: والتزمت بالصلاة, وفي المجلس نفسه قال: هل علي شيء آخر؟ نقول له: نعم هناك حج، هناك زكاة, هناك أمور أخرى فقهيه تبينها له على حسب الحاجة بارك الله فيكم.\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d9%87%d9%84-%d9%86%d8%a3%d9%85%d8%b1%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 1006,
    "question": "يقول السائل : كيف يحقق المؤمن التوكل على الله عز وجل؟",
    "answer": "أولا، بإيمانه الصادق بالله تبارك وتعالى وكتبه ورسله واليوم الآخر, وتعاطي أسباب التوكل؛ من زيادة الإيمان بالأعمال الصالحة, بالخوف من الله وبمراقبته, باستشعاره لعظمة الله سبحانه وتعالى, بأسباب؛ يعني يغذي إيمانه وينميه بتلاوة القرآن وتدبره وبالصلاة؛ يحافظ على المكتوبات ويكثر من التطوعات؛ يقوى إيمانه فيقوى توكله, وإذا ضعف إيمانه ضعف التوكل, فيحاول أن يقوي إيمانه بالطاعات؛ لأن الإيمان يقوى ويزيد بالطاعات فإذا قوي إيمانه قوي اعتماده على الله وتوكله على الله سبحانه وتعالى.\nالصحابة رضوان الله عليهم كانوا كما قال الله تعالى {الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُواْ لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَاناً وَقَالُواْ حَسْبُنَا اللّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ } [آل عمران: 173]، ( زادهم إيمانا )؛ لأن عندهم إيمان صادق؛ إيمان بالله عميق؛ إيمان بالرسول, إيمان بالكتاب, إيمان بالجهاد؛ إيمان بالأعمال الصالحة.\nفإذا قوي إيمانه واستقام في حياته قوي توكله {إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ } [الأنفال:2].\n(إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللّهُ) أي المؤمنون كاملوا الإيمان, ثم ساق يعني العقائد والأعمال التي يستحق أن يسمى بها مؤمنا حقا ( إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللّهُ ) أي كاملوا الإيمان :{ إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ . الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلاَةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ . أُوْلَـئِكَ هُمُ الْمُؤْمِنُونَ حَقّاً لَّهُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ رَبِّهِمْ وَمَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ .} .\nولهذا؛ لما عُرضت على الرسول عليه الصلاة والسلام الأمم كما جاء في الحديث: “عُرِضَتْ عَلَيَّ الْأُمَمُ فَجَعَلَ يَمُرُّ النبي معه الرَّجُلُ وَالنَّبِيُّ معه الرَّجُلَانِ وَالنَّبِيُّ معه الرَّهْطُ وَالنَّبِيُّ ليس معه أَحَدٌ وَرَأَيْتُ سَوَادًا كَثِيرًا سَدَّ الْأُفُقَ فَرَجَوْتُ أَنْ يكون أُمَّتِي فَقِيلَ هذا مُوسَى وَقَوْمُهُ ثُمَّ قِيلَ لي انْظُرْ فَرَأَيْتُ سَوَادًا كَثِيرًا سَدَّ الْأُفُقَ فَقِيلَ لي انْظُرْ هَكَذَا وَهَكَذَا فَرَأَيْتُ سَوَادًا كَثِيرًا سَدَّ الْأُفُقَ فَقِيلَ هَؤُلَاءِ أُمَّتُكَ وَمَعَ هَؤُلَاءِ سَبْعُونَ أَلْفًا يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ بِغَيْرِ حِسَابٍ فَتَفَرَّقَ الناس ولم يُبَيَّنْ لهم فَتَذَاكَرَ أَصْحَابُ النبي صلى الله عليه وسلم  فَقَالُوا أَمَّا نَحْنُ فَوُلِدْنَا في الشِّرْكِ وَلَكِنَّا آمَنَّا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَلَكِنْ هَؤُلَاءِ هُمْ أَبْنَاؤُنَا فَبَلَغَ النبي صلى الله عليه وسلم  فقال: هُمْ الَّذِينَ لَا يَتَطَيَّرُونَ ولا يَسْتَرْقُونَ ولا يَكْتَوُونَ وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ فَقَامَ عُكَّاشَةُ بن مِحْصَنٍ فقال أَمِنْهُمْ أنا يا رَسُولَ اللَّهِ قال نعم فَقَامَ آخَرُ فقال أَمِنْهُمْ أنا فقال سَبَقَكَ بها عُكَاشَةُ”، وبتقوية الإيمان والزيادة منه يقوى توكله على الله سبحانه وتعالى فلا يخاف إلا الله عز وجل. [فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d8%ad%d9%82%d9%82-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d9%83%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1007,
    "question": "ما قولكم في رجل يقول لمخلوق: “توكلت على الله ثم عليك” و”أعتمد على الله ثم عليك”.",
    "answer": "لا يجوز هذا؛ التوكل يكون على الله (وعلى الله فتوكلوا إن كنتم مؤمنين ) لا يكون التوكل إلاّ على الله سبحانه وتعالى, وقول “اعتمدت على الله ثم عليك” الاعتماد هو التوكل, يعني يضيق عليه الكلام وما يجد في اللغة العربية إلاّ هذا الكلام الفارغ!!\nهل كان الصحابة يقولون: توكلت على الله ثم عليك؟! هذا من دسّ الشيطان.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%b1%d8%ac%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%84%d9%85%d8%ae%d9%84%d9%88%d9%82-%d8%aa%d9%88%d9%83%d9%84%d8%aa-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1008,
    "question": "ما رأيكم في هذا القول: إن أبا جهل وأبا لهب أكثر توحيدا لله وأخلص إيمانا به من المسلمين الذين يتوسلون بالأولياء والصالحين ؟",
    "answer": "ما أحد يقول هذا الكلام! أنّ أبا جهل أكثر توحيدا وإخلاصا لله من المسلمين الذين يتوسلون بالأولياء! التوسل بالأولياء ليس شركا أكبر وإنما هو وسيلة إلى الشرك ومن البدع التي لا أصل لها في الكتاب والسنة لكننا لا نقول فيمن يتوسل إنه قد أشرك بالله ولا يجوز أن يقال إن أبا جهل أكثر منهم توحيدا وإخلاصا ولكن هناك أناس يستغيثون بغير الله في الشدائد وغيرها ويرتكبون أنواعا من الشرك فهؤلاء لا نقول إنهم يتوسلون! هذا كأنّه مسكين ما عرف الفرق بين التوسل وبين الاستغاثة، ما عرف أنّ في هؤلاء القبوريين من يشرك في الربوبية بل من يدعي الألوهية! يقول شاعر منهم :\nوكنت عين وجود القدس في أزل     يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nمن أكفر؟, هذا أم أبو لهب وأبو جهل؟ أبو جهل قال هذا الكلام؟! هذا يدعي أنّه وليّ من أولياء الله ويعبده الألوف ويقدسونه:\nوكنت عين وجود القدس في أزل     يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nهذه قصيدة طويلة أحفظ منها أبيات,كلها مليئة بالإلحاد والزندقة التي لم تخطر ببال أبي لهب وأبي جهل – بارك الله فيكم – لكن لا نقول: أتباعهم كلهم أكفر من أبي جهل؟! لا نقول هذا؛ إذ فيهم من لا يعتقد هذا الكفر ولا يقول به ولا يفهمه, لكن يوجد في هؤلاء زنادقة, فهذا مسكين يتجنى بجهله على دعاة التوحيد ويُحمِّل كلامهم ما لا يحتمل, فالذين يقولون هذا الكلام يعرفون ما يقولون.\nأنا أسأل هذا الذي كتب ليكن شجاعا فليقل الآن: من أضلّ أبو جهل وأبو لهب أو هذا الذي يقول :\nوكنت عين وجود القدس في أزل     يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nكنت الله؟!, أبو جهل وأبو لهب قالا هذا؟! ؛كنت الله؟! عين وجود القدس هي ذات الله ويؤكد ذلك ؟؟ في أزل!: يعني ليس الآن, ليس مخلوق؛ يعني مثلا لم يولد سنة 1200 ويتغوط ويبول وكذا .., لا, هذا يدّعي أنه إله من الأزل, يسبح الكون كله تسبيحا لإجلالي، فالفرش والعرش والأكوان أجمعها, الذي يصدق هذا الكلام ما رأيك فيه؟ لا يصدق هذا الكلام إلاّ زنديق, فلا نقول: إنّ هؤلاء القبوريين الذين تسميهم المسلمين, قبوريين يدعون غير الله ويستغيثون بغيره, وكثير منهم يعتقدون في الأولياء أنهم يعلمون الغيب ويتصرفون في الكون, هذا كفر لا شك أغلظ,كفر غليظ:\nلَكُمَا بِيَحْمِل عرش ربّك همّة     ويد من الأيدي التي بَنَت السماء\nويحيط سرّكمـا الوجــود    فليس شيء يخفى عنكــــما\nما رأيكم في هذا الشرك ؟- بارك الله فيكم – المسألة ليست مسألة عواطف, المسألة مسألة دين, ليس مجرد واحد زنديق يقول : أنا مسلم, طيب, في عهد الرسول صلى الله عليه وسلم يصلون مع الرسول ويجاهدون معه وهم منافقون, والآيات تنزل فيهم والسور تنزل فيهم تفضحهم, فإذا وجدنا شرّا من هذا الصنف نقول: موحدين مسلمين ؟!\n(( إنّ المنافقين في الدرك الأسفل من النار )) في أيّ زمان ومكان والنِّفاق ليس خاصا بعهد الرسول عليه الصلاة والسلام وعهودنا هذه منزهة, ما فيها, نقول: عهد الرسول أسوأ من عهدنا على هذا, فكثير من الناس لا يرى وجود منافقين, يوجد المنافقون في كلّ زمان ومكان ويوجد المسلمون والحمد لله وهم بكثرة, لكن لا تخلو جماعة من الخرافيين المناهضين لكتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام والمناهضين للتوحيد وأهله, لا يخلو من هذا الصنف الذي وُجد في عهد الرسول ووجد بعده, قال حذيفة بعد موت الرسول: “إنّ النِّفاق اليوم شرّ منه في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم” ,قالوا: كيف ؟ قال: “كانوا يخفون نفاقهم أمّا هؤلاء المنافقون الآن فأعلنوا نفاقهم” ,كيف؟\nوكنت عين وجود القدس في أزل     يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nفي قصيدة تنشر وتقرأ وكذا وتحفظ كما يُحفظ القرآن, هذا شرّ من عبد الله بن أبيّ الذي كان يخفي نفاقه وزملائه؛ هذا أعلن زندقته:\nلكما بيحمل عرش ربّك همّة…\nيمدح أناسا موتى, من أضعف خلق الله, وقد يكونون من أجهلهم وأضلّهم! يقول فيهما:\nلكما بيحمل عرش ربّك همّة…\nيعني هم يحملون العرش,\n…ويد من الأيدي التي بنت السماء\nمن جهله وضلاله كأنّه فهم قول الله تبارك وتعالى (( والسماء بنيناها بأيد )) وزعموا في خرافاتهم وأساطيرهم أنّ عددا من الأولياء يقولون : وأيدينا مع تلك الأيادي؛ يعني شاركوا في بناء السماء :\nويحيط سرّكما الوجود      فليس شيء يخفى عنكما\nفهذا النمط, ماذا تقول فيه أيها السائل – بارك الله فيك – ؟ اسأل علانية ولا تخف, والله ما قصدنا إلاّ الحقّ ولكن لا نريد مثل هذا الأسلوب بارك الله فيكم.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a3%d8%a8%d8%a7-%d8%ac%d9%87%d9%84-%d9%88%d8%a3%d8%a8%d8%a7-%d9%84%d9%87/"
  },
  {
    "id": 1009,
    "question": "ما قولكم فيمن يقول إن إنكار القبورية أمر ثانوي؟",
    "answer": "والله، الواجب على كل من يحمل دعوة الله، وينتمي إلى الدعوة الإسلامية أن يبدأ بمحاربة هذه المظاهر الشركية من القبور والتعلق بها ودعائها والذبح لها والاستغاثة بها إلى آخر القوائم الطويلة التي نسجت حول هذه القبور، فيجب أن نبدأ بها قبل كل شيء، كما هي سنة الله التي لم تتخلف في دعوة من الدعوات، يا إخوتاه، إذا جئت إلى القرآن يسرد لك دعوة الأنبياء عليهم الصلاة والسلام مجملة ومفصلة، مجملة يقول ((وما أرسلنا من رسول إلا نوحي إليه انه لا إله إلا أنا فاعبدون)) يعني البدء بتوحيد العبادة، نأتي إلى دعوة إبراهيم ونوح عليهما الصلاة والسلام كانوا يحاربون الأوثان ((وقالوا لا تذرن آلهتكم ولا تذرن ودا ولا سواعا ولا يغوث ويعوق ونسرا)) كانوا رجالا صالحين، فنصبوا لهم تماثيل، والآن الشيطان أتاهم بلعبة جديدة، نصب التماثيل ما يمكن أن يروج في هذه الأمة، فجاء من طريق القبور وتشييدها، هل القبور سكت عنها رسول الله؟ الرسول أمر بهدمها، ونهى عن بنائها، ونهى عن تشييدها، ولعن من يفعلون ذلك، وحكم عليهم بأنهم شر خلق الله تبارك وتعالى، طبعا القبور الإسلام له منها موقف كموقفه من الأصنام، وإن احتال الشيطان ورأى أن الأمة هذه لا تعبد الأوثان فجاء لهم من القبور، فإن هذه القبور لم يتركها الإسلام، وبين حكمه فيها، وأن حكمها لا يختلف عن حكم الأوثان، يجب أن تهدم، وكان يرسل عليا رضي الله عنه كما في صحيح مسلم، في الحديث الذي رواه أبو الهياج الأسدي عن علي -رضي الله عنه- أنه قال له: ألا أبعثك على ما بعثني عليه رسول الله “ألا تدع قبرا مشرفا إلا سويته ولا صورة إلا طمستها” فالواجب على هذه الدعوات أن تتكاثف وتتعاون في تطهير الأمة الإسلامية ومجتمعاتها من هذه الوثنية الظاهرة التي لا يمكن لعاقل أن يتجاهلها.\n[شريط بعنوان: وجوب الاتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a5%d9%86%d9%83%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a8%d9%88%d8%b1%d9%8a%d8%a9-%d8%a3%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1010,
    "question": "هل يجوز سؤال الله عز وجل بقول: اللهم إني أسألك بمحبتك لنبيك محمد صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "المحبة، هذا وصف من أوصاف الله، فالتوسل بأسماء الله وصفاته لا يدخل في التوسل الممنوع والمبتدع، لكن لو قال: “اللهم إني أسألك بحبي لنبيك”، فإن هذا عمله، يعني المسلم يشرع له التوسل بأعماله الصالحة، كما في حديث الثلاثة الذين أواهم المبيت إلى غار فقال بعضهم لبعض: إنه لن ينفعكم الآن إلا أن تتوسلوا إلى الله بصالح أعمالكم وتسألوا الله بصالح أعمالكم، فسألوه بصالح أعمالهم، واحد كان يبر أبويه فسأله ببره لأبويه [أن ينقذهم] وواحد سأل الله [بعفته] كانت له ابنة عم، واستدرجها إلى أن جلس منها [مجلس الرجل]، ثم خلصت لله وقالت: اتق الله لا تفض الخاتم إلا بحقه، فتركها لله وكان قد أعطاها مئة دينار فتركه لله عز وجل، ورجل استأجر أجراء وأعطاهم أجرهم ثم واحد ترك أجره وذهب فنماها حتى صار فيها من البقر والغنم، ثم يوم من الأيام قال أين أجري، قال: كل ما ترى أمامك، قال: تسخر بي، قال: لا، فأخذه وذهب، فعل ذلك لله عز وجل، فالتوسل بالأعمال الصالحة، والتوسل أيضا بأسماء الله وصفاته، والتوسل بالعمل الصالح من التفكر والتدبر في آيات الله عز وجل وسائر الأعمال الصالحة، يشرع التوسل بها وفي سورة الفاتحة توسل معلوم والناس كلهم يعرفونه ((الحمد لله رب العالمين)) توسل إلى الله بربوبيته، ((الرحمن الرحيم)) برحمته، ((مالك يوم الدين)) بصفاته العظيمة وملكه العظيم في هذا اليوم المهول، ((إياك نعبد وإياك نستعين)) توسل إلى الله بتوحيد الربوبية وبتوحيد الألوهية وأعماله الصالحة، ثم طلب الهداية، فأهل البدع شغلتهم بدعهم الشركية، وبدع التوسل اللهم بحق فلان اللهم بجاه فلان اللهم بحق البدوي بحق فلان ثم يتجاوز ذلك إلى الاستغاثة بهم والتوكل عليهم والذبح لهم والنذر لهم، فشغلتهم البدع الشركية وغيرها عن فهم كتاب الله وسنة رسوله وعن الأخذ بالتوسل المشروع الذي جاء به كتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، لأن التوسل دعاء، تطلب من الرجل الصالح أن يدعو، كما كان الصحابة يتوسلون إذا قحطوا يتوسلون برسول الله يعني يدعوا لهم رسول الله، كما في حديث أنس أن أعرابيا قال للنبي صلى الله عليه وسلم: هلكت الأنعام والمواشي فأدع الله لنا فدعا فاستجاب الله له عليه الصلاة والسلام ونزل المطر الغزير وسالت الوديان، وكان عمر يتوسل بالعباس: “اللهم إنا كنا نتوسل بنبيك وإنا نتوسل بعم نبيك” يعني الآن الرسول مات عليه الصلاة والسلام، هذا من الأدلة إن التوسل بالنبي إنما كان توسلا بدعائه، وكان في حياته يطلبون منه الدعاء فيدعو لهم عليه الصلاة والسلام، صلاة الاستسقاء، كما في قصة تبوك لما نفذت أزوادهم وهموا أن يذبحوا إبلهم ليأكلوا منها، فسألوا رسول الله في ذلك فأذن لهم، فقال له عمر: يا رسول الله لو دعوت بأزوادهم ودعوت فيها فيبارك الله فيها، فقال: نعم، فجمع ما بقي من أزوادهم هذا يأتي بتمر وهذا يأتي بحبوب وهذا بشعير وهذا كذا فدعا لهم فبارك الله في أزوادهم فهذه من معجزاته عليه الصلاة والسلام، فعلم أن الله بارك في دعوة الرسول عليه الصلاة والسلام، وطلبوا منه الدعاء في أن يبارك في هذه الأزواد، فهذا هو التوسل المشروع الذي يجب أن يفعله المسلمون ويستغنون به عن الأباطيل والبدع الشركية و[الطرق] البدعية.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d8%b2-%d9%88%d8%ac%d9%84-%d8%a8%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%a5%d9%86%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1011,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1012,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1013,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1014,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1015,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1016,
    "question": "هناك من يقول إنا نذهب إلى قبور الأولياء لا اعتقادا أنهم ينفعون بل ذلك كرامة لهم من الله فما الرد؟",
    "answer": "لماذا تخص الأولياء المعبودين، أولا تعطي -إذا كنت ما تدعوهم وما تستغيث- تعطي حول نفسك شبهة، تنسب حول نفسك شبهة، فمن يراك من الموحدين الغيورين تتردد على القبر كما يفعله الخرافيون القبوريون، يجعلك منهم، ويظنك منهم، “فمن اتقى الشبهات فقد استبرأ لدينه وعرضه”، والرسول عليه الصلاة والسلام لما كان معتكفا وزارته صفية -رضي الله عنها- زوجته، ثم لما أرادت أن ترجع فخرج معها يقلبها، يعني يصرفها إلى بيتها، فمر به نفران، رجلان من الأنصار، فأسرعا، أو جريا، فقال: “على رسلكما إنها صفية”، هذا سيد الأنبياء عليه الصلاة والسلام، يريد أن ينزع التهمة عن نفسه، فقالا: سبحان الله يا رسول الله، قال: “إن الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم فخشيت أن يقذف في قلوبكما شرا”، اعتذر هذا الاعتذار وقال: إنها صفية، خوفا عليهما من الهلاك، يسيئون الظن بالرسول عليه الصلاة والسلام، فدفع هذه التهمة عن نفسه، وأنقذهما من إلقاء نفوسهم في الهلاك، ويقذف الشيطان في نفوسهم شرا، فأنت يا أخي زور القبور، زورها للاعتبار، أما تتردد على الولي وتقول: هذا إكرام له! هذا غلط، هذه مفسدة، بارك الله فيكم، خاصة لما تأتي ترى الناس يتمسحون ويستغيثون، هل تنكر أم تسكت؟ بعض الناس ما يستطيع يأتي قبر الرسول لأنه يرى المنكر ما بيده يغيره، أنت ماذا الذي كلّفك تذهب إلى هذا الولي وتخصه بالزيارة؟ ولابد أن تجد عندها منكرات، فإذا سكتت أهلكتَ نفسك، ((لعن الذين كفروا من بني إسرائيل على لسان داود وعيسى ابن مريم ذلك بما عصوا وكانوا يعتدون كانوا لا يتناهون عن منكر فعلوه لبئس ما كانوا يفعلون))، لعنوا على لسان نبيين كريمين، فأنت ما تغير الشرك ولا تنكره، تقول: عادي، ((والذين لا يشهدون الزور)) من صفات عباد الرحمن أنهم لا يشهدون الزور، يعني منها مشاهد ومواقع الضلال والفسق والعصيان، فلا يحضر القبور التي تعبد، لا يحضر الموالد، لا يحضر أماكن الفسق وشرب الخمر والمراقص والسينمات، هذه كلها من شهود الزور، كلها من مشاهد الزور ومجالس الزور ومواقع الزور.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86%d8%a7-%d9%86%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%82%d8%a8%d9%88%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%88%d9%84%d9%8a%d8%a7%d8%a1/"
  },
  {
    "id": 1017,
    "question": "أحسن الله إليكم ,هذا سائل يقول : تكثر في بعض المساجد أنّه مكتوب في محاريبها (يا الله ,يا محمد), هل تجوز الصلاة في مثل هذه المساجد؟",
    "answer": "هذه الظاهرة رأيناها في باكستان وفي أفغانستان – مع الأسف الشديد – رأيناها والله في سيارات المجاهدين؛ يسمون أنفسهم مجاهدين! وهم لا يقبلون النصيحة, ويصِّرون على هذه الشِّركيات! ترى في دكاكينهم, وفي مساجدهم (يا الله, يا عليّ, يا غوث, يا حُسَين, يا عبد القادر, يا كذا, يا كذا) إلى آخره من الشِّركيات!\nالاستغاثة بغير الله شرك؛ تقول : “يا محمد”, هذا شرك بالله, محمد رسول الله, عبد الله ورسوله عليه الصلاة والسلام ,إذا قلت: “يا الله, يا محمد” – يعني – جعلته ندًّا لله تبارك وتعالى, الرسول عليه الصلاة والسلام ما جاء إلاّ لهدم هذه الوثنية وليُقيم الملة العوجاء وعلى رأسها الشِّرك بالله عزّ وجلّ, جاء ليطهِّر الدنيا والقلوب والأذهان والعقول من الشّرك بالله عزّ وجلّ وأقذاره, وعلّمنا خالص التّوحيد بنصوص القرآن, ونصوص السنّة, وبتطبيقاته العمليّة عليه الصلاة والسلام, وأمرنا بهدم القبور عليه الصلاة والسلام ,وهدم الأوثان ,وقال: “لا تشدّوا الرّحال إلاّ لثلاثة مساجد” – فقط لا قبور ولا شيء – “المسجد الحرام, ومسجدي هذا, والمسجد الأقصى” لأنّ هذه المساجد بناها الأنبياء لتوحيد الله وإخلاص الدين لله عزّ وجلّ.\nوبدأ هذا في المدينة -وبحُكم أننا نعرف هذه الأشياء- عرفنا كيد أهل البدع؛ يكتبون: “الله ,محمد”، كان واحد اسمه سراج الرحمان زاملني في الجامعة وهو من تلاميذ أبي الحسن النّدوي – فما أدري – رأيت هذا في كينيا أو حكيتُ له قصة هذه التي بدأت تنشأ في المدينة, قال: قال أبو الحسن النّدوي :كلمة “الله, محمد” هذا كفر؛ يعني محمدٌ ندٌّ لله عزّ وجلّ؛ “الله محمد” يعني سواء, لا إله إلاّ الله محمد رسول الله, أشهد أن لا إله إلاّ الله وأشهد أنّ محمدا رسول الله, أشهد أن لا إله إلاّ الله وأشهد أنّ محمدا عبده ورسوله, هذه أعلى منزلة لهذا النبي الكريم عليه الصلاة والسلام, ويقول صلى الله عليه وسلم: “لا تُطروني كما أطرت النّصارى عيسى ابن مريم, إنّما أنا عبد فقولوا عبد الله ورسوله”، فرأيت هذه الظاهرة وكنت أحاربها, وإذا رأيتها في المسجد أنصح إمام المسجد، وفي مسجد القبلتين – مسجد العمودي – ,كلمت الإمام, ما فعل شيئا!كلمت العمودي صاحب المسجد فبادر جزاه الله خيراً ومحا هذه الأشياء.\nوفي المسجد الذي بجواري في المدينة كتبوا “الله ,محمد” فنصحت الإمام قال: نغيرها, نغيرها, فتماطل ولم يغيرها! وكان هناك شاب جيّد قال: أنا أكفيك إيّاها ثم ذهب وغطاها, وانتهت والحمد لله.\nالشاهد: أن في يوم من الأيام وأنا قادم من (بطحان) وداخل المدينة فإذا أمامي سيارة (أونيت) فيها بالخط الأحمر “يا الله ,يا محمد” فحركت سيارتي وراء هذه السيارة فأسرع, فهم أنني لاحظته, أسرع فأسرعت وراءه وطاردته حتى وصلنا (قربان) وقّف السيارة ونزل وقال: هل أمسحها؟ وأنالم أكلمه بعد! عارف لأنّه أحسّ بذلك, قلت: نعم امسحها, فهذا يؤكد أنه غزو؛ غزو هؤلاء القبوريين الخرافيين في بلاد التوحيد!!.\nأنا أذكر أن أول مسجد بني وضعت له قبة في العهد السعودي, فأنكر هذا طلاب العلم وجاءوا بالشيخ ابن حميد و..و..- ما أدري كيف انتهت على كل حال-كان يعني يعرف أنّ البلاد هذه ما فيها قِباب في المساجد, وحتى الملك سعود لما وسع المسجد هذا والمسجد النبوي, ليس فيهما قباب حتى التوسعة الموجودة الآن ليس فيها قباب -بارك الله فيكم- على السنّة لأنّ القباب هذه تقليد للنصارى؛ الكنائس هي التي يضعون فيها مثل هذه القباب, وربما يضعون هذه القباب للصالحين الذين يدفنونهم في القبور “لعن الله اليهود والنصارى اتّخذوا قبور أنبيائهم مساجد” فترى الآن كثرة المساجد التي تُنفَق عليها الملايين يضع فيها قباب, يضع فيها زخارف – فالله المستعان – ! والله يمكن هؤلاء يا ليت الأمر كفافاً لهم, لا لهم ولا عليهم, ملايين نبذلها ثم يطلع المسجد بهذا الشكل!! يشبه الكنيسة, هذه مصائب, والرسول صلى الله عليه وسلم بيّن أنّ من علامات الساعة زخرفة المساجد وهذا أسوأ من الزخرفة, فكانت هذه البلاد على السنة – والحمد لله – ظاهراً وباطناً في المساجد وفي غيرها وبدأ أهل الخرافات يدبّون ويدسون حاجة هنا ومرة هناك حتى كثُر هذا الشرّ – نسأل الله العافية – .\nنسأل الله أن يوفق المسلمين للاعتزاز بهذا الدين الحقّ الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم وأخرجنا به من الظلمات إلى النّور ومن الضلال إلى الهدى عليه الصلاة والسلام .\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%aa%d9%83%d8%ab%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1018,
    "question": "شيخنا – حفظكم الله – يقول السائل : هل تقريب الذباب شرك أكبر مخرج من الملّة ؟",
    "answer": "نعم, إذا تقرب إلى غير الله بأيّ شيء ذبابا أو غير ذباب؛ إذا تقرب به إلى غير الله وجعله ندّاً لله, أو تقرب لغير الله بالذبائح والنُّذور فهذا شرك – لا شك – واللهُ لا يغفر الشرك ((إِنَّ اللَّـهَ لَا يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَٰلِكَ لِمَن يَشَاءُ ۚ وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّـهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا بَعِيدًا ﴿١١٦﴾)) [النساء:116] فدعاء غير الله شرك والذبح لغير الله شرك والنّذر لغير الله شرك ولو كان حقيراً يسيرا, فإنّ هذا وإن كان حقيراً يسيراً لكنّك افتريت به على الله وجعلت فيه ندًّا لله, وهذا ذنب عظيم لا يُغفَر ولو كان الشيء الذي تتقرب به لغير الله عزّ وجلّ حقيراً كالذباب أو دونه أو فوقه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d8%aa%d9%82%d8%b1%d9%8a%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1019,
    "question": "يقول السائل: هل هناك فرق بين نواقض الإسلام ونواقض الإيمان؟",
    "answer": "الذي ينقض الإسلام ينقض الإيمان, والذي ينقض الإيمان ينقض الإسلام؛ معناه كفر يخرج من دائرة الإيمان والإسلام, لكن قل : هل هناك فرق بين الشِّرك وبين الكفر؟ يعني ورد في آيات أنّ الكفر يكون بالتكذيب مثلاً, المشرك قد لا يُكَذِّب – بارك الله فيكم – لكن يتّخذ مع الله نِدّاً ,كثير من الناس يؤمن بأنّ الله هو الخالق الرّازق ويُؤمن بالجنّة والنّار وهذه الأشياء كلّها، لكن يتّخذ مع الله أنداداً فهذا مشركٌ وفي نفس الوقت كافر لكن هذا يُطلق عليه شرك ( وَاعْبُدُواْ اللّهَ وَلاَ تُشْرِكُواْ بِهِ شَيْئاً.) [فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%86%d9%88%d8%a7%d9%82%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1020,
    "question": "يقول السائل: الذي لا يحقق شروط “لا إله إلاّ الله” كلها هل يدخل الجنّة أو يدخل الناّر؟",
    "answer": "الذي لا يحقق شروط لا إله إلاّ الله يدخل النّار, لا بدّ؛ إذا كان غير مخلص, إذا كان غير صادق, إذا كان لا يعلم معناها؛ يقول “لا إله إلاّ الله ” ويفسرها بلا خالق إلا الله! لا رازق إلا الله! هذا على الأقل هو من الفرق الضالّة, إن عذرناه الجهل. [فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ad%d9%82%d9%82-%d8%b4%d8%b1%d9%88%d8%b7-%d9%84%d8%a7-%d8%a5%d9%84%d9%87-%d8%a5%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1021,
    "question": "أرجو توضيح حديث ابن مسعود ” إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمة أربعين يوما نطفة “؟",
    "answer": "إذا جامع الرجل زوجته وأنزل الماء في رحمها فيكون مدة أربعين يوما نطفة، ثم الله تبارك وتعالى ينقله إلى طور آخر وهي علقة، ثم ينقله إلى طور آخر -أربعين أخرى-مضغة، وهي مضغة اللحم والعلقة من الدم، فهي أطوار ( وقد خلقكم أطواراً )، من نطفة إلى علقة إلى مضغة إلى جنين، ثم يكسو العظام لحما، ثم ينشئه خلقا آخر سبحانه وتعالى.\nعلى كل حال، قد يكون الإشكال عند القدرية يعني كونه يعلم سعادته أو شقاوته وهو في بطن أمه وهذا من ضلالهم، فإن الله تبارك وتعالى قد علم ذلك في علمه الأزلي ثم سجل ذلك في اللوح المحفوظ، ثم هذا التسجيل مطابق لما علمه الله في الأزل ولما سجله في اللوح المحفوظ، وهؤلاء أُتوا من أهوائهم واغترارهم بعقولهم وإلا فالمسألة مسلمة وبديهية عند السلف. ونرجوا أن لا يكون السائل متأثرا بأفكار هؤلاء.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%b1%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d9%88%d8%b6%d9%8a%d8%ad-%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d9%85%d8%b3%d8%b9%d9%88%d8%af-%d8%a5%d9%86-%d8%a3%d8%ad%d8%af%d9%83%d9%85-%d9%8a%d8%ac%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1022,
    "question": "ما صحة القول بأن إفراد الحاكمية أي جعل الحاكمية من أفراد التوحيد بدعة؟",
    "answer": "الذي نعرفه من منهج السلف، ولاسيما ابن تيمية ومن بعده، وابن عبد الوهاب وتلاميذه، أن أقسام التوحيد ثلاثة:\nتوحيد العبادة\nوتوحيد الأسماء والصفات\nوتوحيد الربوبية\nولم يعدوا توحيد الحاكمية من أقسام التوحيد، لم يجعلوا قسما رابعا يسمى: توحيد الحاكمية، الحاكمية حاكمية الله حقا ومن ينكرها ويكفر بها كافر، والعياذ بالله، لكن هل هي قسم مستقل من أقسام التوحيد؟ يتردد بين أن تلحق بتوحيد الربوبية أو تلحق بتوحيد الألوهية، والذي يترجح لي أنها تلحق بتوحيد الربوبية، لأن الله المالك، الملك، الحق، المبين، هو الذي له الحق أن يحكم ويشرع، فيلحق -يعني لا يجعل قسما مستقلا- وإنما يلحق بأحد القسمين، وأما يجعل قسيما لأنواع التوحيد التي سبرها السلف من كتاب الله سبرا مستوعبا فلم يجدوا إلا أنواعا ثلاثة فاستقروا عليها، فهذا ليس منهم إلغاء لحاكمية الله وإنما في نظرهم -والله أعلم- أنها جزء من توحيد الألوهية أو جزء من توحيد الربوبية، والذي يترجح لي أنها جزء من توحيد الربوبية، وقد تكون من حقوق الألوهية كما قال رسول الله عليه الصلاة والسلام: “أمرت أن أقاتل الناس حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله وأن محمدا رسول الله ويقيموا الصلاة ويؤتوا الزكاة، فإذا فعلوا ذلك عصموا مني دماءهم وأموالهم إلا بحقها وحسابهم على الله” تبارك وتعالى، فالعلماء يعتبرون من حقوق التوحيد: الصلاة والزكاة والحج وسائر أنواع العبادات والطاعات، فيدخل -يعني إذا أدخلنا الحاكمية في توحيد الألوهية- فيكون من حقوق توحيد الألوهية، وكما قلت لكم ويحتمل بوجه قوي أن يكون من توحيد الربوبية، ومن حقوق الربوبية.\n[شريط بعنوان: أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a8%d8%a3%d9%86-%d8%a5%d9%81%d8%b1%d8%a7%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a7%d9%83%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d8%a3%d9%8a-%d8%ac%d8%b9%d9%84-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1023,
    "question": "يقول السائل :السلام عليكم ورحمة الله وبركاته أما بعد : ففي إحدى محاضرات الإعداد المنهجي لمرحلة الماجستير ذكر لنا أحد أعضاء هيأة التدريس بالجامعة أن المشاكل التي يعاني منها المسلمون في الوقت الحالي يعود إلى وجود خلل في العقيدة والتوحيد عند كثير من الناس في بلدان العالم الإسلامي مما نتج عنه ضعف المسلمين وتفرقهم وانتشار البدع والخرافات وارتكاب كبائر الذنوب وعدم الاقتداء بسنة النبي صلى الله عليه وسلم حقّ الاقتداء .\nإذن فلابدّ علينا ,ونحن نعيش في هذا البلد الذي تأسس على التوحيد ونبذ البدعة والخرافات أن نحمد الله على ما نحن فيه من خير ونعمة ,ونركز في برامجنا- أو كذا- على الاهتمام بالعقيدة الإسلامية الصحيحة والحثّ على التمسك بالكتاب والسنة قولا وعملا.\nوفي أثناء هذا الحديث الجميل قام أحد الدارسين, وهو معلم بإحدى المدارس معقِّبا بكلام غريب أثار بلبلة بين الدارسين داخل قاعة المحاضرات وخارجها, وهذا الكلام يحمل عدّة أفكار ألخصها لك يا فضيلة الشيخ في النقاط التالية :\nأولا: من الخطأ أن نقول أنّ الشباب السعودي هم حماة التوحيد, وإذا كانوا كذلك فأين عاطفتهم اتجاه القضية الفلسطينية؟\nثانيا: لابدّ أن نربي الناس في هذا البلد على الإيمان لأنّ الإيمان يُعتبر أهمّ من التّوحيد, فالإيمان مفهوم أشمل من العقيدة والتوحيد !!\nثالثا: لم يكن مصطلح “التوحيد” معروفا في عهد النبي صلى الله عليه وسلم ولا في عهد الصحابة, ولم يوجد هناك دليل صريح على تقسيم التّوحيد وإنّما الذي جاء بهذا التفصيل ابن تيمية, ومن جاء بعده !!\nرابعا: أنّ البعض يجعل أمر العقيدة شمّاعة يفرق فيها بين الناس, فلابدّ أن نجتمع على ما اتّفقنا عليه ويعذر بعضنا بعضا فيما اختلفنا فيه, ويقولون أنّ هذه المقولة ذكرها علي ابن أبي طالب رضي الله عنه!!\nفضيلة الشيخ إنّ أحد الدارسين من الذين تعاطفوا معه يقول: إنّ جميع أقسام التوحيد تدخل ضمن قسم واحد وهو توحيد الألوهية!!\nفنريد منكم فضيلة الشيخ التعليق والتوجيه حول مثل هذه الأفكار التي يحاول أن ينشرها البعض بين الناس, وجزاكم الله خيرا.",
    "answer": "",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b1%d8%ad%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1024,
    "question": "هل يصح الرد على من ينكرون تقسيم التوحيد إلى ثلاثة أقسام بالآية: {رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا فَاعْبُدْهُ وَاصْطَبِرْ لِعِبَادَتِهِ هَلْ تَعْلَمُ لَهُ سَمِيّاً } [مريم :65] التي جمعت بين توحيد الألوهية والربوبية وتوحيد الأسماء والصفات؟",
    "answer": "القرآن مليء بالأدلة على هذه الأنواع الثلاثة (قل يا أيها الكافرون لا أعبد ما تعبدون …) هذا دليل على إخلاص العبادة لله عز وجل, ( قل هو الله أحد ,الله الصمد …) دليل على إثبات الأسماء والصفات, ( الحمد لله رب العالمين ..) ( قل أعوذ بربّ الناس ..) ( قل أعوذ برب الفلق …) دليل على إثبات توحيد الربوبية, فالقرآن كله أدلة على هذا، بارك الله فيكم . [فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%86%d9%83%d8%b1%d9%88%d9%86-%d8%aa%d9%82%d8%b3%d9%8a%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%ad%d9%8a%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1025,
    "question": ": نسمع بعض الخُطَباء تجري على ألسنتهم في إطلاق رسول الله صلى الله عليه وسلم (كان قرآناً يمشي على الأرض ) أي مطبقا لأحكام القرآن فما حكم هذا ؟",
    "answer": "ينبغي أن نقول: كان خُلُقُه القرآن كما قالت عائشة – رضي الله عنها – والقرآن كلام الله وليس بمخلوق ومحمد عليه الصلاة والسلام بشر مخلوق وما ينبغي أن نقول مثل هذا الكلام؛ لأننا حاربنا المعتزلة وغيرهم في قولهم القرآن مخلوق, فكيف نقول مثل هذا الكلام ؟! نقول: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يُطَبِّق القرآن, كانت أخلاقه مستمدّة من القرآن,كان خُلُقُه القرآن, يعمل به, ويعتقد ما فيه عليه الصلاة والسلام, هذه والله أعلم تعابير غربية يقلّدون فيها الغرب.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%8f%d8%b7%d9%8e%d8%a8%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%aa%d9%87%d9%85-%d9%81%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1026,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1027,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1028,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1029,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1030,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1031,
    "question": "هذا يقول: قلتم أن الله تعالى لم يضمن للأنبياء إلاّ دعوة واحدة,كيف نوفق؟",
    "answer": "أنا بينت أن الرسول يستجاب له والأنبياء يستجاب لهم, يستجاب لهم لكن بمحض مشيئته ما هي مضمونة ( إنّ الله لا يخلف الميعاد ) لو لم يستجب للنبي يكون أخلف وعده ( ليس لك من الأمر شيء ) هل أخلف وعده ؟! بارك الله فيكم.\nفأنا قلت يستجاب لهم و يستجاب للمؤمنين لكن ما في ضمان إلاّ واحدة, واحدة فقط للأنبياء عليهم الصلاة والسلام و يستجيب لهم إذا شاء سبحانه وتعالى وإذا شاء منع, نعم, هذا خبر رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي قال: “لكل نبي دعوة دعا بها وأنا اختبأت دعوتي شفاعة لأمتي“ كأن السائل ما فهم ولا سمع الحديث ولا سمع كلامي أنه يستجاب لهم لكن ما هي مضمونة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%82%d9%84%d8%aa%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%84%d9%85-%d9%8a%d8%b6%d9%85%d9%86-%d9%84%d9%84%d8%a3/"
  },
  {
    "id": 1032,
    "question": "ماذا نعني بأفعال العباد مخلوقة ؟",
    "answer": "يعني طاعاتنا ومعاصينا كلها مخلوقة لله, خيرها وشرّها, الله خالق كل شيء, فكل أفعال العباد مخلوقة, خيرها وشرّها, طاعتها, ومعاصيها كلها مخلوقة لله عزّ وجلّ, والعبد فاعل بإرادته ومشيئته وهذه الإرادة والمشيئة والعقل الذي أنعم به الله هي مناط المسؤولية والتكليف فبها يُثاب وبها يُعاقب.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%86%d8%b9%d9%86%d9%8a-%d8%a8%d8%a3%d9%81%d8%b9%d8%a7%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%af-%d9%85%d8%ae%d9%84%d9%88%d9%82%d8%a9-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1033,
    "question": "ما قولكم في قول الشاعر في مدح الرسول صلى الله عليه وسلم:\nيا أيّها الرّاجون منه شفاعة      صلّوا عليه وسلّموا تسليما",
    "answer": "يحتمل أن يكون الرجاء بالرسول صلى الله عليه وسلم من دون الله؛ تعلق الرجاء بالرسول عليه الصلاة والسلام فقط فهذا كفر وشرك والعياذ بالله, وإن كان يريد أن الرسول عليه الصلاة والسلام يشفع له إذا جاءه في الآخرة موحدا كما يشفع لغيره فهذا لا نستطيع أن نحكم عليه بالضلال ولكن نقول بين البيت ونصّ على التوحيد ونصّ على أسباب الشفاعة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d8%af%d8%ad-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84-%d8%b5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1034,
    "question": "يقول السائل : يذكر أهل العلم وجوهاً للجمع بين رؤيته عليه السلام لنبيّ الله موسى عليه السلام يصلي عند قبره عند الكثيب الأحمر ثم صلى بهم في المسجد الأقصى ثم رآهم في السماء ,فهل هناك وجه جامعٌ راجح ؟",
    "answer": "ليس هناك تناقض حتى نجمع, رآه -وهو ذاهبٌ إلى بيت المقدس- يصلي في قبره, معجزة من المعجزات, ثم صلى معه في بيت المقدس مع الأنبياء, ثم وجدهم في السماء\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%88%d8%ac%d9%88%d9%87%d8%a7%d9%8b-%d9%84%d9%84%d8%ac%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1035,
    "question": "ما حكم الاحتفال بالمولد؟",
    "answer": "أجبنا عن المولد وأنه بدعة.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%ad%d8%aa%d9%81%d8%a7%d9%84-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%88%d9%84%d8%af%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1036,
    "question": "شيخنا -حفظكم الله – هل يُفهَم من ترتيب الأنبياء في السماء تفاضلهم؟",
    "answer": "لا ,لا يُفهم هذا ,أمّا إبراهيم وموسى فيدلّ على هذا وأماّ غيرهما فلا؛ فإنّ عيسى من أولي العزم وهو في الثانية وإدريس دونه في الفضل ويوسف, فلا يدلّ على الترتيب الدقيق\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d9%81%d9%87%d9%8e%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d8%b1%d8%aa%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1037,
    "question": "شيخنا -حفظكم الله – يقول السائل: هل الأنبياء أرواحهم وأجسادهم في السماء أم أرواحهم فقط؟",
    "answer": "أرواحهم في الجنة؛ أرواح الشهداء, أرواح الأنبياء, أرواح المؤمنين كلّها في الجنّة, إذا كان المؤمنون تسرح أرواحهم في الجنة حيث شاءت فكيف بالأنبياء عليهم الصلاة والسلام ؟! فليست أرواحهم في القبور كما يتصوره بعض الناس, وإنّما هي في السماء في الجنّة ولا يلتقي الجسد والروح إلاّ يوم القيامة (( يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ فَتَأْتُونَ أَفْوَاجًا)) [النبأ: 18] هناك يبعثهم الله, أول من ينشقّ عنه القبر محمد صلى الله عليه وسلم؛ هو أول من يُبعَث عليه الصلاة والسلام؛ وحديث: “الأنبياء أحياء في قبورهم يُصَلون“ وإن كان صححه الشيخ الألباني فإنّه ضعيفٌ جدّاً – وهو أول حديث اعترضت به عليه -رحمه الله-.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%86%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1038,
    "question": "فضيلة الشيخ, يقول السائل: قول النبي صلى الله عليه وسلم : “رحِم الله أخي موسى لقد ابتلي بأشدّ من هذا فصبر” ,فهل يدلّ هذا على أنّ موسى عليه السلام ابتُلِي أكثر ممّا ابتُلي ّ به نبيّنا محمد صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "هذه القضيّة في المعارضة وليس في كلّ شيء, هذا لماّ طعن ذو الخوصيرة في عدالته عليه السلام قال : “رحم الله موسى قد أوذِي بأكثر من هذا فصبر“ على كلّ حال هذا دليل على أنّ موسى نبيٌّ كريم ٌ وحليم وصبور, لا كما يطعن فيه بعض السّفهاء ويقول : إنّه لا يصبر, لا يتحمّل وسخِروا منه -والعياذ بالله – ! هذا من الأدلّة على أنّه كان يتحلّى بأكبر الأخلاق وعلى رأسها الصبر؛ فصبر على أذى بني إسرائيل ,كم آذوه ؟! وكم نقرأ في القرآن, ماذا فيه من تعنت بني إسرائيل؟ قالوا : “أرنا الله جهرة!”, ولما أمرهم بذبح البقرة ذهبوا يتعنتون وكم من الأوامر خالفوه فيها ؟ ولمّا قال لهم: الجهاد ,قالوا : لا, اذهب أنت وربّك فقاتلا إناّ هاهنا قاعدون !.\nآذوه كثيرا ويصبر, والرسول أوذِي مثل هذا وأكثر من قومه المشركين, موسى آذاه بنو إسرائيل يمكن أكثر من أذى فرعون له؛ لهم تعنتات وتعنتات ولما ذهب ليكلم ربه رجع فوجد عندهم وثنا -يعني- عجلا يعبدونه ! وهكذا سلسلة طويلة من التعنتات والمخالفات, فالرسول عليه السلام استحضر هذه الآيات وهذه المواقف فقال: “رحم الله موسى قد أوذي بأكثر من هذا فصبر” ,والله أعلم يريد بهذا الإشارة إلى شيء موجود وهو ما حصل في حنين من اعتراض ذي الخويصرة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1039,
    "question": "يستدل كثير من النّاس خاصة في بعض بلدان شمال إفريقية على بدعة المولد بقول النبي صلى الله عليه و سلم “من سنّ في الإسلام سنّة حسنة”… الحديث، فكيف يردّ عليهم",
    "answer": "الرد عليهم أن يقال لهم:\nأولا: لا بد أن يعرفوا سبب ورود هذا الحديث وهو أنّ قوما من مضر جاءوا إلى النبي صلى الله عليه و سلم مجتابي النّمار- يعني عليهم ثيابا غليظة وهي الشملات التي تعرفونها شبكوها ثم لبسوها هكذا – لفقرهم وشدّة فاقتهم- فلمّا رآهم النبي صلى الله عليه وسلم رقّ لحالهم فأمر بلالا فأذّن فأقيمت الصلاة وصلّى ثم قام خطيبا وحثّ الناس على الصدقة وقال: “تصدق رجل بدرهمه وتصدق رجل بديناره وتصدق رجل ببرّ شعيره”… الخ، فتأخروا قليلا فجاء رجل من الأنصار بكيس كبير من المال فتسارع الناس و تسابقوا حتى جمعوا كوما كبيرا من الصدقة فقال النبي صلى الله عليه وسلم عند ذلك: “من سن سنة حسنة فإن له أجرها وأجر من عمل بها من غير أن ينقص من أجورهم شيء ومن سن سنة سيئة كان عليه وزرها ومثل وزر من عمل بها من غير أن ينقص من أوزارهم شيء“، فالنبي صلى الله عليه وسلم حثّ على الصدقة والصدقة مشروعة.\nهذا الرجل سنّ لهم السبق في هذه اللحظة الحرجة, فأنت إذا سبقت إلى عمل قد غفل عنه الناس تكون قد سننت لهم سنّة حسنة، أمّا أن تخترع في دين الله شيئا لا يوجد فهذا هو الضلال وهذه هي البدع التي قال فيها النبي صلى الله عليه وسلم: “من أحدث في أمرنا هذا ما ليس فيه فهو رد”، وقال الله عزّ و جلّ في ذلك: ( أم لهم شركاء شرعوا لهم من الدين ما لم يأذن به الله ) لو كان هذا خيرا لسبقنا إليه رسول الله صلى الله عليه وسلم والصحابة ولا يفوتهم ذلك – و الله -, فقد عرفوا الرسول صلى الله عليه وسلم وأحبّوه أكثر منّا ونحن للأسف لا يعرفه الكثير منّا إلاّ في هذا (المولد) – إلاّ ما شاء الله – أمّا الصحابة رضي الله عنهم فيعرفونه في كلّ لحظة ويبذلون مهجهم وأموالهم لنصرة دين الله عزّ وجلّ وإعلاء كلمة الله وبرهنوا على حبّهم لرسول الله صلى الله عليه وسلم بإيمانهم به وحبّه واتّباعه وبذلهم مهجهم وأموالهم في نصرة دينه.\nأمّا الآن فهؤلاء يتأكلّون بالدين ويقولون نحب رسول الله صلى الله عليه وسلم ويقيمون هذه الموالد لأنّ فيها أكلا لأموال الناس بالباطل ويرتكبون فيها الشّرك والخرافات والضلالات, فهل هذه من دين الله ؟!، وهل يحمد من سنّها ؟!، علما بأنّ الذي سنّها هم الباطنيّون أعداء الله ورسوله وأعداء دين الإسلام بل عداوتهم أشدّ من عداوة اليهود والنصارى للإسلام, جاءوا بهذه البدعة الخبيثة التي ينافح عنها أناس يزعمون أنّهم من أهل السنّة!! وهم من أهل الضلال ومن أذناب هؤلاء الباطنية مع الأسف الشديد.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d8%b3%d8%aa%d8%af%d9%84-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%86%d9%91%d8%a7%d8%b3-%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a8%d9%84%d8%af%d8%a7%d9%86-%d8%b4/"
  },
  {
    "id": 1040,
    "question": "هل يُشرع التشبه بالنبي عليه الصلاة والسلام في أموره العادية (السنّة العادية), وما ضابط ذلك؟",
    "answer": "ضابط ذلك أنّ ما فعله للتشريع، إن كان واجبا فنعتقد وجوبه, وإن كان مستحبا فنعتقد استحبابه, وإن كان جائزا فنعتقد جوازه.\nوبعض الناس يتعلقون بشيء من العادات! نعم لو فعلها هكذا ولم يَدْع إليها, ولم يقل إنّها سنّة, ولم يجعلها شعاراً, فلا بأس, فإنّ بعض الناس يتعلقون ببعض الأمور الجائزة والعادات التي كان يفعلها رسول الله على طريقة قومه عليه الصلاة والسلام، فيجعلونها من السنن ومن الشعائر ومن المزايا, ويذهبون يتعالون على الناس, ويطعنون فيهم لأنّهم تركوا السنّة وأماتوها, فهذا من التنطع في الدين ومرفوض في الإسلام.\nنعم, الرسول صلى الله عليه وسلم كان يحبّ الدّباء, فعن أنس بن مالك رضي الله عنه: “أن خياطا دعا النبي صلى الله عليه وسلم  لطعام صنعه فذهبت مع النبي صلى الله عليه وسلم, فقرب خبز شعير ومرقا فيه دباء وقديد, فرأيت النبي صلى الله عليه وسلم يتتبع الدباء من حوالي القصعة, فلم أزل أحب الدباء بعد يومئذ“، فلا بأس أن تحب الدباء, لكن تقول: هو سنة! وتدعوا إليه!, وتتميز به على الناس فهذا غلط.\nكذلك رأى بعض الصحابة الرسول صلى الله عليه وسلم وصدره مفتوح فجعلوها سنّة وشعاراً يتميزون به على الناس! وأبو بكر وعمر لم يثبت عنهما هذا! الصحابة الكبار لم يثبت عنهم هذا! لو كان سنّة لسبقونا إليها.\nيمكن الرسول صلى الله عليه وسلم فتح صدره بمناسبة حرّ أو نسي أو شيئا ما…أو…أو…، فلا نقول: إن هذا سنّة ثم نوالي ونعادي عليه ونجعله شعارا؛ هذا غلط\n[فتاوى فقهية متنوعة (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d9%8f%d8%b4%d8%b1%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b4%d8%a8%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1041,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1042,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1043,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1044,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1045,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1046,
    "question": "هل الرسول يعلم الغيب؟ وهل قوله: “لعل الحياة تطول بك”، يدل على أنه يتوقع حدوث أشياء فإنه روي عن أبي حنيفة نحو هذا؟",
    "answer": "على كل حال، الرسول وغيره لا يعلمون الغيب، لأن علم الغيب من خصائص الله تبارك وتعالى، ((قل لا يعلم من في السموات والأرض الغيب إلى الله))، وأبو حنيفة رضي الله عنه وعائشة رضي الله عنها قبل أبي حنيفة كما في الحديث المتفق عليه: “من أخبرك أن محمدا يعلم ما في غد فقد أعظم على الله الفرية”، فلعله بدل من كلمة “لعل”، فأخذ كلمة يتوقع من قوله صلى الله عليه وسلم: “لعل الحياة” لأن لعل للتوقع، فلعله أخذها من هذا، والرسول ما يقدر أن يتوقع شيئا -عليه الصلاة والسلام- وأما إذا أخبر عن الله خبرا جازما، فهذا لا يجوز إلا تصديقه، هو أخبر عن أشياء في المستقبل كثيرة جدا وحصل كثير منها كما أخبر، فهو لا ينطق عن الهوى عليه الصلاة والسلام، لكن في مثل هذا، ما قال له الرسول: إن الله أخبرني، وإلا قال: ستطول بك الحياة، لو قال: ستطول بك الحياة، نقول هذا خبر عن الله عز وجل، لكن قال: “لعل الحياة تطول بك”، فربما أخذ كلمة يتوقع من كلمة لعل\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%84-%d9%8a%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ba%d9%8a%d8%a8%d8%9f-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d9%84%d8%b9%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 1047,
    "question": "ما الحكم فيمن قال : أنا لا أحبّ النبي صلى الله عليه وسلم ولا أبغضه؟",
    "answer": "هذا يكفر! لأنه لابدّ من محبة النبي عليه الصلاة والسلام؛ فهذا يقول: لا أحب الله ولا أبغضه, لا أحبّ الإسلام ولا أبغضه ما معنى هذا الكلام؟! كيف لا تحب الرسول عليه الصلاة والسلام وما الذي يمنعك أن تحبه ؟! وأظن أن هذا كذاب منافق ويتستر، لو كان مؤمنا لأحبه أكثر من نفسه وولده وأهله والناس أجمعين، “لا يؤمن أحدكم حتى أكون أحب إليه من ولده ووالده والناس أجمعين“، وقال تعالى: {قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَآؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُم مِّنَ اللّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُواْ حَتَّى يَأْتِيَ اللّهُ بِأَمْرِهِ وَاللّهُ لاَ يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ } [التوبة: 24].\nحتى لو أن أصل الحبّ موجود، لكن هذه الأشياء مقدمة عندك؛ الحبّ موجود, انظر هذا الوعيد الشديد!! الوعيد الشديد على من وجد عنده أصل حب الرسول لكنه يرجِّح هذه الأشياء على الله وعلى رسول الله عليه الصلاة والسلام والجهاد في سبيل الله !!، فحبّ الرسول صلى الله عليه وسلم أمر واجب ولا يكون للدين أيّ اعتبار إلا بحبِّه عليه الصلاة والسلام وموالاته؛ لأن ربنا سبحانه وتعالى أنقذنا به من الضلال, أنقذنا به من الشرك؛ أنقذنا به ونحن على شفا حفرة من النار عليه الصلاة والسلام فمهما بذلت في حبه ونصرته لا تكافئه عليه الصلاة والسلام.\nفكيف لا تحبه؟! أليس هناك دواع؟ أليس هناك شيء يدعوك إلى محبة الرسول عليه الصلاة والسلام ؟! فأنت عندك موانع من الحبّ !! فهذا إن كان يدّعي الإسلام فعليه أن يصحح دينه وأن يحب الرسول ويعرف عظمة النعمة التي أنعم الله على الأمة بها عن طريق هذا الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام؛ أنزل الله عليه القرآن وأوحى إليه السنة وبين لنا العقائد الصحيحة التي تنقذنا من النار وحذّرنا من العقائد الفاسدة التي تهلكا وتدخلنا النار وبين لنا الأعمال الصالحة من صلاة وزكاة وصوم وحج, وكلها من الأسباب التي تهيؤنا لمرضاة الله عز وجل وتدخلنا الجنة, وحذرنا من نقائضها وما يخالفها وأنها تورد المهالك وتورد النار, فأيّ نعمة بعد نعمة الله أعظم من هذه النعمة ؟!.\nوأنت لا تحب الله أيضا! لأنك لو كنت تحب الله لأحببت رسوله، لأنك تحبّ من يحب {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُـمْ وَاللّهُ غَفُـورٌ رَّحِيمٌ } [آل عمران:31].\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%82%d8%a7%d9%84-%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d9%84%d8%a7-%d8%a3%d8%ad%d8%a8%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1048,
    "question": "سائل يقول: القرآن والتوراة والإنجيل من كلام الله جل وعلا، وثبت لدينا على أن التوراة كتبها الله بيده، فكيف يجمع بين هذا وهذا؟",
    "answer": "كتبه بيده وتكلم به، الكتابة هل تنفي الكلام به؟ تكلم به، وكتبه في اللوح المحفوظ، وكتبه بيده حينما -بارك الله فيك- أن يهدي موسى عليه الصلاة والسلام، ليس المعنى أنه كتبها ما تكلم بها، تكلم بها وكتبها، وكذلك الكتب كلها كلام الله، الكتب التي أنزلها الله على الأنبياء عليهم الصلاة والسلام من أولهم إلى آخرهم، والرسل والأنبياء عليهم الصلاة والسلام، كلها كلام الله ويجب أن نؤمن بها، ما علمناه وما لم نعلم، فيؤمن المؤمن بكل كتاب أنزله الله -عز وجل- على أنبيائه سواء منها ما جاءنا اسمه كالتوراة والإنجيل والزبور وصحف إبراهيم وصحف موسى، وما لم يأتنا وكنى، ما أنزل على إبراهيم وإسماعيل وإسحاق ويعقوب والأسباط وما أوتي موسى وعيسى وما أوتي النبيون من ربهم، لا نفرق بين أحد منهم، فنؤمن بكل ما جاء به الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- وكله كلام الله عز وجل، منها ما كلم به مباشرة، ومنها ما أنزله الله على جبريل، كلم به جبريل ونزل به جبريل على أنبيائه عليهم الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%88%d8%b1%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%ac%d9%8a%d9%84-%d9%85%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1049,
    "question": "أثر ابن عباس الذي قال فيه: “إن هذا القرآن نزل جملة واحدة إلى السماء الدنيا ثم أنزل منجما على النبي صلى الله عليه وسلم مدّة ثلاث وعشرين سنة”) أو كما قال رضي الله عنهما, فهل هذا الأثر صحيح؟",
    "answer": "يصححّه بعض الناس, لكن هذا لا يمنع أن جبريل يتلقى القرآن من الله ويبلِّغه إلى محمد صلى الله عليه وسلم فقد يتعلق بهذا الكلام بعض الناس من أهل الأهواء فيزعمون أن الله لا يتكلم وإنما جبريل يذهب يراجع اللوح المحفوظ ويأخذ منه الحاجة المناسبة وهذا ضلال!!\nكل آية سمعها جبريل من الله وبلّغها لمحمد صلى الله عليه وسلم كما سمعها {نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الْأَمِينُ . عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ الْمُنذِرِينَ . بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} وقال تعالى: {تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ}، ابتداؤه من الله سبحانه وتعالى، فهذا القرآن كلام الله، ومنه بدأ لأن الله هو الذي تكلم به وإليه يعود, الأشياء كلها مكتوبة في اللوح المحفوظ بما فيها الكتب السماوية, ومنها القرآن؛ مكتوبة في اللوح المحفوظ قبل أن يخلق السماوات والأرض بخمسين ألف سنة، ومع هذا الله يتكلم بها{وَكَلَّمَ اللّهُ مُوسَى تَكْلِيماً} مباشرة, وكلم الله محمدا صلى الله عليه وسلم ليلة المعراج، كلّمه مباشرة, وهكذا الله يكلِّم جبريل بالسورة الفلانية والآية الفلانية وينزل بها جبريل يبلِّغها إلى محمد صلى الله عليه وسلم على حسب المسألة.\nفالأثر يصححه بعض الناس، ولكن ليس معناه أن الله لم يتكلم مع جبريل وأن جبريل ما بلّغ محمدا صلى الله عليه وسلم بالكلام الذي سمعه من الله, لا.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ab%d8%b1-%d8%a7%d8%a8%d9%86-%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%b3-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%82%d8%a7%d9%84-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d8%a5%d9%86-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1050,
    "question": "ما حكم وضع المصحف على الأرض؟",
    "answer": "لا ينبغي، هذا إذلال، وأنا أرى بعض الناس يضع المصحف في الأرض وتستقبله أرجل المصلين إذا كان فيه صف قبله، أرجل المصلين تستقبله، فلا ينبغي،…، إن كان مسلم لا يدري فيُعَلَّمْ أن يحترم كتاب الله عز وجل.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%88%d8%b6%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d8%ad%d9%81-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b1%d8%b6%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1051,
    "question": "سمعنا قبل أيام أن هناك من غنى بآيات من كتاب الله عز وجل عامدا متعمدا فما حكم ذلك بارك الله فيكم؟",
    "answer": "على طريقة أم كلثوم وأمثالها من المغنيات؟! كيف هذا؟ القرآن يتغنى به، أي على الطريقة العربية، على طريقة الفطرة.\nالسائل: غنى بسورة الفاتحة على العود\nالشيخ: هذا كافر، هذا يستهزئ بآيات الله عز وجل، هذا كفر، استهانة بالقرآن وإهانة للقرآن، ومن استهان بالقرآن كفر وارتدّ،…((أبالله وآياته كنتم تستهزئون)) هؤلاء قالوا: ما رأينا مثل قراءنا هؤلاء أرغب بطونا ولا أكذب ألسنة، يستهزئون بالمسلمين، فكفّرهم الله -تبارك وتعالى- للاستهزاء به وبدينه، فكيف إذا كان يستهزئ بالقرآن مباشرة ويهينه.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b3%d9%85%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a3%d9%8a%d8%a7%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d9%85%d9%86-%d8%ba%d9%86%d9%89-%d8%a8%d8%a2%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d9%83/"
  },
  {
    "id": 1052,
    "question": "بعض الأشاعرة يقولون في بعض حروف القرآن :حرف زائد فما قصدهم بذلك؟",
    "answer": "على ما عندهم من سوء المعتقد لكن لا نتّهمهم بأنّهم يقصدون هذه زيادة من الناس وأنها ليست من كلام الله؛ بل يعنون من ناحية الإعراب ومن ناحية كذا, وهذا خطأ لا يقال زائد يُقال: صلة أو كذا يعني يتأدب في التعبير مع القرآن.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%b1%d8%a9-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%ad%d8%b1%d9%88%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1053,
    "question": "ما حكم ما يفعل في بعض المصاحف من تلوين لفظ الجلالة الله، ورب، وهو، باللون الأحمر وهل هذا العمل فيه دعوة إلى مباديء الصوفية الذين يرددون الذكر بهذه الألفاظ؟",
    "answer": "الرسول عليه الصلاة والسلام مات والقرآن مكتوب في اللخاف، وفي العُسُب ثم جاء أبو بكر وجمعه في الصحف، وجاء عثمان وجمعه في مصحف وكتبوه بالخط الكوفي؛ لأنه هو السائد في ذلك الوقت لكن كان عمل، زينة القرآن وزينة هذه الأمة أن تعمل بهذا القرآن والله لو كتبته بماء الذهب؛ وزخرفته بما شاءت من الزخارف ولونوه بما شاؤوا من الألوان، فإن هذا لا يرضي الله تعالى إلا أن يعملوا بهذا القرآن، فالقصد من القرآن حفظه وفهمه والتفقه فيه وتدبره، أنا لا أستطيع أن أقول إذا كتب باللون الأحمر يكون حراما! لأن الله يقول: (( وَلَا تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الْكَذِبَ هَٰذَا حَلَالٌ وَهَٰذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ لَا يُفْلِحُونَ ))[النحل: 116]، لكن أحثه على العمل بالقرآن وأن الغاية هي العمل بهذا القرآن عقائد وعبادات وسياسة وغيرها، أما الزخرفة فقط؛ فأنا أعرف أن كثيراً من المزخرفين يزخرفون القرآن ولا يعملون به، عندهم خرافات عندهم بدع! وهذا إذا كان ليس مبتدعاً أقول له : يا شيخ أولاً اعمل ثم إذا تريد تحسن لا بأس وإذا ابتعد عن هذه الزخرفة ؛ لأنه أبعد عن الشبه فابتعد عنها.\nالتحذير من الشر]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d9%81%d8%b9%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b5%d8%a7%d8%ad%d9%81-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d9%84%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1054,
    "question": "إذا كان في جيبي شريط فيه قرآن هل يجوز أن أدخل به الخلاء؟",
    "answer": "أنا أرى أنه لا يجوز، أرى أنه يضعه في موضع خارج الحمّام، وقد يتساهل بعض الناس في هذا، وأنا لا أرى هذا، لأن هذا قد يدخل في تعريض القرآن للإهانة والعياذ بالله.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d8%b0%d8%a7-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%ac%d9%8a%d8%a8%d9%8a-%d8%b4%d8%b1%d9%8a%d8%b7-%d9%81%d9%8a%d9%87-%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1055,
    "question": "فضيلة شيخنا الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظكم الله تعالى -: عندنا راقٍ يأمر المرأة المصروعة بأن تضع المسك على فرجها وعلى دبرها وحلمتي ثدييها وشفتيها ويقول أن هذه الوصفة تمنع جماع الجني المتلبس بها، ويقول أن هذا ثبت عنده بالتجربة، فهل فعله هذا صحيح؟ أفيدونا بارك الله فيكم .",
    "answer": "بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومَن اهتدى بهداه، وبعد:\nفالتداوي مشروع وجائز: “ما أنزل الله داءً إلا قد أنزل له شفاء، علمه مَن علمه وجهله مَن جهله“. والرقية مشروعة بالقرآن؛ القرآن شفاء ورحمة للمؤمنين ولا يزيد الظالمين إلا خسارًا، ولا دواء أنجع من الرقية بالقرآن والسنة، ولكن بشروط منها:\n– إخلاص الراقي وإخلاص المرقي -بارك الله فيك- وصدق الملجأ إلى الله تبارك وتعالى، فإذا كان الطرفان مخلِصان لله عز وجل، والرقية بالقرآن أوالسنة؛ فإنه لا دواء أنجع من هذا الدواء، وهذا معروف عن العلماء يقولونه وينقلونه، والرسول صلى الله عليه وسلم يقول: “لا رقيةَ إلا مِن عينٍ أو حُمَةٍ“. العين معروفة؛ وهي الإصابة بعين العائن، قد يكون العائن خبيثًا؛ فينتقل من عينيه الشريرتين إلى الشخص المحسود فيضر، فالعين حق، ولكن بإذن الله، ولها تأثيرٌ لا شك في ذلك، والرسول صلى الله عليه وسلم قال: ” العينُ حقٌّ “.\nوالسحر حقيقة ولا يضر إلا بإذن الله، وكلها لا تقع ولا تضر إلا بإذن الله. وأنجع علاج لها -للسحر والعين والحمة وما شاكل ذلك-: هو الرقية الشرعية بالقرآن والسنة؛ إذا توفر الإخلاص والصدق؛ لأنه قد يكون الإنسان ما عنده الثقة بالله سبحانه وتعالى، قد يكون عنده شيء من سوء الظن -والعياذ بالله-، وقد يكون الراقي دجَّالا كذابًا ولا يستعمل القرآن، فيلجأ إلى حيل أخرى!\nوقد تصدَّر كثير مِن الناس للرقية، يتصدر ويعلن إعلانات عن نفسه ويشاع عنه أنه ما شاء الله راقٍ!! وهذا مِن أعمال الشعوذة والدجَل والنَّصْب وأخذ أموال الناس بالباطل، فهؤلاء لا يفيدون الناس شيئًا، وأكثر ما يعتمدون على الحيل، هذا الأسلوب الفارغ!!\nيعني: هذا يقول: تأتيه امرأة والثانية والثالثة! ويخاطبها بهذا الأسلوب الخسيس: حطي لفرجك .. حطي لدبرك!! سيء الخلق! هذا رديء! وأنا أنصح هذا الإنسان أن يتقي الله ويترك التصدي للرقية.\nالرقية مِن أيّ مسلم مخلص صادق معروف بالتقوى والصلاح يرقي، وما يُصدِّر نفسه ويعلن للناس أنه راقٍ ويأتيه الرجال والنساء مِن أماكن بعيدة وقريبة، هذا ليس مشروعًا أبدًا، الرسول ما نصب نفسه هكذا؛ كان يرقي نفسه ويرقي غيره إذا احتاج الناس إلى الرقية، أما الإنسان ينصب نفسه ويضع نفسه في منصب الرقية مثل منصب الإفتاء، هذا غلط، وخاصة إذا لجأ إلى مثل هذه الأساليب التي فيها دلالة على سوء الإرادة وسوء القصد والسفه.\nيا أخي ! عالِج ولا تتكلف {وَمَا أَنَا مِنَ الْمُتَكَلِّفِينَ} [ص: 86].  الرسول أخبرك أن الرقية بالقرآن، والرقية بالسنة، والأمور بيد الله عز وجل؛ ابذل السبب المشروع ولا تلجأ للحيل والتجارب القبيحة والكلام الفارغ.\nوالاتباع الصادق للرسول: أن تفعل كما فعل على الوجه الذي فعل، لا تُغير، لا في كيفية ولا في صفة ولا في شيء، افعل كما فعل؛ تصلي كصلاة الرسول، وتحج كما حجَّ، وكما تتبعه في كل شيء وتفعل مثل فعله، أما الاختراعات في هذا الباب -يعني باب الرقية- والحاجات هذه؛ فمالها لزوم، إذا لم تنفع رقيتك بالقرآن -ترقي الناس بالقرآن ما نفع، بالسنة ما نفعت-؛ إما لخلل في المرقي أو لأمر يريده الله تعالى؛ فلماذا تذهب لوسائل أخرى وتخترع أشياء أخرى؟! ما الذي كلَّفك؟ إلا حب المال، وحب الشهرة، والكلام الفارغ! أنا لا أرقي أحدًا، وكرهت الرقية مِن أجل أعمال هؤلاء الذين ينصبون أنفسهم للرقية لأخذ أموال الناس ويلجؤون إلى مثل هذه الأساليب وهذه الحيل !!\nفأنا أنصح هذا الإنسان -إن كان سلفيًّا- أن يتقي الله عز وجل ويترك طلب  الشهرة، وتنصيب نفسه للرقية، يترك هذا الأسلوب، أنت واحد من المسلمين إذا احتاج إليك إنسان؛ ارقه بالطريق الشرعي ويكفيك، وخل المجال لغيرك، لا تحتكر الرقية، الاحتكار هذا دليل على سوء القصد -بارك الله فيكم-، في المجتمع مَن هو أفضل منك، ويستجاب له دعاؤه أكثر مما يستجاب لك؛ فلماذا تحتكر هذا المنصب وتلجأ إلى مثل هذه الوسائل؟! أنصح هذا أن يتقي الله ويتبع سبيل المؤمنين ويتبع سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، ولا ينصب نفسه للرقية، ولا يتكلف في هذه الأشياء ويفسح المجال لغيره، أيّ مسلم فيه خير وعنده تقوى؛ فهو مظنة الإجابة؛ يستجاب له إذا دعا، إذا قرأ القرآن؛ يستجيب الله دعاءه ويشفي الله بسببه -بسبب إخلاصه وصدقه-، وبسبب الوسيلة الشرعية التي اتخذها لشفاء هذا المريض.\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وسلم .\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%af-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1056,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1057,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1058,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1059,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1060,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1061,
    "question": "عندنا في بلدنا طريقة يستعملها بعض الرقاة إذا أراد أن يرقي رجلا أصيب بعين يقول له اغمض عينيك ثم يقرأ عليه جزءا من القرآن ثم يقول له ماذا رأيت؟، فيقول له الذي أصيب بالعين: رأيت فلان ابن فلان، فيتهم ذلك الذي رؤي بأنه هو الذي وضع السحر أو شيء من ذلك القبيل، هل هذه الطريقة جائزة وهل تنصحون الشباب بالاشتغال بالرقية؟ جزاكم الله خيرا",
    "answer": "هذه الطريقة أعتبرها من الشعوذة والدجل، وهذه الطريقة أنا أعتقد أن ليس لها أثرا من القرآن، اغمض عينيك ويرى إنسانا وهو مغموض العينين، فيحكم عليه أنه هو الذي سحره! هذه وسيلة من السحر يخفيها هذا الدجال أو المشعوذ على ذلك الأبله، وبتأثير سحره الخبيث يتراءى له -والله اعلم- من يتراءى له من الأشخاص، الذين قد يظلمهم هذا [الفاجر]، قد يكون هذا الذي تراءى بريئا من السحر، وليس هذا برهانا على أن هذا هو الذي سحره، والرسول لما سُحِر وهو يقرأ القرآن -عليه الصلاة والسلام- ما علم من سحره حتى جاء جبريل وأخبره بمن سحره وأين وضع هذا السحر، وهذا أمر غيبي لا يُعلَم أبدا إلا عن طريق الوحي أو عن طريق الشياطين فقد يكون الذي رآه ما هو فلان وإنما هو شيطان تمثل له في صورة فلان، وهذا في نظري من الأدلة على أن هذا الدجال الذي يتظاهر للناس أنه يرقي بالقرآن، من الأدلة على أنه ساحر دجال، وأن عنده شياطين تتعاون معه، هذا ما أقوله في هذه الإجابة على هذا السؤال، ولا يجوز لأحد أن يتعامل مع هذا الإنسان، ولا يجوز له أن يصدقه فيما -يعني- يتراءى من الشياطين و[يوهم] أنها من الرقية.\n[شريط بعنوان: الأجوبة المدخلية على الأسئلة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d9%84%d8%af%d9%86%d8%a7-%d8%b7%d8%b1%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d9%8a%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d9%84%d9%87%d8%a7-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82/"
  },
  {
    "id": 1062,
    "question": "لقد ذكر كثير ممن تكلم على مسألة الميزان ووزن أعمال العباد يوم القيامة ذكروا أن الميزان له كفتان ولسان ولم يذكروا نصا على أن للميزان لسانا وغاية ما قرأت هو قولٌ عن الحسن البصري فهل هناك نص على أن للميزان لسانا؟",
    "answer": "لا أذكر, يجب أن تؤمن أن هناك ميزانا توزن به الحسنات والسيئات {فَأَمَّا مَن ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ . فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَّاضِيَةٍ . وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ . فَأُمُّهُ هَاوِيَةٌ . وَمَا أَدْرَاكَ مَا هِيَهْ . نَارٌ حَامِيَةٌ } والميزان ورد في نصوص كثيرة من القرآن ومن السنة فنؤمن بأن هناك ميزانا.\nأما الكفتان فأظن أنها وردت, أما اللسان فلا أذكر, ونحن نؤمن بميزان توزن به الأعمال وتوضع هذه في كفة وهذه في كفة, فإن رجحت الحسنات نجا صاحبها ودخل الجنة بدون حساب ولا عذاب, وإن تساوت الكفتان فهؤلاء هم أهل الأعراف الذين تساوت حسناتهم وسيئاتهم، يكونون على الأعراف ينتظرون الجنة ثم بعد ذلك يدخلون الجنة إن شاء الله، ومن رجحت سيئاته من المسلمين فهو تحت مشيئة الله، إن شاء عذّبه وإن شاء عفا عنه وكثير منهم يُعَذَّبون؛ أقوام يدخلون النار بذنوبهم لكنهم يخرجون من النار بشفاعة الشافعين وبرحمة أرحم الراحمين.\nالشاهد: أن الميزان مذكور في القرآن وفي السنة ويجب الإيمان به, والمشكلة في إنكاره، فقد أنكره المعتزلة وأنكروا عذاب القبر وأنكروا أشياء من العقائد هذه، لماذا؟ لأن المقياس عندهم عقولهم الفاسدة! لا يعتبرون بنصوص الكتاب والسنة! ما وافق من النصوص عقولهم قبلوه وما خالفها رفضوه لأن الميزان هو عقولهم في أبواب العقائد والغيبيات، نسأل الله العافية.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%84%d9%82%d8%af-%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%85%d9%86-%d8%aa%d9%83%d9%84%d9%85-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%b3%d8%a3%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%b2%d8%a7%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1063,
    "question": "ما معنى هذا الحديث: ” لا بَأسَ بالرُّقَى ما لم تَكُنْ شِرْكًا ” ؟",
    "answer": "نعم، لا بأس بالرقى مالم تكن شركًا، الرقية بالطيب في الفرج والدبر ليس منها، يعني: تدعو الله عز وجل، تقرأ آية أو حديثًا أو دعاءً؛ فهذا جائز في الشرع، بعضهم يرقي بالسحر! يرقي بكلمات فيها شِرك! يرقي بكلمات أعجمية تحتمل الباطل والشرك! الرقية تكون باللغة العربية، والتقي الصالح ما يتجاوز كلام الله وكلام الرسول، لكن إذا توسَّع وزاد دعاءً من عنده جائزا؛ لا بأس؛ مثل دعاء الرسول عليه الصلاة والسلام: “بسم الله، ربَّ الناسِ ! أذهِبِ البأسَ، واشْفِ أنتَ الشافي، لا شِفاءَ إلا شفاؤُكَ، شِفاءً لا يُغادرُ سقمًا “، أو يرقي نفسه فيقول: بسم الله، بسم الله، بسم الله، أعوذ بعزةِ الله وقدرته مِن شر ما أجد وأحاذر (سبع مرات)، وبسم الله (ثلاث مرات). هذا يعني: عثمان ابن أبي العاص الثقفي كان يشكو مرضًا، فقال الرسول: ضعْ يَدك على الموضع الذي يؤلمك، واقرأ: قل: بسم الله -ثلاث مرات-، وقل: أعوذ بعزة الله وقدرته مِن شرِّ ما أجِد وأحاذر -سبع مراتٍ-. فقالها؛ فبرأ وشفي، أفضل شي كلام الله، ثم كلام الرسول؛ فاخترِ الأفضل.\nفيكم رقاة؟ والله أنا أنصح السلفيين أن لا يدخلوا هذا الباب، ولا ينصب أحد نفسه.\nالألباني، ابن باز، ابن عثيميين؛ هل نصبوا أنفسهم لهذه الأشياء ؟ السلف من: الصحابة، التابعين، وأئمة الهدى: أحمد، مالك، الشافعي؛ هل نصبوا أنفسهم هكذا؟! أين أنتم؟ نقول: السلف السلف، ونحن سلفيون، بعدين نخترع هذه الأشياء! الرقية جائزة لكن ليست بالطرق هذه، فكونوا أهل اتباع حقّا -بارك الله فيكم-، اتركوا هذه الأشياء التي تشوِّه الدعوة، وتشوه أهلها -بارك الله فيكم-.\nإذا جاءك إنسان يطلب منك الرقية؛ ارْقِه، أو يذهب عند غيرك وخلاص، والشفاء بيد الله، يدع الله عز وجل؛ يشفيه الله عز وجل، ويخلِص ويدعوا بهذه الأدعية لنفسه، والله يجعل له مخرجًا: {مَنْ يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَلْ لَهُ مَخْرَجًا – وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ} [الطلاق: 2-3].\nالسؤال: نخشى -يا شيخنا- أن يذهب العوام إلى السحرة والمشعوذين ؟\nالجواب: خلهم يذهبون ولا يرجعون، أنت مَن الذي كلَّفك؟! تُفسد نفسك وتفسد حياتك ودينك؛ من أجل أنهم يذهبون للسحرة! أنت ترقي؟ نصبت نفسك للرقية؟\nالسائل : لا -ياشيخ-، لكن هم يأتون إليَّ.\nالشيخ : اترك اترك، ما يأتون إليك إلا لأنك نصّبتَ نفسك للرقية؛ فاترك هذا الشيء -بارك الله فيك-، اترك الناس لله عز وجل، ولا تتكلف: {وَمَا أَنَا مِنَ الْمُتَكَلِّفِينَ} [ص: 86]. هذه حجة أول راقي في المدينة، كان زميلنا، وكان سلفيًّا جيدًا جدًّا، وكان يدرِّس في المسجد النبوي، واللهِ أثَّر في كثير من الشباب الصوفية في المدينة، أثر أكثر مِن غيره، ثم جاءه الشيطان! والله استشارني قبل أن يدخل -لأنه صديقي وزميلي- استشارني وقال: يا شيخ ربيع! أنا علَّمت فلانًا الرقية، والآن يرقي ويأخذ فلوساً قد يأخذ على الرقية 14 ألفًا!! قلت له: أنصحك أن لا تدخل في هذا الباب، قال: والله أخاف على الناس مِن المشعوذين والسحرة، قلت: والله ما أنت مسؤول، وقلت له: أنت لا تقدر على السحرة والمشعوذين؟ فقال: نعم، فقلت له: افعل كما فعل الدعاة إلى الله عز وجل؛ الشيخ عبد الله القرعاوي جاء عندنا في المنطقة وكثير من الناس مرضى على الفرش لا يقومون، من أيّ شيء؟ من الجن، مِن الزار، مِن كذا، ويخرجون ويحصلون الجن في الليل في الأشجار، في الطرق، وكذا. وتتسلط عليهم الشياطين -جهال ما عندهم توحيد-، فجاء ونشر التوحيد، لا رقية ولا شيء -بارك الله فيكم-. كل هذه الأشياء انتهت، كلها انتهت لما انتشر التوحيد والعلم، ولما ينتشر التوحيد والعلم تذهب هذه الأشياء وتزول، ولما يطبق الجهل يكثر السحرة والكهنة والشياطين وإلخ. وفيه تعاون بين السحرة والكهنة والشياطين، فنصحته بأن يفعل كما فعل المصلحون من الدعوة إلى التوحيد ومحاربة الشرك والخرافات فتذهب عنهم الشياطين فلا يحتاجون إلى الرقاة من الشياطين من السحرة وغيرهم ، فأبى ودخل في الرقية -بارك الله فيك-. ! ثم بعد ذلك؛ الناس نافسوه: واحد في الرياض، وواحد في تبوك، وواحد في جدة. فكتب في الصحيفة: إن الشيطان لا يدخل في الإنسان!! وهو لما كان يرقي يضرب الإنسان ضربًا مبرحًا، يقول له: اخرج -يا عدو الله- اخرج ! يعني يعترف بأن الشيطان يدخل في الإنسان!! ثم لما كثر المنافسون له؛ قال: الشيطان لا يدخل في الإنسان !! ألاعيب وحيل -بارك الله فيكم- .\nاتباع الرسول: أن تفعل كما فعل، لا تتكلفوا، أخلصوا لله عز وجل، وادعوا الله عز وجل وينفع الله عز وجل، خير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم، هذا هديه في الرقية، لا تتوسع، اسلك طريقه عليه الصلاة والسلام، عقيدةً وعلمًا وعملا، وحتى في الرقية اسلك طريقته، ولا تتكلف أشياء ما فعلها الرسول عليه الصلاة والسلام.\nأوصيكم -يا إخوة- بتقوى الله تبارك وتعالى: {مَنْ يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَلْ لَهُ مَخْرَجًا – وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ} [الطلاق: 2-3]،في أي باب من الأبواب؛ يجعل الله لك فرَجًا ومخرجًا، إن تتقِ الله عز وجل؛ يجعل لك فرجًا في الدنيا والآخرة، تنجوا بتقوى الله من غضب الله وسخطه، تنجوا من عقابه في الآخرة، أعد الله لك بهذه التقوى جنة عرضها السماوات والأرض أعدت للمتقين: {إِنَّ لِلْمُتَّقِينَ مَفَازًا – حَدَائِقَ وَأَعْنَابًا – وَكَوَاعِبَ أَتْرَابًا} [النبأ: 31-33]،كل هذه تنال بالتقوى، تنال الفرج والرخاء والرحمة من الله عز وجل بهذه بالتقوى، وتنال أعلى الدرجات -بارك الله فيك- في الآخرة بهذه التقوى، كن سليم العقيدة، سليم المنهج، سليم العبادة تعتقد ما شرعه الله من العقائد في أبواب التوحيد، الربوبية، في الأسماء والصفات، في توحيد العبادة، في صلاتك، في صومك، في زكاتك، في حجك، في بر الوالدين، في اجتناب المعاصي الكبائر والصغائر.\nفعليكم بتقوى اللهِ، وعليكم بالإخلاص، الإخلاصُ ضروريٌّ في العبادة، في طلبِ العلم، في الدعوة إلى الله سبحانه وتعالى، كل الأعمال التي تتقرب بها إلى الله يجب أن تكون مخلصا فيها لله عز وجل: {فَاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ} [الزمر: 2]، {قُلْ إِنِّي أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ} [الزمر: 11]، الإخلاص لا بد منه، وإياكم والرياء، وإياكم والشرك -الشرك الأكبر والأصغر-. فأنت تتعلم تريد وجه الله، تبسط لك الملائكة أجنحتها رضًا بما تصنع، وإذا بلغتَ درجة العلماء؛ صِرت من ورثة الأنبياء في ماذا؟ في الإيمان، في التقوى، في التبليغ، في الدعوة إلى الله، في الأمر بالمعروف، في النهي عن المنكر، في حمل راية الجهاد، إذا رفعت راية الجهاد، في كل خير تنفع الناس وتدفع الشر عن الناس، ولا ينتشر الخير إلا عن طريق العلم الصحيح، ولا يقضى على الشرور إلا بالعلم الصحيح، لا يقضى على الشرك إلا بالعلم الصحيح، لا يقضى على البدع إلا بالعلم الصحيح، لا يقضى على المنكرات إلا بالعلم الصحيح، إذا انتشر هذا العلم وهذا الخير؛ قلَّت الفتن، قلَّت البدع، ذهب الشرك … إلى آخره، إذا ساد العلم في مجتمع من المجتمعات؛ كل هذه الأشياء تتبخر وتذهب إلا ما يبقى من النفاق الذي يتستر أهله هذا شيء آخر، أما الأمور الظاهرة تختفي ولله الحمد، وتتقي الله في طلب العلم، وفي نشره في الدعوة إلى الله، في الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، تخلص لله تتقيه وتخلص له.\nعليكم بالعلم، عليكم بالعلم، العلم الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم: كتاب الله، وسنة رسوله عليه الصلاة والسلام بفهم السلف الصالح، يعني إذا صعب عليك فهم الآية والحديث؛ عندك -ولله الحمد- دُوِّنت شروح وتفاسير القرآن؛ تفاسير السلف: تفسير ابن جرير، تفسير البغوي، تفسير ابن كثير، تفسير عبد الرزاق -يعني الشيء المطبوع منه-، تفسير أبي حاتم -الشيء المطبوع-بارك الله فيكم-، ويكفيكم بعضها، وتفسير السعدي جيد -بارك الله فيكم-، عليكم بكتب التوحيد، كتب العقيدة، وشروح الحديث: الحافظ ابن حجر في “الفتح” -مع تجنب زلاته في “الفتح”-، وهو أحسن شرح لكتاب البخاري -صحيح البخاري-، لكن يساعدك في فهم كثير من النصوص لا تستغني عنه -مع الحذر مما ورد في هذا الكتاب من المخالفات العقدية-.\nثم التآخي فيما بينكم -يا إخوتاه-، نحن ما عرفنا مثل هذا التفرق والتمزق، واللهِ، الفتنة -الآن- التي تكتنف السلفية والسلفيين في العالم، ما مرَّ مثلها؛ لأن الرؤوس كثرت، وحب الزعامات انتشر -مع الأسف-، والمدسوسون بين صفوف السلفيين كثر -أيضًا-، فمزقوا السلفيين شذر مذر؛ فاحذروا من الفرقة وتنبهوا لهؤلاء المفرِّقين، وتآخوا فيما بينكم، كونوا كالجسد الواحد؛ كما قال صلى الله عليه وسلم: “تَرى المؤمنين في تراحُمِهم وتوادِّهم وتعاطفهم كمثل الجسد؛ إذا اشتكى عضوٌ تَداعى له سائرُ الجسد بالسَّهر والحمى “، وقال: “ المؤمنُ للمؤمنِ كالبنيان؛ يشد بعضُه بعضًا -ثم شبَّك بين أصابعه- “.\nأنا أظن -الآن- أنّ كثيرًا من السلفيين إذا مرض أخوه أو أصابته مصيبة يفرح بذلك ولا يتألم! لماذا؟! لكثرة الفتن التي انتشرت فيهم، ونشرها أهل الأهواء،  أنا أقول -غير مرة-: إنا أدركنا السلفيين في مشارق الأرض ومغاربها كلهم متحابون متآخون على منهج واحد لا خلافات بينهم, فانتشرت الدعوة السلفية في العالم شرقه وغربه؛ فانتبه الخبثاء من اليهود والنصارى والمبشرين ورؤوس الضلال من الروافض والصوفية الذين يتعاونون مع الأعداء والأحزاب الضالة، واللهِ يتعاونون مع الأعداء وبينهم علاقات خفية وظاهرة، ولا يتعاونون إلا ضد المنهج السلفي، فنشروا وبثوا سموم الفرقة في السلفيين لما امتدت في مشارق الأرض ومغاربها، بثوا سموم الفرقة في أوساط السلفيين؛ فمزقوهم شرَّ ممزق، ونشأ أناس لا يفهمون السلفية على وجهها، يزعم أحدهم أنه سلفي!! ثم لا تراه إلا وهو يقطع أوصال السلفية؛ لسوء سلوكه وسوء المنهج أو المناهج السيئة التي انتشرت وتهدف إلى تفريق السلفيين وتمزيقهم، السلفية تحتاج إلى عقلاء، تحتاج إلى رحماء، تحتاج إلى حكماء، تحتاج قبل ذلك إلى علماء. فإذا كانت هذه الأمور ليست موجودة في السلفيين، فأين تكون السلفية ؟ تضيع -بارك الله فيكم-.\nفتعلَّموا العلم، الذي يحس منكم بالكفاءة، الله أعطاه موهبة الحفظ، موهبة الفقه في الدين؛ يشمر عن ساعد الجد في تحصيل العلم؛ حتى ينفع الله به، ويلم بقدر ما يستطيع شتات السلفيين على دين الله الحق، ويؤاخي ويؤلف بينهم. وابحثوا عن هؤلاء، وشجعوهم في التعلم ونشر الأخوة والمودة فيما بين السلفيين، أما الآخرون -حتى لو كانوا يهودا أو نصارى- انشروا دعوتكم في أوساطهم بالحكمة والموعظة الحسنة، أنتم ما تقرؤون قوله: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ} [النحل: 125] ؟الله يخاطب رسوله ليستخدم هذه الدعوة في أوساط الكفار؛ لأن الحكمة والموعظة الحسنة إذا فارقت الدعوة انتهت الدعوة، إذا استخدمنا التوحش في الأخلاق وتنفير الناس، خلاص انتهت السلفية! ” إنَّ منكم مُنَفِّرين “، ” يَسِّرُوا ولا تُعَسِّروا، وبَشِّروا ولا تُنَفِّروا “، استخدموا هذه الأساليب إن أردتم لأنفسكم خيرًا وللناس خيرا؛ فاتبعوا هدي القرآن والسنة في التعامل فيما يبنكم، وفي نشر هذه الدعوة {مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا} [الفتح: 29]، {رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ}، {وَاخْفِضْ جَنَاحَكَ لِلْمُؤْمِنِينَ} [الحجر: 88]، {وَلَوْ كُنْتَ فَظًّا غَلِيظَ الْقَلْبِ لَانْفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ} [آل عمران: 159]، رسول الله أكمل البشر وأفضلهم وأفصحهم وأعلمهم، لولم يوجد فيه هذا الوصف؛ لانفض الناس عنه، وتركوه، وتركوا دعوته، كيف أنت المسكين!! نحتاج إلى حسن الأخلاق وحسن التعامل فيما بيننا قبل كل شي، والتآخي والتلاحم، ثم في دعوتنا نستخدم الحكمة والموعظة الحسنة.\n{أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ} [الفتح: 29]،إذا ما استجابوا لدعوتنا، يعني نقاتل من يستحقون القتال، طبعًا بعد المقدمات، وبعد الدعوة، وبعد البيان، وبعد كل شيء -بارك الله فيكم-. الشدة على المنافقين يعني: نقيم عليهم الحجة والبرهان، ليس بسوء الأخلاق، والشدة على الكفار: بالسيف، إذا لم يدخلوا في الإسلام، وعاندوا، وكابروا، وفعلوا وفعلوا، واعتدوا على المسلمين؛ حينئذ يشرع القتال -بارك الله فيكم-.\nالشاهد: الآن نحن ما عندنا سيوف غير الحجة والبرهان والأخلاق، الأخلاق هي أمضى الأسلحة في كبت أهل الضلال ودمغهم بالحجة وفي رد الكافرين، وفيه هداية الجميع إن شاء الله -بارك الله فيكم-.\nنسال الله أن يوفقنا وإياكم لما يحب ويرضى، وأرجو أن يجعلني الله وإياكم ممن يستمعون القول، فيتبعون أحسنه، وطِّنوا أنفسكم على الاستفادة مما تسمعون من الخير والحق، وطِّنوا أنفسكم على التطبيق والعمل -بارك الله فيكم-. وإن شاء الله هذه الظواهر السيئة بالحكمة والتعقل تنتهي، وييأس الأعداء من تفريقنا وتمزيقنا، وإلا إذا لم نسمع ونستخدم هذه الأخلاق؛ فسيظل الشباب السلفي لعبة بأيدي خصومهم وأعدائهم؛ عليكم بالحكمة وعليكم بالتعقل، وعليكم بالصبر، وعليكم بالتراحم والتآخي فيما بينكم، ثم نشر هذه الدعوة بالأخلاق العالية، وسترون كيف يقبل الناس على هذه الدعوة. نسأل الله لنا ولكم التوفيق.\nأستأذنكم -بارك الله فيكم- وليس المراد كثرة الكلام، الإنسان قد يسمع كلمة، وينفعه الله بها. وكان السلف قليلي الكلام، كلامهم قليل، ولكن كان نفعهم كبيرا؛ لأنهم يجدون آذانا صاغية. فنسأل الله لنا ولكم التوفيق.\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة] [موقع الشيخ على الانترنت (فتوى رقم:161)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d9%84%d8%a7-%d8%a8%d9%8e%d8%a3%d8%b3%d9%8e-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%91%d9%8f%d9%82%d9%8e%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1064,
    "question": "جاء في بعض كتب السنة وصف الميزان بأن له كفتين ولسان فهل يثبت للميزان لسان؟",
    "answer": "الميزان ذكره الله في كثير من آيات القرآن الحكيم، وورد في أحاديث كثيرة، وقال عنها بعض المحدثين: أنها وصلت إلى درجة التواتر، أما ما يخص اللسان فلم أقف فيه على حديث لا صحيح ولا ضعيف، وإنما هناك أثر ضعيف يروى عن ابن عباس وأثر وضع عن الحسن البصري، ولم أقف بعد التتبع على ذكر لهذا الأثر عن رسول الله عليه الصلاة والسلام، ويجب أن نؤمن أن هناك ميزان توزن فيه الأعمال ولا يظلم فيه مثقال ذرة [ فَأَمَّا مَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ (7) فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَاضِيَةٍ (6) وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ (8) فَأُمُّهُ هَاوِيَةٌ (9) وَمَا أَدْرَاكَ مَا هِيَهْ (10) نَارٌ حَامِيَةٌ (11) ] [ القارعة ].، لا [نشك] في هذا، علينا أن نؤمن بأن هناك ميزان توزن فيه الأعمال الحسنات والسيئات، وأما اللسان، وإذا كان بشر يستطيع أن يجعل ميزانا بدون لسان فقدرة الله أوسع وأقدر أن يجعل ميزانا بدون لسان، المهم أن هناك ميزانا وأن الله يعدل به -سبحانه وتعالى- بين خلقه، ويزن به الحسنات والسيئات، خاصة المؤمنين، والكافرون كما ذكر الله تبارك وتعالى (( فَلَا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَزْنًا ))، الميزان نؤمن به كما ورد في كتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، ولا يلزمنا أن نقول له لسان أو ليس له لسان، هذا نكل علمه إلى الله تبارك وتعالى.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%ac%d8%a7%d8%a1-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%b5%d9%81-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%b2%d8%a7%d9%86-%d8%a8%d8%a3%d9%86-%d9%84%d9%87/"
  },
  {
    "id": 1065,
    "question": "كيف نقول أنّه لا يدخل الجنّة إلاّ بالعمل الصالح؟",
    "answer": "دخول الجنّة رأساً -يا إخوان- بدون عذاب ولا يدخل النار؛ هذا إذا قام بالإيمان الصادق والعمل الصالح ولم يُخلَّ بشيء من هذا؛ هذا يدخل الجنّة ابتداء, هناك سبعون ألفا يدخلون الجنّة بغير حساب ولا عذاب, ومع كلّ ألف سبعون ألفا, فهؤلاء الذين لا يتطيرون ولا يسترقون ولا يكتوون وعلى ربهم يتوكلون – بارك الله فيكم – هؤلاء استكملوا الإيمان والأعمال الصالحة فيدخلون الجنة بغير حساب ولا عذاب ولا يجدون ريح النار وإذا قصّر وبقي معه شيء من التوحيد وعنده ذنوب ومعاصي فهو تحت مشيئة الله إن شاء أدخله الجنّة وإن شاء أدخله النار؛ يعني لا يستحقّ الوعد رأساً, وليس من هذا الصِّنف أبداّ لكن قد تصيبه رحمة الله فيدخله الله الجنّة من دون عذاب, وهو عنده ذنوب لكن الله يعفو عن هذه الذنوب, وقد يعذبه الله تبارك وتعالى, المهم أنّه لا يشارك الذين قاموا بالإيمان والأعمال الصالحة في هذا الوعد بأن يدخل الجنّة بغير عذاب ولا يدخل النار, لا يستحقّ هذا الوعد إلاّ من استكمل الإيمان والأعمال الصالحة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%86%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d9%86%d9%91%d9%87-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%af%d8%ae%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86%d9%91%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d8%a7%d9%91-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1066,
    "question": "كيف يوفق بين الحديثين “أن الساعة تقوم على شرار الخلق” و”لا تزال طائفة من أمتي منصورة إلى يوم القيامة”",
    "answer": "ما بينهما تعارض، يعني آخر هذه الأمة الطيبة والطائفة المنصورة تأتيهم ريح -بعد نزول عيسى عليه الصلاة والسلام وبعد خروج يأجوج ومأجوج- فتأخذهم عن آخرهم بما فيهم موسى، فيبقى شرار الخلق يتهارجون كما تتهارج الحمر وعليهم تقوم الساعة، فما تقوم الساعة إلا وقد انتهت هذه الطائفة.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d9%88%d9%81%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%85-%d8%b9%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1067,
    "question": "هل كلّ ما أخبر عنه النبي صلى الله عليه وسلم بأنّه من أشراط الساعة يكون مذموما أو محرما كالتطاول في البنيان ؟",
    "answer": "لا نستطيع أن نحرِّم – بارك الله فيكم – لكن الأولى والأورع بالمؤمن أن يعيش في حدود الكفاف؛ في بنائه وفي ملبسه وفي مأكله وفي مشربه وإذا أعطاه الله المال أن ينفق منه هكذا وهكذا,لأنّ “الأكثرون هم الأقلون يوم القيامة إلا من قال بالمال هكذا وهكذا وكسبه من طيب” كما قال صلى الله عليه وسلم, وقال تعالى : ((وَالَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ وَالْفِضَّةَ وَلَا يُنفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ))  فإذا كان لا يؤدّي الزكاة ولا يصل الرحم ولا يؤدي الحقوق من هذا المال فهو آثم إثماً شديداً.\nوإذا كان يؤدي الزكاة وبنى له بيتا فما يصح أن نقول: حرام, لكن نقول الأولى الورع, والتنافس في الدنيا قد يؤدي إلى الكِبر ,فما يترتب على التطاول في البنيان من الكِبر هذا الذي يحاسب عليه – بارك الله فيكم – يتطاول على الناس بنفسه ويتعالى عليهم و..و.. فإذا كان هذا البناء للمفاخرة فهو آثم؛ يعني رجل يشتري فرسا يعدّه في سبيل الله هذا مأجور, ورجل يشتري فرسا؛ يعني لخدمته ومنافعه؛ ويُعيره للناس, هذا مستور, وغيره يشتري الفرس للمفاخرة والمباهاة, فهذا مأزور, فكذلك البنيان؛ يبني بيتا ليستره, هذا جائز, لكن يبنيه للمفاخرة والتطاول والكبرياء هذا مأثوم لما قام بنفسه من الكبر لا لمجرد البناء.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%83%d9%84%d9%91-%d9%85%d8%a7-%d8%a3%d8%ae%d8%a8%d8%b1-%d8%b9%d9%86%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%8a-%d8%b5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 1068,
    "question": "يقول السائل: فضيلة الشيخ انتشرت في هذه الأيام أوراق احتوت على صورة ميت استخرج بعد دفنه بثلاث ساعات وقد ظهرت عليه آثار العذاب في عينيه وفمه, وسائر جسده, فما حكم الشرع في ذلك؟ وهل صحيح أنّ آثار عذاب القبر تظهر للناس إذا أُخرج الميت من قبره؟ وهل ورد في هذا حديث؟",
    "answer": "رجل كان نصرانيا فأسلم في عهد الرسول صلى الله عليه وسلم فدفنوه فلفظته الأرض ولم يروا آثار التشويه فيه ولا آثار العذاب ,ثم دفنوه مرة أخرى فلفظته الأرض فتركوه, وما حكوا وأشاعوا أنّهم رأوا العذاب فيه.\nثم هذه الصورة أين حصلت؟ مَن صاحبها؟ نبشوه أو خرج من القبر أوكيف؟ إن نبشوه فلا يجوز لهم نبش الأموات.\nالسائل : يقولون أنّ هذا من اكتشاف عالم كافر.\nالشيخ : لا حول ولا قوة إلاّ بالله! هل يُصدَّق العالم الكافر؟ حتى المسلم الفاسق هل يصدَّق هل يصدَّق فيما يُخبر؟ (( إن جاءكم فاسق بنبإ فتبينوا )) , أين أصول الإسلام ونصوصه؟! جهل مطبق عند الناس.\nمثل هذه الحيل يعملها النصارى, واكتشفوها في روسيا لم يكتشفوها في أوروبا وأمريكا, يمكن اكتشافها في بلاد المسلمين, ولم يكتشفوها في بلادهم لأنهم يزعمون أن بلادهم كلهم في الجنة؛ يضحكون على الناس!!\nوالنصارى عندهم من المكر والكيد ما يفوقون فيه اليهود؛ فيهم ملاحدة وزنادقة عتاة يكيدون للإسلام أكثر من اليهود, ومن مكائدهم أنهم هم الذين جاؤوا باليهود إلى فلسطين!!\nفيهم أناس عوام وكذا على الفطرة وفيهم رحمة, ولكن والله فيهم عتاة زنادقة اكتشفهم المسلمون من فجر الإسلام وهم أخبث من اليهود, والآن يكيدون للإسلام.\nالآن, هذا الذي اسمه زويمر نشر المبشرين في العالم الإسلامي وكذا ومرّ عليهم وقت طويل وقالوا: لم ننجح, ما نجحنا ولا أحد دخل في النصرانية, قال: لا, أنتم نجحتم, نحن ليس قصدنا إخراج المسلمين من دينهم وإدخالهم في النصرانية فإن هذا تشريف لهم ولكن قصدنا إخراجهم من الإسلام ثم ليأخذوا أيّ دين!!\nالآن هكذا يفعلون, نفس نظرية زويمر ينفذونها؛ الدعوة إلى حوار الأديان ووحدة الأديان إلى آخره يريدون أن يخرج المسلمون من الإسلام ويذهبون إلى أيّ دين! وليسوا حريصين على دخولهم في النصرانية لأن النصرانية تكريم لهم وهم ما يريدون إكرامهم!\nأين الآن الواعون للإسلام ولمكايد هؤلاء؛ الصحف تطبل والكُتَّاب يطبلون والإخوان المسلمون يطبلون لهذه الدعايات مع الأسف الشديد!!\nالسؤال : شيخنا: لم أفهم قولك أن النصارى أمكر وأخبث من اليهود فأشكل علي قوله تعالى: …\nالجواب : بعض النصارى وليس كل النصارى, بعض النصارى هم ملاحدة لابسين نصرانية والآية التي ترمي إليها إنما هي في قوم أسلموا والسياق يدلّ على هذا (لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الْيَهُودَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا ۖ وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَىٰ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّ مِنْهُمْ قِسِّيسِينَ وَرُهْبَانًا وَأَنَّهُمْ لَا يَسْتَكْبِرُونَ ) (المائدة 82)  ثم بعد ذلك قال : (وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ تَرَىٰ أَعْيُنَهُمْ تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ مِمَّا عَرَفُوا مِنَ الْحَقِّ ۖ يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ)( المائدة83) والذين يقولون آمنا وشهدنا وكذا فؤلئك قوم أسلموا.\nوفي الجملة اليهود أخبث من النصارى وأكثر حقدا من النصارى وأكثر عداوة في الجملة ولكن يوجد في النصارى من الملاحدة كما قلت لكم؛ يعني ملاحدة وضاعوا من النصرانية، أخبث من اليهود وأمكر؛ الحروب الصليبية على المسلمين والمكايد والتآمر مع التتار وغيرها, يعني زلزلوا المسلمين أكثر من اليهود, وطردوا المسلمين من الأندلس واستعمروا بلاد المسلمين والخطط التي لا يفعلها اليهود في الإضرار بالمسلمين.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%86%d8%aa%d8%b4%d8%b1%d8%aa-%d9%81%d9%8a-%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1069,
    "question": "هل يصح أن يطلق على النبوة أنها خلافة وهل يصح قول القائل: إن الله بعث الأنبياء والرسل لإقامة الدولة الإسلامية؟",
    "answer": "الجواب: أولا، إن كان قصد القائل أن الأنبياء يخلف بعضهم بعضا كما قال النبي صلى الله عليه وسلم: “كانت بنو إسرائيل تسوسهم الأنبياء كلما هلك نبي خلفه نبي”، فلا بأس بهذا الإطلاق، وإن كان قصد القائل بذلك أن الأنبياء خلفاء عن الله ونواب عنه وكذلك بنو آدم خلفاء عن الله ونواب عنه فهذا كلام باطل فالله لا يجوز أن يكون له خليفة، وقد عد شيخ الإسلام هذا الاعتقاد من الشرك بالله كما ذكر ذلك في الفتاوى الكبرى، وهو من عقائد أهل وحدة الوجود.\nوأما قولكم: أن الله بعث الأنبياء والرسل لإقامة الدولة الإسلامية\nفالجواب: أن الله قد بين الغاية من إرسال الرسل عليهم الصلاة والسلام في آيات كثيرة منها قوله تعالى: ((وما أرسلنا من رسول إلا نوحي إليه أنه لا إله إلا أنا فاعبدون))، فمهمة الأنبياء الأساسية: هداية الناس إلى الله، ودعوتهم إلى إفراد الله بالعبادة، وإخلاص الدين له، كما قال تعالى: ((وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين)) وقال تعالى: ((رسلا مبشرين ومنذرين لئلا يكون للناس على الله حجة بعد الرسل وكان الله عزيزا حكيما)) فبين أن مهمتهم التبشير والإنذار لإقامة الحجة على الناس، جعل الله لهم وسائل، آتاهم الله الملك، كداود وسليمان فقامت دولتهم في مصر…وهم بنو إسرائيل، فنصر الله رسوله محمدا صلى الله عليه وسلم وأظهره على أعدائه بعد مشقات وأهوال على مدار ثلاث عشرة سنة يدعو فيها إلى ما دعا إليه إخوانه من الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، إلى توحيد الله ونبذ الأوثان والشرك بها، ولا شك أن الدولة من الإسلام، لكنها وسيلة لنصرة التوحيد ونشره، وليست غاية في حد ذاتها كما يفهمه الكثير من السياسيين اليوم الذين يتنكرون لدعوة الأنبياء إلى التوحيد ومحاربة الشرك، فلم يجعلوا التوحيد لا وسيلة ولا غاية، بل يعتبرون الدعوة إلى التوحيد عقبة في سبيل الوصول إلى غايتهم ووسيلة من وسائل تفريق الأمة، وقد قامت لهذا الصنف دولة فأصبح من أعظم أعمالها الدعوة إلى وحدة الأديان والمؤاخاة بين أهل الملل والنحل، وفي ذلك أعظم عبرة لمن كان يرجو الله واليوم الآخر ولمن يريد أن يتخذ من رسول الله أسوة في الدعوة إلى الله تبارك وتعالى\n[ شريط بعنوان اللقاء الهاتفي الأول 25-2-1416 ]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%b5%d8%ad-%d8%a3%d9%86-%d9%8a%d8%b7%d9%84%d9%82-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a8%d9%88%d8%a9-%d8%a3%d9%86%d9%87%d8%a7-%d8%ae%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%a9-%d9%88%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1070,
    "question": "ما هي العلامة التي تدل على عدم الرضا بالقضاء والقدر؟",
    "answer": "الإنسان يعرف هذا من نفسه، الذي يسخط قضاء الله يعرف هذا من نفسه، فعليه أن يتوب إلى الله -عز وجل- ويجاهد نفسه حتى يرضى بقضاء الله، أو على الأقل حتى يصبر على قضاء الله -عز وجل- لأن هناك مرتبتين:\nمرتبة الصبر: وهذا أمر واجب على كل مسلم ينزل به شيء من قضاء الله ومن المصائب التي يقدرها الله تبارك وتعالى، فيجب عليه الصبر، فإذا استطاع أن يتجاوز هذه المرتبة إلى مرتبة أعلى منها وهي:\nمرتبة الرضا: وهي مرتبة عظيمة، فحبذا، وإلا على الأقل، عليه أن يصبر، ولا يجوز له أن يسخط قضاء الله، فإن الله يبتلي العباد فمن رضي فله الرضا ومن سخط فله السخط، فليحذر سخط الله تبارك وتعالى الذي يسخط قضاء الله، وليدرك أنه لن ينفعه الجزع والهلع والسخط أبدا، وإنما الذي ينفعه عند الله تبارك وتعالى…انتهى الشريط\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ ربيع 1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d8%af%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%b6%d8%a7-%d8%a8%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1071,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1072,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1073,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1074,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1075,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1076,
    "question": "ما هي الكتب التي تنصحون طالب العلم باقتنائها في مسألة القضاء والقدر؟",
    "answer": "كتب شيخ الإسلام ابن تيمية ومنها كتاب القدر لابن تيمية، وشفاء العليل لابن القيم، وكتاب القدر لأبي داوود، والطّحاوية والواسطية وإلى آخره، وعندكم البخاري كتاب القدر، ومسلم كتاب القدر، ومن كلام السلف مما ذكرناه.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d9%86%d8%b5%d8%ad%d9%88%d9%86-%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%a7%d9%82%d8%aa/"
  },
  {
    "id": 1077,
    "question": "ما حكم قراءة القرآن في الماء ؟",
    "answer": "لا ينبغي، وإن قاله بعض العلماء؛ لا يوجد دليل عليه، الرسول صلى الله عليه وسلم ما فعل هذا، والصحابة ما فعلوا، بارك الله فيكم، وهؤلاء الذين يُجيزون الكتابة وبعض الأشياء والغُسل ومثل هذه الحاجات ما عندهم أدلة، وهم علَّمونا أننا لا نقبل مسألة إلا بالدليل، فكلٌّ يؤخذ من قوله ويُرد إلا رسول الله عليه الصلاة والسلام.\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d9%82%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1078,
    "question": "هل تجوز رقية الكافر ؟",
    "answer": "تجوز. أبو سعيد رقى كافرًا، لما خرج في سرية ومَرُّوا بحيٍّ أو بماء فاستضافوهم فلم يضِيفوهم، فلُدغ سيدهم فجاءوا وقالوا: سيدنا قد لدغ؛ فهل فيكم من راقٍ؟ قالوا: واللهِ لا نرقيه حتى تجعلوا لنا جعلا ؛ استضفناكم فلم تُضِيفونا! فأعطوهم قطيعًا من الغنم، ورقاه بالفاتحة؛ فشفي فكأنما نشط من عقال! يعني الراقي مخلص -بارك الله فيكم-، وأقره رسول الله عليه الصلاة والسلام أقره على هذه الرقية.\nالآن الراقون يأخذون الأجور والأموال من الناس -وإن لم يستفيدوا منهم-! وجواز أخذ الأجر على الرقية مشروط بشفاء هذا المريض؛ كما في هذا الحديث: في الوقت نفسه كأنما نشط من عقال! فأخذوا القطيع، ولو كان ما شفي؛ ما أخذوا القطيع.\nفالآن يلهف الراقي بالأموال ويذهب المريض بمرضه والمصاب بمصيبته، ولا يستفيد وماله منهوب، فتكون هذه الأموال التي يأخذها حرامًا! بارك الله فيك.\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d8%b1%d9%82%d9%8a%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%83%d8%a7%d9%81%d8%b1-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1079,
    "question": "هل التجربة لها مجال في الرقية ؟",
    "answer": "التجربة في الطب وليس في الرقية، الطب قائم على التجارب، وفي الرقية: الأحسن أن يقتصر المسلم على الرقية الشرعية، أما التجارب؛ ما الذي يدريك -أولا-، ومِن أين جاءتك الفكرة هذه؟!\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%d8%a9-%d9%84%d9%87%d8%a7-%d9%85%d8%ac%d8%a7%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%8a%d8%a9-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1080,
    "question": "الذي لا يحسن قراءة القرآن؛ هل يجوز له أن يرقي ؟",
    "answer": "يجوز له أن يرقي إذا اضطر إلى ذلك, لكن عليه أن يتعلم: “الماهِرُ بالقرآنِ؛ مع السَّفَرَةِ الكِرامِ البررة، والذي يَقرأ القرآنَ ويَتَتَعْتَعُ فيه وهو عليه شاقٌّ؛ له أجْرانِ “ يعني: هو مأجور -ولو يتتعتع في قراءته-, وقد لا يستطيع الإحسان في القراءة فيقرأ ويحاول أن يحسِّن قراءته.\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%ad%d8%b3%d9%86-%d9%82%d8%b1%d8%a7%d8%a1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%b1%d8%a2%d9%86%d8%9b-%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%84%d9%87-%d8%a3%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1081,
    "question": "(( إنّه يراكم هو وقبيله من حيث لا ترونهم )) ,هل عدم الرؤية على الإطلاق, أم هل يمكن لبعض الناس أن يروا الشياطين في بعض الأحيان ؟",
    "answer": "نعم, هذا حصل؛ يعني كما في الحديث؛ قصة أبي هريرة مع الشيطان, والرسول صلى الله عليه وسلم رآه وهو يصلي, وأنا – والله – رأيته بنفسي؛ رأيت شياطين, رأيت فرساً لا نظير له في حياتي كلها, رأيت هذا أنا وأخي بالليل- كنا مسافرين -, رأينا هذا الفرس الغريب العجيب في مكان ليس فيه مرعى وليس فيه أحد من الناس, فأنا فهمت أنه شيطان وأخي أيضا فهم أنّه شيطان وما يريد أن يخوفني وما أريد أن أخوفه فلما ابتعدنا عنه, ما أدري سألني أو سألته, هل عرفت هذا الفرس؟ أظنّه هو قال: هذا غول, يعني شيطان.\nورأيت وأنا راكب السيارة بين العشاءين؛ يعني شخصا عريانا ورأسه ليس فيه أيّ شعرة وليس محلوقا, شكله غريب وبين يديه ولدين لهما رأسان عظيمان لا شعر فيهما وهما نحيفان وساقاهما صغيران جدا وشكلهما غريب جدا, فرأيناه أنا وواحد معي, هو عرف أنهم شياطين وأنا كذلك فلما سرنا قلت ما هذا ؟ قال:  شياطين, قلت: وهو كذلك .\nفكثير من الناس قد يرى الشياطين وفي الغالب لا تظهر الشياطين.\nلكن هناك الآن أناس أخذوا عن محمد عبده – تلميذ الأفغاني – إنكار السّحر مع الأسف وإنكار رؤية الجنّ, وهذا أصله أخذوه من المعتزلة العقلانيين الذين يحكمون عقولهم في الدين وفي الحياة, مع الأسف, فلا يُمنع أن تُرى أحيانا وأنا أؤكّد لكم أنّي رأيت بنفسي هذه الأشياء.\nيقول السائل : وأيضا ينكرون أن يدخل الشيطان في الإنس!\nالشيخ : هذا شيء ملموس, ومعروف ومتواتر من قديم الزمان وفي حديثه والله تعالى يقول : (( كمثل الذي يتخبطه الشيطان من المسّ )) ويقول تعالى : (( قل أعوذ بربّ الناس ,ملك الناس ,إله الناس ,من شرّ الوسواس الخنّاس الذي يوسوس في صدور الناس )) مالذي يجعله يوسوس في صدرك؟ أليس لتمكنه منك ودخوله في جسمك؟! “إنّ الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم” فهؤلاء كلهم يردّون هذه الآيات وهذه الأحاديث ويحكِّمون عقولهم.\nولكلّ قاعدة استثناء, ولكلّ عموم خصوص, قال تعالى: (( تدمِّر كلّ شيء بإذن ربِّها )) قال : (( فأصبحوا لا يُرى إلاّ مساكنهم )) مساكنهم ما دُمرت ولو شاء الله لدمرت البيوت ولدمرت كلّ شيء, الله عزّ وجلّ أعطاها من القوّة ما يمكن تدمّر بها الجبال فضلا على البيوت, لكن شاء الله أنّ التدمير يكون لهؤلاء المجرمين وتسلم بيوتهم.\nوهكذا إذا قال: (( إنّه يراكم هو وقبيله من حيث لا ترونهم )) ؛ يعني السنّة بينت أنه قد يُرى بعض الشياطين؛ أبو هريرة رأى والرسول صلى الله عليه وسلم رأى, وتُذكر قصص كثيرة جدّا في رؤيتهم, ويتصورون بصورة بشر, أو صورة حيوان أو صورة أفعى حيّة؛ أحد الصحابة كان عريسا,كان يذهب مع الرسول صلى الله عليه وسلم, يشارك في غزوة الأحزاب ثم يستأذن في النّهار ويعود لأهله, فجاء في يوم من الأيام فإذا بزوجته واقفة عند الباب فأخذته الغيرة فأراد أن يضربها بالرمح فقالت: على مهلك, ادخل إلى بيتك وانظر ماذا على سريرك, فدخل فوجد حيّة فانتظمها بالرمح فالتفّت عليه فلا يُدرى أهي سبقته للموت أم هو سبقها, فأُخبِر رسول الله صلى الله عليه وسلم, فقال : “ألم أنهكم” بيّن النبي صلى الله عليه وسلم أنّ في المدينة جنّا, فهذه تصورت في صورة حيّة, فيه الذي يتصور في صورة كلب, في صورة إنسان, يتشكل, أعطاه الله ومكنه من هذا, أن يتشكل في أيّ صورة، بعضهم يتشكل للصوفية والخرافيين؛ يعني يستغيث بفلان فيأتيه مثل صورته, لابسا عمامة وثيابا بيضا وجميلة وكذا ويعطيه ما يطلب وهو شيطان !!.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86%d9%91%d9%87-%d9%8a%d8%b1%d8%a7%d9%83%d9%85-%d9%87%d9%88-%d9%88%d9%82%d8%a8%d9%8a%d9%84%d9%87-%d9%85%d9%86-%d8%ad%d9%8a%d8%ab-%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%b1%d9%88%d9%86%d9%87%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1082,
    "question": "هل الخوف من الجنّ يدخل في الخوف الطبيعي, أم لا ؟",
    "answer": "الخوف من الجنّ إذا كان خوف السر ويعتقد في الجن أنّها تنفع وتضرّ فيدخل في الشرك (( وأنّه كان رجال من الإنس يعوذون برجال من الجنّ فزادوهم رهقا )) .\nوغالبا الخوف من الجنّ يدخل – والله أعلم- في خوف العبادة؛ لأنه يعتقد فيها بأنّها تضرّ وتنفع, ولا يملك الضرّ والنفع إلاّ الله, لا الجنّ ولا الإنس “واعلم أن الأمة لو اجتمعت على أن ينفعوك بشيء لم ينفعوك إلا بشيء قد كتبه الله لك ولو اجتمعوا على أن يضروك بشيء لم يضروك إلا بشيء قد كتبه الله عليك” كما قال صلى الله عليه وسلم.\nوالمؤمن الصادق لا يخاف إلاّ من الله عزّ وجلّ ((فلا تخافوهم وخافون إن كنتم مؤمنين )), يعني الخوف السرّي في هذا؛ خوف العبادة, أمّا الخوف من حيّة, من أسد, من إنسان مفسد يعني يهجم عليك ولست تقدر على مقاومته فهذا خوف طبيعي لا يضرّ, هذا لا يضرّ إن شاء الله ولا يخل بالعقيدة, لكن خوف الجنّ في غالبه خوفٌ يقوم على عقائد فاسدة! الرسول صلى الله عليه وسلم أعطاك أسلحة وعلمك, اقرأ آية الكرسي, اقرأ المعوّذات, تحصّن, ذكر الله عزّ وجلّ يحصنك منهم, استخدم الوسائل التي تحصّنك منهم ومن كلّ أنواع الأذى؛ من الحيّات, الأفاعي, العقارب ومن غيرها “أعوذ بكلمات الله التامات من شرّ ما خلق ” إذا قلتها لا يأتيك لا جنّي ولا حيّة ولا غيرها ,لا يضرّك شيء, وهذا يكون بإخلاص وصدق – بارك الله فيكم -.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d9%81-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86%d9%91-%d9%8a%d8%af%d8%ae%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%88%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d8%b9%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1083,
    "question": "هل من حرج أو جناحٍ في الاستعانة بالجنّ في الأمر المباح والمقبول شرعا, علماً أنّه ليس هناك عمل أي شرك أو معصية مع الجنّ ؟",
    "answer": "الاستعانة بالجنّ تدلّ على أنّ المستعين قد وقع في الشرك لأنّهم لا يساعدونه إلاّ بعد أن يكفر بالله عزّ وجلّ إمّا يبول على المصحف أو يصلّي إلى غير القبلة أو يصلي وهو جُنُب, لابدّ أن يرتكب مكفِّراً بعد ذلك يتعاون معه والذي يقول لك أنا مسلم فلا تُصدّقه لأنّه كذّاب؛ فيهم مسلمون لكن إثبات إيمانه يحتاج إلى أدلّة.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الأولى]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%ad%d8%b1%d8%ac-%d8%a3%d9%88-%d8%ac%d9%86%d8%a7%d8%ad%d9%8d-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%86%d8%a9-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86%d9%91-%d9%81/"
  },
  {
    "id": 1084,
    "question": "هل يجوز مخاطبة الجن المسلم ؟",
    "answer": "لا يجوز، ما الذي يدريك أنه مسلم؟ قد يكون منافقًا ويقول: أنا مسلم! يكون كافرًا، ويقول: أنا مسلم! جني ما تعرفه وأنت لا تعلم الغيب، ما يجوز -بارك الله فيك-. يكون إنسان أمامك يدعي الإسلام قد تأخذ بظاهره، تراه أمامك يصلي و.. و..، ثم أنت لا تعرفه، لكن جن دخل في إنسان يقول لك: أنا مسلم، وقد يكون فاجرًا يقول لك: أنا مسلم! وليس هناك داعٍ للتكلف فما الذي كلّفك -يا أخي- ؟! هناك مستشفيات مفتوحة وإذا صبر المريض يثيبه الله عز وجل.\nالنبي -صلى الله عليه وسلم- يأتيه الأعمى ويطلب منه أن يدعو له بالشفاء؛ فيقول له: ” إن شئتَ؛ دعوتُ لك، وإن شئتَ؛ صبرتَ “، وتأتيه الجارية تقول: يا رسول الله! إني أُصرَع؛ فادْعُ الله لي. فيقول لها: ” إن شئتِ؛ دعوتُ لكِ، وإن شئتِ؛ صبرتِ، ولكِ الجنة “. فليس هناك هذا التكلف! أنت أرحم مِن رسول الله صلى الله عليه وسلم؟!\nالله يبتلي العباد بالأمراض، يبتليهم “ما مِن شيء يصيب المؤمنَ مِن نَصَبٍ، ولا حزنٍ، ولا وَصَبٍ، حتى الهم يهمه؛ إلا يكفِّرُ الله به عنه سيئاته“، فالمؤمن معرَّض للأمراض ويُثاب -إن صبر-: {وَبَشِّرِ الصابِرينَ – الَّذِينَ إذَا أصابَتْهُمْ مُصِيبَةٌ} [البقرة: 155-156] -مثل هذه الأمراض- {قاَلُوا إِنَّا للهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} [البقرة: 156]. والرسول عليه الصلاة والسلام يقول في السبعين الذين يدخلون الجنة: ” لا يَسترقون ولا يكتوون، وعلى ربهم يتوكلون“، لا يطلب الرقية مِن أحد، وهذا الذي ذهب يطلب الرقية وكذا وكذا؛ نقص في إيمانه، نقص توكله على الله عز وجل, علِّمه وقل له: اصبر، لا تطلب الرقية، والجأ إلى الله، وادْعُ الله عز وجل؛ لأن الرقية من نوع السؤال؛ لهذا فهي تؤثر على مسألة التوكل على الله عز وجل، ولهذا قال صلى الله عليه وسلم: “ لا يَسترقون ” يعني: لا يطلبون الرقية؛ لأن الرقية سؤال تنقص من إيمانه وتنقص من توكله.\nفالمؤمن يُبتلى في هذه الحياة بالأمراض والنكبات والمصائب؛ ليرفع الله درجاته -إن صبر-بارك الله فيكم-، ” إنَّ اللهَ إذا أحَبَّ قومًا ابتلاهم، فمَن صبر؛ فله الصبرُ، ومَن جزع؛ فله الجزع “.\nفالمؤمن -أولاً-: عليه أن يصبر على قضاء الله، وإذا ارتفع أكثر إلى درجة الرضا بقضاء الله عز وجل؛ فهذا أعلى المراتب في الإيمان -إن شاء الله-. فالصبر واجب والجزع حرام، فلا يجزع على أقدار الله سبحانه وتعالى: {قُلْ لَنْ يُصِيبَنا إِلَّا مَا كَتَبَ اللهُ لَنَا} [التوبة: 51]، وإذا أراد الله أن لا تشفى؛ لا تنفعك رقية ولا غيرها، كل شيء بإرادة الله ومشيئته سبحانه وتعالى. فالمؤمن يلجأ إلى الله سبحانه وتعالى، عليه -أولاً- أن يؤمن بقضاء الله وقدره، ويصبر على ذلك -بارك الله فيك، وإذا وفقه الله أن يرتقي إلى درجة الرضا هذا أمر مطلوب -بارك الله فيك-، وإذا أحب مثلا أن يتداوى؛ يتداوى، وإذا استرقى؛ لا نقل حرام، لكنه مكروه ويُنقص من درجته -بارك الله فيكم-.\nوأما الذي يتصدى للرقية ويعمل لنفسه شهرة، بل بعضهم ينشرون في الصحف! وبعضهم ينشئون مكاتب! هؤلاء نصّابون! والله يُتَّهم مَن ينصب نفسه للرقية، متهم في دينه، ما الذي يحمله على هذا؟! أنتَ -يا أخي- واحد من سائر المسلمين، ما هي الخصوصية التي جاءتك؟! فيه أتقى منك وأفضل منك وأعلم منك … وإلخ. كيف جاءت لك هذه الخصوصية؟!! ثم لا تكتفي بالرقية الشرعية، وتذهب إلى أشياء تخترعها!! وفق الله الجميع .\n[أسئلة مهمة حول الرقية والرقاة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d9%88%d8%b2-%d9%85%d8%ae%d8%a7%d8%b7%d8%a8%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%85-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1085,
    "question": "ما مدى صحة قول: إن إيمان الملائكة لا يزيد ولا ينقص وإيمان الإنسان يزيد وينقص فربما يرتقي ويرتقي حتى يزيد إيمانه على إيمان الملائكة، هل هذا القول صحيح؟",
    "answer": "لا أعرف دليلا لهذا الكلام، لكن الأنبياء أفضل من الملائكة وصالحي المؤمنين في المآل -مختلف فيهم- صالحي المؤمنين إذا دخلوا الجنة في المآل يكونون أفضل من الملائكة، وأما في الدنيا الملائكة أفضل من غير الأنبياء، حياكم الله.\n[شرح أصول السنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%af%d9%89-%d8%b5%d8%ad%d8%a9-%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a5%d9%86-%d8%a5%d9%8a%d9%85%d8%a7%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%84%d8%a7%d8%a6%d9%83%d8%a9-%d9%84%d8%a7-%d9%8a%d8%b2%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1086,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1087,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1088,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1089,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1090,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1091,
    "question": "كيف يكون كل معطل مشبها؟",
    "answer": "هذا المعطِّل فَهِمَ أن استواءه كاستواء المخلوقين, فَهِمَ النزول أنه كنزول المخلوقين، فقال: أنا أنزه ربي عن هذه الصفات؛ لأني إذا أثبتُّ له هذه الصفات شبَّهتُ!\nلكن لو اهتدى إلى ما اهتدى إليه الصحابة والسلف وفهم فهمهم، وقال: استواء الله يليق بجلاله لا يشبه استواء المخلوقين, والنزول كذلك, والقدرة, والعلم كذلك, لانزاح عنه الباطل, ولكن حكّم عقله فنفى الصفة زعما منه أنه ينزه الله عن التشبيه! فتبادر إلى ذهنه صفات المخلوقين ومشابهة المخلوقين، ورأى نفسه أنه إذا أثبتها فقد شبه، فعطّلها، والعياذ بالله !!\nوكذلك المشبه فهم هذا الفهم السيئ وأثبتها لله, فعطّل المعنى الصحيح لله رب العالمين! والمعنى الذي أراده الله تبارك وتعالى وفهمه من وفقه الله من الصحابة ومن سلك سبيلهم من أهل السنة والجماعة، هو الحق الصحيح والفهم الرجيح.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d9%83%d9%88%d9%86-%d9%83%d9%84-%d9%85%d8%b9%d8%b7%d9%84-%d9%85%d8%b4%d8%a8%d9%87%d8%a7%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1092,
    "question": "المجيء من صفات الله عز وجل",
    "answer": "مذهب أهل السنة والجماعة إثبات أسماء الله تبارك وتعالى وصفاته وأفعاله الثابتة في كتاب الله وفي سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، وهذا المجيء ذكره الله في سورة البقرة وفي سورة النحل وفي سورة الفجر ((وجاء ربك والملك صفا صفا)) وأظن في الأنعام، فأهل السنة آمنوا بأن الله يجيء على الوجه اللائق به كسائر صفاته، ذاته لا تشبه ذوات المخلوقين، استواؤه ليس كاستواء المخلوقين، نزوله ليس كنزول المخلوقين، مجيئه كذلك لا يشبه مجيء المخلوقين، فما المانع من أن يأتي الله -تبارك وتعالى- عباده ليفصل بينهم ويحكم بينهم، ما هو المانع؟، يعني من صفاته الحي، الحي هو الذي يفعل، والله فعال لما يريد، فهل يعجز الله عن المجيء، يعجزه المجيء، يحرمون على الله أن يأتي إلى حيث شاء كما شاء -سبحانه وتعالى- ليفصل بينهم بالعدل سبحانه وتعالى، لا يستبعد المجيء إلا من جماد، كحجر، لا يمكن أن يترك مكانه مثلا، والحيوان والذرة والنملة يمكن أن تتحرك إلى حيث شاءت، هل الله -سبحانه وتعالى- أقل من هذا وأعجز؟ تعالى الله عن ذلك، فهم يريدون أن ينزهوا الله فينسبون إلى الله عز وجل ما لا يليق، فيفرون من الرمضاء إلى النار كما يقال، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%ac%d9%8a%d8%a1-%d9%85%d9%86-%d8%b5%d9%81%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%b9%d8%b2-%d9%88%d8%ac%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1093,
    "question": "هل كلتا يدي الله يمين وهل هناك دليل على ذلك؟",
    "answer": "الدليل على إن كلتي يديه يمين؟ في صحيح مسلم والبخاري، رسول الله قالها، هذا هو الدليل، والله أثبت أن له يدين ((بل يداه مبسوطتان)) ((ما منعك أن تسجد لما خلقت بيدي)) إلى آخر الآيات التي ذكرها الله في إثبات هذه الصفة، والرسول بين أن كلتي يديه يمين عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: أهل السنة وعلاماتهم]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%83%d9%84%d8%aa%d8%a7-%d9%8a%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%8a%d9%85%d9%8a%d9%86-%d9%88%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%86%d8%a7%d9%83-%d8%af%d9%84%d9%8a%d9%84-%d8%b9%d9%84%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1094,
    "question": "هذا سؤال عن صفة السمع وأن الله يسمع, فهل نقول: إن له أذنا لأن بعض البدو يقولون للأذن السمع؟",
    "answer": "لا, لا نقول: إن له أذنا, تعالى الله عن ذلك, وما لنا شغل في أهل البدو, البدو يحتاجون إلى من يعلمهم! نقول: له عينان كما أخبر, لكن الأذن ما ورد عندنا في القرآن والسنة إلا أنه سميع بصير؛ سميع ويسمع ( قد سمع الله قول التي تجادلك في زوجها ) (إن الله سميع بصير) (إنني معكما أسمع وأرى)؛ فعبر عن السمع بالماضي وبالمضارع وبالصفة, لكن لم يذكر الأذن, ونحن لا نثبت لله إلا ما أثبته لنفسه ولا ننفي عن الله إلا ما نفاه عن نفسه وما سكت الله عنه لا نتدخل فيه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d8%b0%d8%a7-%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d8%b9%d9%86-%d8%b5%d9%81%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d9%88%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%8a%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d9%81%d9%87%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1095,
    "question": "أنّ الله ليس داخل العالم فكيف يجاب على الذي يقول ويحتج بنزول الله سبحانه وتعالى إلى السماء الدنيا؟",
    "answer": "هذا الذي يقول إنّ الله في كل مكان هو أصله لا يؤمن بعلو الله على عرشه لأنّه من أصله يقول إنّ الله في كل مكان, ولكن لنصرة باطله يتعلق بأحاديث النزول, والنزول فيه خلاف بين السلف, هل الله تبارك وتعالى ينزل عن العرش, والراجح عند أهل السنة أنّه يبقى على عرشه ونزوله يعني على كيفية لا نستطيع أن نتصورها, لأنَّ الله ليس كمثله شيء لا في ذاته ولا في صفاته ولا في أفعاله سبحانه.\nوكما نؤمن أنّ الله على عرشه من غير تكييف, نؤمن بنزوله إلى السماء الدنيا من غير تكييف لأنّ الله يفعل ما يشاء فإنّ الله ينزل ويجيء يوم القيامة سبحانه وتعالى, ولأنَّ ذاته ليست كذوات المخلوقين فنزوله ليس كنزول المخلوقين, فلا علمه كعلم المخلوقين ولا قدرته كقدرتهم ولا علوه كعلوهم ولا استواؤه كاستوائهم ولا نزوله كنزولهم …\nفأهل السنة قالوا ينزل – مثلاً – و لا يقولون كيف ينزل, لكن هل يلزم من قولنا بأنّ الله ينزل, أنّ الله ينتقل من عرشه إلى السماء الدنيا؟\nبعضهم قد يرى ذلك وهذا رأي مرجوح, والصواب أنّ الله على عرشه ونزوله كما أراد وكما شاء سبحانه وتعالى فإنّه على كل شيء قدير, والتغلغل في مثل هذه الأشياء من السلامة تركها – بارك الله فيكم – .\nوالقاعدة عندنا أنّنا نؤمن بما ثبت عن الله عزّ وجلّ .\nوأحاديث النزول متواترة وقد شرحها ابن تيمية -رحمه الله- في أحاديث النزول وردّ على هذه الشبه وحكى فيها مذهب السلف, فشأن النزول كشأن سائر الصفات, نؤمن بالصفة من غير تكييف ولا تمثيل ولا تشبيه ولا تعطيل.\n[لقاء حديثي منهجي مع بعض طلاب العلم بمكّة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d9%86%d9%91-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%84%d9%8a%d8%b3-%d8%af%d8%a7%d8%ae%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%83%d9%8a%d9%81-%d9%8a%d8%ac%d8%a7%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1096,
    "question": "قول مالك رحمه الله: “الاستواء معلوم” هل معنى “معلوم” أنه ثابت في الكتاب والسنة؟",
    "answer": "نعم؛ معلوم يعني ثابت بالكتاب والسنة ومعروف في لغة العرب.\nنحن الآن نعرف الصفات لكن لا نعرف كيفيتها؛ نعرف معاني الصفات: العلم, القدرة, الاستواء, الإرادة، نعرف معانيها من القرآن ومن لغة العرب ومما كان عليه السلف، لكن كيفيتها لا نعرفها ولا يعلمها إلا الله عزّ وجلّ؛ هذا مما استأثر الله بعلمه.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%82%d9%88%d9%84-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%b1%d8%ad%d9%85%d9%87-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d9%88%d8%a7%d8%a1-%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85-%d9%87%d9%84-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1097,
    "question": "هل الاستواء صفة فعلية وكيف ذلك؟",
    "answer": "نعم الاستواء صفة فعلية (ثم استوى إلى السماء ) ( ثم استوى على العرش ) صفة فعلية ليست صفة ذات.\nالعلم والقدرة والإرادة صفات ذاتية, أما الاستواء والنزول والمجيء والرضا والغضب فهذه صفات فعلية ترجع إلى اختيار الله سبحانه وتعالى وهي من أفعاله الاختيارية, وأما تلك فهي صفات ذاتية؛ العلم والقدرة والإرادة والسمع والبصر صفات ذاتية لله سبحانه وتعالى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d9%88%d8%a7%d8%a1-%d8%b5%d9%81%d8%a9-%d9%81%d8%b9%d9%84%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%b0%d9%84%d9%83%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1098,
    "question": "يقول السائل: ما معنى قوله تعالى: (لا تدركه الأبصار وهو يدرك الأبصار)؟",
    "answer": "يعني أن الأبصار لا تحيط به، في هذه الدنيا لا تراه الأبصار، وفي الآخرة يراه المؤمنون يوم القيامة بدون إحاطة {وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَّاضِرَةٌ . إِلَى رَبِّهَا نَاظِرَةٌ . } {لِّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ الْحُسْنَى وَزِيَادَةٌ وَلاَ يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلاَ ذِلَّةٌ أُوْلَـئِكَ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ } [يونس :26].\nوبلغت أحاديث الرؤية لله عز وجل مبلغ التواتر؛ إذ بلغت حوالي ثلاثين حديثا.\nفهم يرون ربهم لكن لا يحيطون به ( لا تدركه الأبصار ) يعني لا تحيط به سبحانه وتعالى, فهو أجلّ من أن تحيط به الأبصار أو يحيط به العلم, ( وهو يدرك الأبصار ) يعني يحيط بكل شيء، فَعِلْمُ الله تعالى يحيط بكل شيء سبحانه وتعالى.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج (الحلقة الثالثة)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%85%d8%a7-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%89-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%aa%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%89-%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%af%d8%b1%d9%83/"
  },
  {
    "id": 1099,
    "question": "السؤال: فضيلة الشيخ، إنكم تعلمون ما للفقه ومعرفة الواقع في أمتنا من أهمية عظمى فأرجو من فضيلتكم وضع ميزان لنا حتى لا يكون هذا الواقع هو جل همنا، ويبعدنا عن الاهتمام بالعلم الشرعي",
    "answer": "والله أنا أشرت سابقا أننا نحاول -بارك الله فيك- أن يكون لنا إلمام بالواقع بحيث لا يشغلنا عن قضيتنا الأساسية التي هي دراسة كتاب الله، حفظ كتاب الله، حفظ سنة الرسول، يعني العناية والاهتمام بعلوم الوسائل من اللغة والأصول والصرف والنحو والبلاغة التي تساعدنا ويتوقف فهم كثير من نصوص القرآن والسنة على استيعاب مثل هذه العلوم ومعرفة دقائقها، فيكون عندنا شيء من الإلمام، لا مانع أن يتوسع بعض الناس، ما هو نوجه كل الشباب، كل الشباب نوجههم إلى هذا! هذا يصرفهم عن الواجب الأساسي، ويشغلهم عن الواجب الأساسي، والله أنا أخبركم بواقع أمري، يعني الأحداث هذه أهمتني كثيرا وأتابعها، والله أجد في قلبي ضعف، أجد في قلبي تغيرا، فكيف بمن يشغل نفسه دائما ودائما بهذه الأشياء، تقسو القلوب، ما تلين القلوب إلا بذكر الله، بالقرآن ((الله نزل أحسن الحديث كتابا متشابها مثانيا تقشعر منه جلود الذين يخشون ربهم ثم تلين جلودهم وقلوبهم إلى ذكر الله )) ((ألا بذكر الله تطمئن القلوب)) القلوب تقسو والقلوب تصدأ وتتسخ وتحتاج إلى ما يطهرها وينظفها ويلين قسوتها، وما ذلك إلا بكتاب الله وبسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، أما هذه فلها دخل كبير -بارك الله فيكم- في الران على القلوب وعلى قسوة القلوب، فنأخذ منها بقدر، وقليل منا يعتني بهذه الأشياء على أن يضاعف جهده ويعوض عن هذا الوقت الذي يضيعه في هذه الأشياء، يعوض ما فاته من دراسة كتاب الله ومن سنة الرسول عليه الصلاة والسلام باختزال شيء من وقته، أنام ثمان ساعات لازم لي نوم ثمان ساعات، أخلي ساعة من هذه الثمان للاطلاع على هذه الأشياء مثلا أو نصف ساعة، هذه النصف ساعة التي أضيعها في قراءة هذه الأشياء أعوضها بدل أن أنام ثمان ساعات أنام سبع ساعات.\nثم يا إخوتاه بمناسبة هذا السؤال -يعني- كثير من الشباب غلوا في هذا الواقع، غلوا وجفوا في نفس الوقت وربما اعتبروه أفضل من العلم بكتاب الله وسنة الرسول، وربما -بل لمسنا هذا لمسا باليد- أن من يتميز بالعلم بالواقع ويشتغل بعلم الواقع يعني يدرس الصحف وفيها الكذب وفيها الباطل وفيها التزوير وكثير من هذا الكذب والباطل ينتطلي على هؤلاء الذين يعنون بهذه الصحف والمجلات فيظنونها صدقا فيشحنون أدمغتهم ويشحنون أدمغة الناس ثم تأتي تحاليل ودراسات خطأ في خطأ فيؤدي إلى شر لا يعلمه إلا الله تبارك وتعالى، فالمهم علم الواقع هذا أصبح اليوم قداسة، وله مكانة، وفيه مفاضلات، وفيه تهميش للعلماء الحقيقيين، يعني جعلوهم في جانب لا تقبل فتاواهم ولا يحترمون وأصبح هذا مثل قول -يعني- الأحزاب غير الإسلامية، كيف يحاربون الإسلام؟ يعني العلماء المسلمين جامدين رجعيين متخلفين، هذا علم الواقع معناه إن أصحابه تقدميون وأولئك المشايخ المساكين الذين لا يعرفون الواقع رجعيون جامدون متخلفون، نفس السلاح الذي يستخدمه أعداء الإسلام ضد علماء الإسلام يستخدمه الآن كثير من شباب المسلمين، كثير من شبابنا مع الأسف يستخدمونه، أنا أقرأ في كتيب في العلمانية يقول: من خصائصهم أنهم يطعنون في العلماء يقولون: جامدين رجعيين ومتخلفين، نفس الشيء يستخدمه الشباب المسلم في حق شيوخهم وعلمائهم فيقولون: ما يعرفون الواقع، ما يقدرون أن يقولوا: رجعيين، غيروا العبارة فقط، يعني وضعوا قالبا جديدا، لكن في حقيقة الأمر إن هي عبارة عن قولهم هؤلاء رجعيون جامدون متخلفون، لهذا ترفض فتاواهم لأنهم ما يعرفون الواقع، وهذا أمر خطير جدا، رهيب، يجب أن يتوب شبابنا منه وأن يرجعوا إلى الله تبارك وتعالى لأنهم وقعوا في ذنب كبير وفي تفضيل هذا الواقع على شرع الله، لأن الطعن في هؤلاء والتنفير منهم وفي علمهم مؤدٍ لا محالة إلى الطعن في شرع الله وفي دين الله، هذه ثمار هذا الأسلوب الذي يستخدم الآن كسلاح لتهميش العلماء وعدم اعتبار فتاواهم ورميهم بالجهل، والرجعية والتخلف، هذا مغزى قولنا الآن: علماء واقع، علماء واقع، هذه حقيقته وهذا تفسيره، لكن أنا اعتقد أنهم ما يعرفون، مساكين، أخذتهم العواطف وما يعرفون ماذا يراد بهم، ما يعرفون مساكين، فوقعوا في هذه الشباك، فأنا أوقظكم أيها الشباب، الذي وقع في هذا منكم عليه أن يتوب إلى الله ويرجع إلى الله تبارك وتعالى ويعرف مكانة العلم ويعرف خطورة هذا الأسلوب لأنه يؤدي إلى التنفير من دين الله، لأن إذا كان هؤلاء هم علماء الدين ونطعن فيهم ونجهلهم تشمئز منهم النفوس وتنفر فيكون النتيجة أن ننفر عن دين الله، من أين نأخذه بعد ذلك؟ نروح ونرتمي في أحضان أهل البدع أو نعيش نتخبط في ظلمات الجهل، بارك الله فيكم، فأنا أناشد شبابنا وإخواننا الذين يتلقفون هذا الكلام من غير معرفة بعواقبه ومن غير معرفة بمنطلقه وأهدافه، عليهم أن يدرسوا هذا الأمر، ويأخذوا مني هذا الدرس ويحللون -إذا كانوا بدؤوا يحللون- ليعرفوا النتائج والثمار لمثل هذا الأسلوب والسلاح الرهيب الذي استخدم -وإن كانوا لا يقصدون- لكن مؤداهم إلى التنفير من دين الله تبارك وتعالى، التنفير من التوحيد، التنفير من السنة، التنفير من التفسير، التنفير من العلوم الإسلامية، ونقبل على الصحف ونقول نحن علماء واقع! ويا سلام! ويا ضياع الدين! إذا كان هذا هو المنهج فنسأل الله العافية، هذه بادرة خطيرة جدا يجب أن يدركها الشباب، وأن يفيؤوا إلى الله وإلى كنف الحق وإلى كنف التوحيد ويتعلموا العلم من مناهله، وأعود فأقول لهم: إن هناك بقية باقية إن ذهبت قبل أن نستفيد ما عندها من العلم فإننا سنأوي إلى ما قاله رسول الله عليه الصلاة والسلام نؤول إلى علماء جهال فيفتون بغير علم فيضلون ويضلون.\n[شريط بعنوان: الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a4%d8%a7%d9%84-%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d8%8c-%d8%a5%d9%86%d9%83%d9%85-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85%d9%88%d9%86-%d9%85%d8%a7-%d9%84%d9%84%d9%81/"
  },
  {
    "id": 1100,
    "question": "نعلم الفرق بين قولك صالح ومصلح ولكن هل يسوغ أن يكون الإنسان صالحا غير مصلح، ثمّ هل هناك مدخل لأهل البدع من خلال هذا التّفريق؟",
    "answer": "هذا اصطلاح، والمنافقون قال الله عنهم: ( وإذا قيل لهم لا تفسدوا في الأرض قالوا إنّما نحن مصلحون ألا إنّهم هم المفسدون ولكن لا يشعرون ).\nفالمصلح من الإصلاح ضدّ الإفساد، فأنتم تظنّون أنّنا نفسد ونحن نصلح.\nأمّا الصّالح فصالح في نفسه وقد يمتدّ خيره إلى الآخرين ويصلح وقد يكون خيره قاصراً على نفسه لضعفه.\n“المؤمن القويّ خير وأحبّ إلى الله من المؤمن الضّعيف وفي كلّ خير“.\n“من رأى منكم منكراً فليغيّره بيده فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه وذلك أضعف الإيمان “.\nفهذا الذي يُغيّر بيده أو يُغيّر بلسانه قد يدخل في عداد المصلحين، وأمّا الذي ينكر بقلبه فقد يكون صالحاً ولا يستطيع  أن يصلح.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%b1%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d9%82%d9%88%d9%84%d9%83-%d8%b5%d8%a7%d9%84%d8%ad-%d9%88%d9%85%d8%b5%d9%84%d8%ad-%d9%88%d9%84%d9%83%d9%86-%d9%87%d9%84-%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1101,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1102,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1103,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1104,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1105,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1106,
    "question": "إننا وجدنا هنا -ولله الحمد- مجتمعين متحدثين وليس بيننا خلاف، ولكن نرى بعضنا لما رجعوا إلى بلادهم أصبحوا مختلفين، بل يحذر بعضهم من بعض مع أنهم سلفيون مرجعهم واحد وكلهم يعظم المشايخ من أهل السنة في هذه البلدة، فما نصيحتكم لهؤلاء جزاكم الله خيرا؟",
    "answer": "أنا أنصح إخواني دائما وأبنائي من طلاب العلم أن يبتعدوا عن أسباب الخلاف، يعني التمسك بالنصوص أمر حتم، ولابد منه، لكن الاجتهادات التي قد تؤدي إلى الفرقة، فيه اجتهادات نافعة، ينفع الله بها الإسلام والمسلمين، ولهذا بقي باب الاجتهاد مفتوحا، مفتوحا لنفع الأمة ولهدايتهم والاستنباط من كتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، والذي يقفل باب الاجتهاد غلطان، وليس له أي دليل، ولكن أولا هنا كذلك لا يجتهد إلا الكفء الذي تزود من علوم الكتاب والسنة واللغة وغيرها، هذا يجتهد وينظر فيما ينفع المسلمين حينما تنزل بهم النوازل، وأما طلاب العلم فيفهم ما يستطيعه من فهم النصوص ولكن في الحوادث والنوازل يعني لا يتكلم فيها إلا أفذاذ أهل العلم، حتى كثير من العلماء قد لا يرتفع إلى هذا المستوى، ولهذا قال الله عز وجل ((وإذا جاءهم أمر من الأمن أو الخوف أذاعوا به ولو ردوه إلى الرسول وأولي الأمر منهم لعلمه الذين يستنبطونه منهم))، أولوا الأمر هم العلماء والحكام، وليس كل واحد منهم يستطيع أن يواجه الأحداث بالاستنباط والتغلغل في معرفة الأحكام، إلا الأفراد، فالآن إذا جاءت الأحداث خاض الناس، يخوض الرجال والنساء والأطفال وصغار طلاب العلم! هذه الأمور تسند إلى أولي الأمر المسلمين وإلى من هو أرقى وأعرف بمواجهة الأحداث، هذه الأمور -يا إخوة- الآن ما الذي يجعل كثيرا من الطيبين يختلفون؟ هو الخوض في أمور لا يحسنونها، فهذه الأمور والأحداث والنوازل ترجع إلى نوعية خاصة من العلماء بارك الله فيكم، لا لكل أحد، فأرى أن [جماعة]كلهم على منهج واحد ولكن يختلفون ويحذر بعضهم من بعض، ما أصل هذا التحذير؟ من أسباب هذا التحذير الخوض قي الكلام، وإذا خاضوا في الكلام أدى إلى فرقة، وإذا جاءت الفرقة نشأت الآراء الفاسدة التي قد تسبب التحذير، فأرى أن من أسباب هذه الفرقة والاختلافات والتنابز بالألقاب و..و..إلخ، من أسبابها أن كل الناس يخوضون في هذه المعاميع التي ليسوا أهلا لها، ولو ردوا الأمر إلى أهله لما وُجدت مثل هذه الخلافات وهذه التحذيرات وهذه الفرقة، فتعلموا يا إخوة، و”السعيد من وعظ بغيره“، و”لا يلدغ مؤمن من جحر مرتين“، فلا تلدغوا مرارا، وإذا حدث أمر فلا تتسرعوا بالخوض فيه، فإن ذلك يجر إلى الفرقة ويجر إلى التحزب ويجر إلى فتن ومشاكل لا أول لها ولا آخر، والله قد أدبنا هذا الأدب في هذه الآية التي قرأتها عليكم، فافهموها حق الفهم و”دعوا القوس لباريها” كما يقال، ليس كل واحد يحسن الرمي وإنما يحسنه العلماء، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: إزالة الإلباس عما اشتبه في أذهان الناس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86%d9%86%d8%a7-%d9%88%d8%ac%d8%af%d9%86%d8%a7-%d9%87%d9%86%d8%a7-%d9%88%d9%84%d9%84%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%85%d8%ac%d8%aa%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%aa%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1107,
    "question": "فضيلة الشيخ حفظكم الله ومتعنا بحياتك نشهد الله أنا نحبك في الله ونود أن توضح لنا بما يخرج الإنسان من أهل السنة والجماعة فإن بعض الجماعات يقرؤون كتب العقائد وكتب شيخ الإسلام ابن تيمية وابن القيم وغيرهما من كتب السلف ومع ذلك يكفّرون المسلمين في بلادنا بدعوى الإصلاح",
    "answer": "والله، إن كان هؤلاء يقرؤون كتب شيخ الإسلام ابن تيمية وابن القيم ويخرجون يكفّرون المسلمين أنهم ليسوا على شيء مما كان عليه ابن تيمية وابن القيم، فابن تيمية وابن القيم عاشا في دولة المماليك، وكانت هذه الدولة منحرفة في عقائدها وفي عبادتها وفي حكمها، ولم يسلوا عليها سيفا، وجاهدوا التتار تحت ظل هذه الدولة، فأين المناسبة بين هؤلاء وبين ابن تيمية وابن القيم، إنهم لا يفهمون كلام ابن تيمية وابن القيم، أو يتعمدون تحريفه وبتره، ورأينا مؤلفات هذا الصنف تقوم على الغش والخيانة والبتر لكلام علماء الإسلام ومنهم ابن تيمية خاصة، فيجعلون ابن تيمية مدافعا مناضلا على أهل البدع، والله، حياته كلها أفناها حربا على أهل البدع، كتبه كم ألف في الرد على الشيعة، كم ألف في الرد على الروافض في “المنهاج” في تسع مجلدات الآن الطبعة الجديدة، وألف في الأشعرية أكثر منهم وأكثر وأكثر، وهم أقرب الناس إلى السنة، الآن هؤلاء الذين يبترون كلام ابن تيمية هم الذين يناضلون على الأشعرية ويناضلون على الصوفية ويناضلون على الخوارج ويناضلون على الروافض، ويقولون إنهم استقوه من كلام ابن تيمية، عرفتم، الخوارج قال فيهم الرسول عليه الصلاة والسلام: “يقرؤون القرآن لا يجاوز حناجرهم، يمرقون من الدين كما يمرق السهم من الرمية، يقتلون أهل الإسلام ويتركون أهل الأوثان“، الآن يقتلون أهل الإسلام [ويقولون] قول ابن تيمية وابن القيم!، شرّق وغرّب تجدهم يذبحون في المسلمين، الخوارج موجودون الآن في الجزائر موجودون هنا وهنا، ما عندهم [إلا] هذا الفكر الخارجي، ولا يأخذون العلم من هؤلاء، إلا الغلو والتعطش إلى سفك الدماء وهتك الأعراض وانتهاك حرمات المسلمين، فأين هم وأين ابن تيمية، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم في شأن الخوارج: “يقرؤون القرآن يحسبونه لهم وهو عليهم“، أين نصوص الرسول عليه الصلاة والسلام الآمرة بالصبر على جور الولاة ما أقاموا الصلاة، والرسول يقول لك: “لا تخرجوا حتى تروا كفرا بواحا“، إذا رأيت الكفر البواح فلك حينئذ، إذا كان عندك إمكانيات أن لا ترتكب مفسدة أكبر من المفسدة التي عليها هذا الكافر بسفك الدماء وهدم الإسلام، ألم يهدم الإسلام في الجزائر؟ كان الشعب الجزائري كله متجه إلى الإسلام، الشباب الجزائري متجه للإسلام، ابن تيمية ابن القيم ابن عبد الوهاب ابن باز ابن عثيمين الألباني ما شيوخهم إلا شيوخ السلفية، حوّلوا دفة هذه السفينة إلى الوراء، راحت وضاعت ليس إلا الوراء، وشرد السلفيون وانتهوا ما بقي هناك إلا بقايا، والدماء تسفك والأطفال والنساء…إلخ، هذا مذهب ابن تيمية؟ هذا مذهب ابن تيمية الذي قاتل التتار من أجل ناس شعب الجزائر أحسن منهم، الشعب الجزائري في ذلك الوقت قبل أن يفسده هؤلاء كانوا على خير كبير، لو صبروا وتركوا هذه النعرات الجاهلية لكان الشعب الجزائري الآن ما شاء الله دولة مسلمة مئة في المئة حكومة وحكاما، ولكن التعطش للكراسي والتعلق والتقليد للغرب والتعلق بالديمقراطية الكافرة التي يزعمون أنها أوصلتهم إلى الكراسي هي التي جعلتهم يفعلون هذه الأفاعيل من تدمير الجزائر وإسلامها، فنسأل الله العافية، تبصّروا يا إخوة هذه عبرة، وتبصّروا بأفغانستان، كانوا يقولون: الشعب الأفغاني ملائكة، دماؤهم تقطر مسكا، يعني أعطوهم من الكرامات ما لم يوجد للأنبياء ولا للصحابة ولا أحد، وكان السلفيون يريدون أن يدخلوا الدعوة السلفية في الشعب الأفغاني، عنده جهل وعنده خرافات، أبوا ووضعوا السدود المنيعة والحواجز الهائلة في وجه الدعوة السلفية، وقتلوا جميل الرحمن الداعية إلى التوحيد، وأقام إمارة التوحيد، قتلوه، ثم بعد ذلك انظر الآن يقاتلون مع الشيوعيين والروافض والباطنية، ويتركون السلفيين الذين عندنا يحاربون الحكام، يا سلام، قامت دولة لهم تدعوا إلى وحدة الأديان، يا سلام، أين أمركم بالمعروف ونهيكم عن المنكر؟، الدعوة إلى وحدة الأديان ما هو منكر؟، انكر هذا المنكر، ولما يحاربون مع الأحزاب العلمانية والشيوعية يقاتلون المسلمين هذا ما هو منكر؟ لا يقولون: منكر، أبدا، كيف يقال هذا كلام ابن تيمية؟، وكيف يقال إنهم سلفيون، وكيف يعطون الولاء لأهل البدع حتى يوالون الشيوعيين والنصارى ويقولون: النصارى إخواننا، كيف يقال إن هؤلاء سلفيين؟ عندهم بلايا، عندهم منهج الموازنات، لو لم يكن عندهم إلا منهج الموازنات لكفاهم شرا، منهج الموازنات هذا يدمر الإسلام تماما، يعني يحكم، يقول منهج الموازنات إذا قرأت كتابا فيه محاسن ومساوئ لابد أن تذكر إذا ذكرت المساوئ -وهم لا يذكرون المساوئ أبدا- لكن إذا كان لابد أن تذكر المساوئ فيجب عليك أن تذكر المحاسن، إذا لم تذكر المحاسن فأنت ظالم خائن، إذا قلت: فلان -والله- عنده وحدة وجود، عنده حلول، عنده كذا، عنده كذا، تعد مئة بدعة كبار، يقول لك: والله عنده حسنات! [هذا ضد] منهج السلف.\nأنت الآن إذا اتبعت هذا المنهج واقتنعت به فتقرأ في ضعفاء البخاري ما فيه حسنات، إذا تقول هذا ظالم فاجر!! سقط صحيح البخاري وصحيح مسلم.\nاقرأ العلل للإمام لأحمد وأقواله في الجرح والتعديل تقول: والله هذا ظالم خائن فاجر!! سقط أحمد وعقيدته ومنهجه وكتاباته وتآليفه وكل شيء\nوتقرأ ليحيى بن معين عنده ألوف ما فيها موازنات، والله هذا مجرم!! لأنه بخلك في الحقيقة بل والله لم يذكر لك عشر الحقيقة، وما ذكر إلا قول سوء، ذكر جرح، جرحوا أهل البدع جرحوا الضعفاء\nهذا منهج أهل السنة والجماعة في الجرح والتعديل لا يقوم الإسلام إلا به، فانتبهوا إلى هذا، كيف يقولون سلفيين؟ وإلى الآن -والله- بعضهم اعترف أنه إذا كان النقد من باب التحذير والنصيحة فلا يجب ذكر الحسنات، هذا بعد الضرب القوي على رؤوسهم اعترفوا بهذا ممن كتبوا في الموازنات وغلوا فيها، قالوا هذا ثم يستمرون في حرب المنهج السلفي، يعترف بأنك على حق، ثم يستمر في حربك، ثم يستمر في تأييد منهج الموازنات، هدمهم لمنهج السلف بمنهج الموازنات وهدمهم لعلماء السلف بفقه الواقع، كيف يقولون إنهم سلفيون هؤلاء؟، إذا كان رأينا لهم حسنات صغيرة و[يختار] من كلام ابن تيمية، والله…يكون سلفي!! وأبو غدة قد يكون أيضا سلفي!! و… يكون سلفي!! كلها دعاوى، إذا كان أصل الأصول أنك تهدم الإسلام وتحارب أهل السنة [وتذكر] أهل البدع وتلمعهم وتدعو إلى كتبهم، وتحارب كتب الحق يقول إنك سلفي؟! أين عقولكم يا إخوة؟ أنتم تحكمون العقول وناس يحكمون العقائد وناس يحكمون ضوابط أو قواعد، حكّموا القرآن وحكموا السنة وحكموا العقل الصريح فإن العقل الصريح لا يتعارض مع النقل الصحيح، حكم عقلك الصحيح في هذه القضايا والفتاوى وسترى من هم أهل الهدى وأهل التقى إن شاء الله وسترى من أهل الأهواء وأهل الانحراف والمؤيدين للباطل ومن ينطبق عليه كلام ابن القيم وابن تيمية، الذين وقعوا في باب القول على الله بلا علم، منهج الموازنات من أخبث المبادئ والمناهج التي تقول على الله بغير علم، وأنا ما أرى في البدع أخطر منه على الإسلام، وهو والله هدم للإسلام والذي يأمر به لابد أن ينظر لأئمة الإسلام كلهم بما فيهم الصحابة بل القرآن يقول فيهم ظلم بل سينظر إلى القرآن ((تبت يدا أبي لهب وتب)) أين منهج الموازنات؟ هم يحتجون بآيات نزلت في كفار، فيلزمون الله -على منهجهم- أن يمدح أبا جهل ويذكر حسناته، لأنه لما ولد الرسول أعتق جارية أخذ بيد الرسول عليه الصلاة والسلام وكان عنده حسنات وكان يتصدق أيام الحج ويحج ويطوف، حسنات، لماذا ما ذكر ذلك ربنا؟ ربنا إذا ظالم!! ، يقول هذا ما يصلح لأنه ما ذكر منهج الموازنات! وهكذا ((ذرني ومن خلقت وحيدا وجعلت له مالا ممدودا وبنين شهودا )) إلى آخر ما قال، كم من ذم في القرآن يجب على الله أن يقول الحق في هؤلاء! يجب أن يقول الحق في اليهود والنصارى ((لقد كفر الذين قالوا إن الله هو المسيح بن مريم)) لماذا ما ذكر حسناتهم؟ لماذا؟ فهذا يعود بالطعن على كتاب الله وعلى سنة رسول الله وعلى كتب العقائد وكتب الجرح والتعديل…إلخ، لا أخبث -يا إخوة- من هذا المنهج.\nلا يزينون لكم الباطل ((أفمن كان على بينة من ربه كمن زين له سوء عمله واتبعوا أهواءهم))، هؤلاء زخرف لهم الباطل، وتراهم يركضون وراء هذا المنهج، ويطالبون أهل السنة به، فلماذا لا يطالبون ربنا بهذه المطالب؟ ويطالبون الرسول ويطالبون الصحابة ويطالبون الأئمة أحمد والشافعي وابن معين وسفيان بن عيينة والثوري لماذا لا نطالبهم بهذه الموازنات؟، لماذا ما يركزون إلا على من تكلم في نقد الموازنات، فقط، ويقولون الكذابون الأفاكون: إن هذا منهج ربيع، ربيع هو الذي اخترع هذا المنهج، أنا أرى لا أكذب ولا أخطر على الإسلام من هؤلاء، وادعاؤهم للسلفية خطر شديد، والله لا يكون سلفيا إلا إذا التزم بالسلفية عقيدة ومنهجا ودعوة وسلوكا وأخلاقا،…\nالعقيدة يقولون بها ولكن والله أنا أعتقد العقيدة عندهم مثل البصلة لا قيمة لها عندهم لا يوالون عليها ولا يعادون عليها ولا …، يحبون أهل البدع ويوالون وإلى آخره، ويبغضون أهل هذه العقيدة، لو كانوا قائلين بهذه العقيدة حقا، واستقرت في نفسه وخالطت بشاشتها قلبه أكان يعادي أهلها ويحاربهم.\n[شريط بعنوان: الإستقامة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%81%d8%b6%d9%8a%d9%84%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%88%d9%85%d8%aa%d8%b9%d9%86%d8%a7-%d8%a8%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d8%aa%d9%83-%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1108,
    "question": "هل من منهج السّلف جمع أخطاء شخص ما، وإبرازها في مؤلّف يقرؤه النّاس؟",
    "answer": "سبحان الله، هذه يقولها أهل الضلال لحماية بدعهم، وحماية كتبهم، وحماية مناهجهم، وحماية مقدَّسيهم من الأشخاص.\nنعم، الله ورسوله -صلّى الله عليه وسلّم- ذكرا كثيراً من ضلالاتهم، جمع كلام اليهود والنّصارى وانتقدهم في كثير من الآيات القرآنية.\nوأهل السنة والجماعة من فجر تاريخنا إلى يومنا هذا تكلّموا على الجهم بن صفوان وبشر المرّيسي وأحصَوا بدعهم وضلالاتهم، وجمعوا أقوال أهل الفرق ونقدوها فمن حرّم هذا؟ هذا من الواجبات.\nإذا كان النّاس سيضِلّون ببدعه الكثيرة وجمعتها في مكان واحد وحذّرت منها باسمه، فجزاك الله خيراً، أنت بذلك أسديت خيراً كبيراً للإسلام والمسلمين.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%85%d9%86-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%91%d9%84%d9%81-%d8%ac%d9%85%d8%b9-%d8%a3%d8%ae%d8%b7%d8%a7%d8%a1-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%a7%d8%8c-%d9%88%d8%a5%d8%a8%d8%b1/"
  },
  {
    "id": 1109,
    "question": "ما حكم الطعن في العلماء ودعاة السنة؟",
    "answer": "هذا أمر خطير جدا -يعني- نقد أهل الحق والطعن فيهم هذا يفضي إلى الطعن في دين الله، لأن هذا يصد عن سبيل الله، لأن هذا الذي يطعن في أهل الحق، الدعاة إلى الحق، الدعاة إلى التوحيد، الدعاة إلى محاربة الشرك والبدع والضلال، الطعن فيهم ينفر عن سبيل الله تبارك وتعالى، وقد علمتم ما قال الله -يعني- الذين كانوا يتعرضون ويطعنون في الأنبياء يطعنون في دعواتهم لا يطعنون في أشخاصهم، يقولون: كذاب، ساحر، مجنون، إلى آخر الطعون، فإذا طعن في شخصيته ضاعت دعوته وهكذا الآن، العلماء ورثة الأنبياء، فإذا كان أناس يدعون إلى المنهج السلفي، إلى كتاب الله، إلى سنة رسول الله، إلى منهج الأنبياء في العقيدة، إلى محاربة الشرك على منهج الأنبياء، فيأتي أناس يطعنون فيهم معناه أنهم يصدون عن سبيل الله، فنسأل الله أن يرزق هؤلاء التوبة، وأن يعودوا إلى الحق، وأن يعرفوا لأهل الحق قدرهم، وأن يتركوا المجال أمام الراغبين في الحق فلا يصدونهم عن سبيل الله.\n[شريط بعنوان: وجوب الاتباع لا الابتداع]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%ad%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b9%d9%86-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d9%88%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1110,
    "question": "من المعلوم أن التقوى تقود الإنسان إلى اتباع الكتاب والسنة على فهم سلف الأمة، فما موقف السلفي من بعض أهل العلم الكبار الذين قد تقع منهم بعض الأمور؟ فما موقفنا منهم، وكثير من الأسئلة حول احترام العلماء وفضلهم وهل نقول عن أقوالهم أنها ساقطة أو كذا؟",
    "answer": "العلماء، علماء أهل السنة لا علماء الرفض وعلماء التصوف وعلماء الخرافات والبدع، هؤلاء أهل بدع ولا يقال فيهم: علماء الحق أن كل مبتدع ليس بعالم، كما قال غير واحد من علماء السنة أن أهل البدع غير علماء، أما علماء السنة فلا نعتقد فيهم العصمة أبدا، من عهد الصحابة إلى قيام الساعة، العصمة خاصة بالأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- عصمهم الله فيما يبلغونه لأممهم -عليهم الصلاة والسلام- ومن عداهم معرضون للأخطاء، فمن اجتهد منهم فأصاب فله أجران ومن اجتهد منهم فأخطأ فله أجر واحد، ومن هذا المنطلق نتعامل مع علماء السنة الذين نعرف صدقهم وإخلاصهم والتزامهم بدين الله الحق ومنهجه الصحيح، فإذا أخطأ أحد منهم فلا يجوز لنا أن نأخذ بخطئه أبدا، ويجب أن نبين للناس أن هذا خطأ، مع احترامنا لهذا، إن كان حيا نصحناه وبينا له أن هذا خطأ، وإن كان بعيدا لا نستطيع الوصول إليه أو ميتا فنستغفر له ونعتقد أن له أجرا في هذا الخطأ لأن الرسول قال هذا، “من اجتهد فأصاب فله أجران” يعني: أجر اجتهاده وأجر إصابته، “ومن اجتهد فأخطأ فله أجر واحد” يعني: أجر اجتهاده ويعذر في خطئه، فالأجر الذي يحصل عليه في مقابلة اجتهاده، أما الخطأ فليس مقابله إلا أن يعذره الله تبارك وتعالى، ونحن موقفنا من هذا الخطأ ألا نتبناه أبدا مهما كان قائله، مهما عظم، مهما كبر، مهما كان منزلته، لا يجوز لنا بحال أن نتابعه في هذا الخطأ ولا أن نقول: إنه ليس بخطأ، أبدا، بعض الناس يعطون قياداتهم العصمة ولو وقعوا في كبريات الضلالات لا يجوز أن تقول: هذا خطأ، هذا هو الضلال البعيد.\n[شريط بعنوان: جلسة استراحة الصفا]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%89-%d8%aa%d9%82%d9%88%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%b3%d8%a7%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1111,
    "question": "ذكرتم -حفظكم الله- هل لهم مسلك صحيح في الدعوة السلفية، وهل هم في صفوف السلفيين، دعاة يرمون كل شخص بالتمييع لمجرد خطأ، ونرجو منكم التمثيل؟",
    "answer": "لا داعي للتمثيل، لكن هذا موجود وأنتم تعرفونه! هذا أمر موجود ملموس لكم، تعرفونه تماما، لا شك أنه موجود ونسأل الله أن يقضي على هذه الفتنة، فإنها -والله- أضرت بالدعوة السلفية كثيرا، لا هنا فقط، بل في الدنيا كلها! فهذا مذهب جديد لا يعرفه أهل السنة: رمي أهل السنة بأنهم مميعون – يعني-: مبتدعة، وتقصُّد أهل السنة بالذات.\nوأنا لا أستبعد أن بين هؤلاء ناسا مدسوسين على المنهج السلفي وأهله، لأن هذا أمر معلوم قطعا من أساليب أهل الأهواء، أنهم يدسّون في صفوف المسلمين من يضلّلهم، ولا بدّ لهؤلاء أن يلبسوا لباس المنهج السلفي إذا كان الأمر يهم السلفيين.\nفأنت يجد كثيرا من أهل البدع يدّعون السلفية – بل يدّعونها بحماسة وقوة – ويدفعونك عنها، هؤلاء لا تأمنهم – بارك الله فيك -، بل تجد في المسلمين في الدنيا  كلها ناسا مدسوسين، وباسم الإسلام، هذا أمر معروف، لكن الأذكياء يعرفون هؤلاء، يعرفونهم من تصرفاتهم، من مواقفهم، ومن أحكامهم، بقرائن وأدلة، بارك الله فيكم، ووفقكم الله.\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b0%d9%83%d8%b1%d8%aa%d9%85-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%87%d9%84-%d9%84%d9%87%d9%85-%d9%85%d8%b3%d9%84%d9%83-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1112,
    "question": "نجد بعض الذين يقولون إنهم سلفيون حيث إنهم تجرؤوا على العلماء وعلى المسلمين حيث يتكلمون عليهم ويقدحون فيهم فهل هذا من منهج السلف؟ فهل لك يا شيخ أن تنصحهم وجزاك الله خيرا؟",
    "answer": "العلماء صنفان، علماء الجهمية وعلماء الرافضة وعلماء المعتزلة وعلماء الخوارج فهؤلاء قد قدح فيهم السلف الصالح، قدحوا فيهم وكفّروا كثيرا منهم، وضللوهم، وحذّروا منهم، وعلماء الأمة الإسلامية كالأئمة الأربعة والصحابة والتابعين وأئمة الحديث، لا شك أن من يطعن في أحد منهم فهو ضال، يجب أن يتوب إلى الله ويرجع إلى منهج السلف الصالح في احترامهم والإقرار بفضلهم.\n[شريط بعنوان: التكفير ومرتكب الكبيرة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%ac%d8%af-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%8a%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%88%d9%86-%d8%a5%d9%86%d9%87%d9%85-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%88%d9%86-%d8%ad%d9%8a%d8%ab-%d8%a5%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1113,
    "question": "كثير من الجماعات الإسلامية وكذلك بعض الأفراد يدّعون أنهم يدعون للكتاب والسنة فما الضابط الذي يبين الصادقين من غيره؟",
    "answer": "نعم، الروافض يدّعون أنهم يدعون إلى الكتاب والسنة، وعبّاد القبور يدّعون أنهم يدعون إلى الكتاب والسنة، والأحزاب -كثير منهم- يدّعون أنهم يدعون إلى الكتاب والسنة، فميزانه أن نرجع إلى فهم السلف في تفسير النصوص، في تفسير كتاب الله وسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، قد يقول لك أن أدعوا إلى الله، الله في كل مكان!، ويقول: ((الرحمن على العرش استوى)) معناه استولى!، والله معكم أينما كنتم! فنقول: نرجع إلى فهم السلف، وإلى آيات الاستواء وأحاديث الاستواء، وإلى فهوم السلف، وإلى تفسير ابن جرير، وتفسير ابن كثير، وتفسير البغوي، وتفسير ابن أبي حاتم، وأمثالها لنميز بين المحق و[الكاذب]، وهناك تتساقط الدعاوى الباطلة، ويظهر الفرقان بين الحق والباطل، وبين أهل الحق وأهل الباطل…\nأخذنا جزء من الإجابة، والآن أريد أن أكمل، وهو أن نرجع إلى (صحيح البخاري)، (كتاب الإيمان)، وإلى (كتاب الاعتصام)، وإلى (كتاب التوحيد)، ونرجع إلى (كتاب الاتباع) لا بن ماجه في مقدمة كتابه، ونرجع إلى (كتاب السنة) من سنن أبي داود في آخر الكتاب، ونرجع إلى (شرح السنة) للبغوي، ونرجع إلى (خلق أفعال العباد) للبخاري، وإلى (رد عثمان بن سعيد الدارمي على بشر المريسي)، وإلى (شرح أصول اعتقاد أهل السنة) للالكائي، وإلى (الشريعة) للآجوري، وإلى مثل هذه الكتب، وإذا فهمناها فإننا سوف نميز بين أهل الحق والباطل، إضافة إلى ما سبق في صدر الإجابة على هذا السؤال.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d8%ab%d9%8a%d8%b1-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d9%84%d8%a7%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%83%d8%b0%d9%84%d9%83-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1114,
    "question": "شيخنا حفظكم الله لا شك أن التخبطات التي نراها اليوم في ميدان الدعوة نتجت عن مفاهيم غير ناضجة، هذه المفاهيم تريد أن تهمش فهم السلف وتشتغل بمفاهيمها الخاصة فيا حبذا لو ألقى الشيخ -حفظه الله- الضوء ولو بشكل مختصر على عوامل نجاح دعوة الرعيل الأول من سلف هذه الأمة، سلمكم الله من كل سوء",
    "answer": "هذا الأمر ليس بجديد فإن رؤوس أو قرن البدع قد [برز] من أواخر عهد الصحابة واستمر بشكل مكثف إلى يومنا هذا فليس بغريب، وقد ذكر الرسول عليه الصلاة والسلام أن هذه الأمة ستفترق إلى ثلاث وسبعين فرقة كلها في النار إلا واحدة قال: “من كان على ما أنا عليه وأصحابي” فهذه الفرق كلها يتبين ضلالها بعرضها على هذا المنهج الذي كان عليه رسول الله وأصحابه، لا فرق بين قديم وحديث، وبعرض أفكارهم وعقائدهم وأقوالهم ومواقفهم على الكتاب والسنة ومنهج السلف الصالح يتبين ضلالهم فيحارَبون ويُحذر منهم كما فعل أسلافنا بأمثالهم، فنسأل الله العافية، وطبعا ما من ضال إلا وهو يريد أن يهمش منهج السلف، ما يأتي ضال من الجهمية والمعتزلة والخوارج وغيرهم إلا وهو يريد أن يضرب بفهم السلف ويعرض عن سبيل المؤمنين عمدا ليهرع الناس إلى سبيله الضال كما قال الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام لما قرأ قول الله تبارك وتعالى ((وأن هذا صراطي مستقيما فاتبعوه ولا تتبعوا السبل فتفرق بكم عن سبيله)) قال: هذا صراط ربك مستقيما ثم خط عن يمين هذا الخط خطوطا وقال: “على كل سبيل من هذه شيطان يدعو إليه” فالشياطين دعاة للباطل من وقت مبكر وسيستمرون على هذا إلى يوم القيامة، وما على من وفقه الله لاتباع منهج السلف إلا أن يعتز به ويثبت عليه ويحذّر من أهل الطرق الضالة المنحرفة من سابقين ولاحقين، وما اللاحقون إلا رواة للسابقين، ونعوذ بالله من فتنتهم جميعا، ونسأل الله أن يثبتنا وإياكم على الحق والسنة والهدى، وأن يسدد خطانا جميعا، إن ربنا سميع الدعاء.\n[شريط بعنوان: خطر الكذب]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%ad%d9%81%d8%b8%d9%83%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%84%d8%a7-%d8%b4%d9%83-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ae%d8%a8%d8%b7%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1115,
    "question": "أحيانا يحصل بين بعض السلفيين خلاف في بعض المسائل، فما المسائل التي يخرج بها الرجل من السلفية وما الضابط في ذلك؟",
    "answer": "إذا رجعنا إلى أحمد بن حنبل فإنه يصعب جدا علينا تطبيق المنهج الذي كان يسير عليه هو وأمثاله -رضي الله عنه ورحمه- لكن نحن في زمان اشتد فيه الضعف والانحطاط ومحاربة هذه الأحكام -ولو كانت صوابا- وكم أبطلوا من الأحكام على المستحقين أن يحكم عليهم بالبدع والضلال المبتدعين الذين عندهم كفريات لا بدع، إذا قلت فيه: مبتدع، قامت الدنيا وقعدت، وهذا دليل على غربة الإسلام وغربة سنة نبينا محمد عليه الصلاة والسلام، فأحمد بن حنبل يقول للرجل من أئمة الإسلام في الحديث والفقه والعلم فيتوقف في القول بخلق القرآن فيبدعه ويضلله، كما حصل للحارث -حكم عليه بالبدعة وحذّر منه- الحارث المحاسبي ويعقوب بن شيبة ممن توقفوا في القرآن هل هو مخلوق أو غير مخلوق بدّعه وضلّله، وأهل الحديث في عصره كلهم يؤيدونه ولا يخالفونه، إذا قال مثل هذا الكلام لا يعارضه أحد بل كلهم يقولون حق، كما أشار لذلك الذهبي لما دخل يعقوب بن شيبة ودخل عدد ممن توقفوا في القول بأن القرآن كلام الله، قال قد سبقه فلان وفلان وفلان سبق يعقوب بن شيبة، وفي الوقت الذي كان فيه أحمد ويعقوب كان هناك ألف إمام من أئمة الحديث -يعني- يؤيدونه على هذا المنهج، ومع الأسف الشديد، الآن الواحد، الرجل يكون عنده بدع متعددة في كل الجوانب من جوانب الإسلام ومع ذلك يطلقون عليه أنه إمام من أئمة الهدى، ويدافعون عنه وعن منهجه، وعلى رأس ضلالاته الرفض، الطعن في أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم بل الطعن في بعض الأنبياء، فتجد المقاومة الشديدة، وتنشأ المناهج -ومنها منهج الموازنات- لحماية البدع والضلال، الآن أهل المدينة ما يقومون ولا بعشر الواجب الذي قام به أحمد وإخوانه، ومع ذلك هم متشددون عند هؤلاء الضعفاء مع الأسف الشديد، فأنا أنصح الآن، فيه لهجة تمزق السلفيين: “هذا متشدد”، “هذا متساهل”ويبثها أهل البدع ليضربوا بعضهم ببعض، فأنا أنصح السلفية في كل مكان أن يدرسوا منهج السلف ومواقف السلف لتجتمع كلمتهم على هذا المذهب ويتركون التنابز بالألقاب والقيل والقال فيما بينهم ويتفقوا أن يقفوا جميعا صفا واحدا في مواجهة البدع بالحجة والبرهان والعلم والبيان، وأنا أعرف الآن أن هناك ناس يطعنون في أهل المدينة فأنصح الجميع أن يتقوا الله تبارك وتعالى، وأن الإسلام لا يطلب منا أن نصب الناس كلهم في قالب واحد، فإذا صدع بالحق شجعه -يا أخي- لا تخذله، وإذا رأيت أخاك ضعيفا فاصبر عليه، “المؤمن القوي خير وأحب إلى الله من المؤمن الضعيف وفي كل خير“، إذا أنت مؤمن ضعيف لا تخذل أخاك، وإذا هذا مؤمن قوي لا يحطم أخاه الضعيف، فليتماسكوا وليجعلوا من أنفسهم جماعة واحدة ويتركوا الكلام هذا ويحسموا هذا الباب، فأنا أنصح الجميع أن يتقوا الله وأن يتآخوا ويتعاونوا على البر والتقوى، ومن كان قويا يقول بالحق فلا يعارَض، يشجع ولا يوصم بالتشدد، بارك الله فيك، فإن هذا أعظم فرصة لأهل البدع، كلمة واحدة قالها بعض المشايخ في إنسان مجاهد يدعو إلى الله ويبين، امسكوا فيها وضربوا الدعوة السلفية، فالعبارات التي تسقط من بعض الإخوان “متساهل” أو “متشدد” تُترَك، إذا كان أخوك يدعو عنده شيء من الضعف فلا تخذله ولا تحطمه، وإذا أخوك تشجع وقال كلمة الحق وصدع بها فلا تفك بعضده، هذه نصيحة للجميع بارك الله فيكم، وعلى كل حال أنا أرى أن من ارتكب بدعة واضحة مثل القول بخلق القرآن، دعاء غير الله، الذبح لغير الله، هذا يبدّع التبديع الغليظ -إذا لم نكفره-، لا نكفره حتى نقيم عليه الحجة، أما التبديع فلا يجوز أن يتردد في الحكم عليه أنه مبتدع، البدع الواضحة، القول بخلق القرآن، ظهر الآن أناس يقولون: القرآن مخلوق، ما نبدعهم؟ قالوا: القرآن مصنوع، ما نبدعهم؟ بارك الله فيكم، نبدعهم، ولا يجوز الاختلاف على هذه النوعيات، أو قال: المولد مشروع، ويحضر الموالد نبدعه ونهجره، إذا كان ممن يدعو غير الله إذا كان ممن قامت عليه الحجة نكفره، وإذا كان إنسان جاهل لابد أن نبين له الحق فإن رجع وإلا كفرناه، التبديع، لا يتردد في تبديعه، إذا واحد سب الصحابة أو سب صحابيا واحدا نقول: مبتدع، شيعي أو رافضي، ما نتردد في هذا، وهذه دلالة على الصدق، وهناك بدع خفية تخفى على كثير حتى على بعض العلماء، فهذه كما قال شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله: إن كثيرا من السلف والخلف وقعوا في البدع ويعتذر لهم بأنهم قد أوتوا إما من نص لم يفهموه من الكتاب والسنة، أو من أثر ضعيف ظنوه صحيحا، أو في قياس فاسد ظنوه قياسا صحيحا، فهؤلاء الذين وقعوا في هذا النوع من البدع الخفية لا نبدعهم، نبين لهم الحق فإذا أصروا عليه يبدّعوا، أنا عندي هذا التفصيل في هذا الأمر، ونسأل الله أن يفقهنا وإياكم في دينه، وأن يرزقنا النصح لله ولكتابه ونبيه والمؤمنين عامة وخاصة.\n[شريط بعنوان: سبيل النصر والتمكين 25-03-1422]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a3%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d9%86%d8%a7-%d9%8a%d8%ad%d8%b5%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%ae%d9%84%d8%a7%d9%81-%d9%81%d9%8a-%d8%a8%d8%b9/"
  },
  {
    "id": 1116,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1117,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1118,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1119,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1120,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1121,
    "question": "إن التفريط والافراط يحتاجان إلى مزيد من التحديد، حيث إن كثيرا من الناس لا يفرقون بينهما فيطلقون على التمسك ألفاظا مثل التزمت والتطرف إلى آخر ما هنالك من هذا القبيل",
    "answer": "إن الإفراط في الشيء هو الغلو فيه وتجاوز الحد به، كاعتقاد اليهود في عزير أنه ابن الله، واعتقاد النصارى في عيسى -عليه السلام- أنه هو الله أو ثالث ثلاثة أو ابن الله -قبح الله الجميع-، أو اعتقاد بعض الناس في رسول الله أنه يعلم الغيب ويتصرف في الكون وأن الله -تبارك وتعالى- اشتق نوره من نوره ومن قال إن محمدا بشر فقد كفر، هذا هو الغلو والإفراط في الأشخاص، الذين يرفعون الأشخاص من درجة العبودية إلى درجة الألوهية، بارك الله فيكم، أما من يتمسك بالكتاب والسنة، فينبغي أن يشجع، وأن يلتف الناس حول كتاب ربهم وسنة نبيهم، ولا يجوز أن يصدوا عن سبيل الله بتسمية هذا التمسك تزمتا أو تطرفاالذي هو غلو وإفراط، التمسك بالسنة يا إخوتاه والتزامها يعتبر تزمتا وتطرفا؟ التزمت والتطرف هو مثل فعل الخوارج الذين قال فيهم الرسول عليه الصلاة والسلام: “تحقرون صلاتكم إلى صلاتهم وصيامكم إلى صيامهم” إلى آخره، أعمالهم لا شك أنها متطرفة، فيه أنواع وأمثلة عالجها الرسول ممكن لو استمر أصحابها عليها لاعتبرت تطرفا لا تمسكا\nفمثلا الرسول -عليه الصلاة والسلام- بينما هو مار إذا برجل واقف سأل الرسول عنه، قالوا: هذا أبو إسرائيل نذر أن يقف في الشمس ولا يقعد ولا يستظل ولا يتكلم ويصوم، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “مروه فليستظل وليقعد وليتكلم وليتم صوم“، الهالة الكبيرة هذه كلها نسجها حول الصوم، الصوم مشروع لكن هذه الإضافات -يعني- الوقوف في الشمس وعدم الاستظلال ونذر الوقوف ولا يقعد، هذا -يعني- لو استمر عليه هذا الصحابي لاشك أنه يعتبر متزمتا ومتطرفا وغاليا، لكن الصحابي هذا -إن شاء الله- رجع إلى الحق وسلك الطريق السليم.\nالرسول عليه الصلاة والسلام يعني بلغه أن عبد الله بن عمرو بن العاص قال: والله لأصومن النهار ولأقومن الليل وأختم القرآن في كل ليلة، فقال الرسول: بلغني أنك قلت كذا وكذا، قال: قلت هذا بأبي أنت وأمي يا رسول الله، قال: لا تفعل، صم من الشهر ثلاثة أيام، قال: يا رسول إني أطيق أفضل من ذلك، قال عليه الصلاة والسلام: صم يوما وأفطر يومين، قال: يا رسول الله إني أطيق أفضل من ذلك، قال: صم يوما وأفطر يوما وهذا [أكثر] الصيام صيام داود عليه السلام، قال: إن أطيق أفضل من ذلك، قال: لا أفضل من ذلك، فلو أصرّ عبد الله بن عمرو بن العاص -رضي الله عنه- على موقفه الأول ولم يأخذ برخصة الرسول -عليه الصلاة والسلام- فإنه يعتبر متزمتا ومتنطعا، لكن حاشاه من ذلك.\nوأمثلة كثيرة، يعني مر الرسول عليه الصلاة والسلام في المسجد وإذا حبل ممدود، قال: ماهذا الحبل؟ قالوا: زينب تصلي فإذا فترت تعلقت به، قال عليه الصلاة والسلام: مه عليكم بما تطيقون، حلوه، فحلوه، عليه الصلاة والسلام\nمر -يعني- دخل عند عائشة وإذا امرأة عندها، قال: من هذه؟ قالت: فلانة وذكرت من صلاتها، فقال: مه، افعلوا من العمل ما تطيقون، فإن الله لا يمل حتى تملوا، فلو استمرت هذه المرأة على قيام الليل وصيام والنهار وكذا وكذا كانت متزمتة متطرفة، لكن وقفت عند هدي الرسول وتمسكت به فهؤلاء كلهم -إن شاء الله- متثبتون ومتمسمون بالحق وعلى الصراط المستقيم، والذي ينبزهم بالتزمت والتطرف إنما يصد عن منهج الله وعن منهج رسول الله عليه الصلاة والسلام، نسأل الله لهم التوبة ونسأل الله أن يوفق المسلمين لأن يجتمعوا على كلمة الحق وأن يحترموا سنة نبيهم عليه الصلاة والسلام.\n[شريط بعنوان: التكفير ومرتكب الكبيرة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a5%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%81%d8%b1%d9%8a%d8%b7-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%b1%d8%a7%d8%b7-%d9%8a%d8%ad%d8%aa%d8%a7%d8%ac%d8%a7%d9%86-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%b2%d9%8a%d8%af-%d9%85/"
  },
  {
    "id": 1122,
    "question": "نسمع عن تراجع البعض ممن كان ينتسب إلى المنهج السلفي ورجع القهقرى فهل لكم أن تلخصوا لنا أسباب هذا التراجع بارك الله فيكم؟",
    "answer": "ما يتراجع إلا بعض الجهال، العلماء لا يتراجعون عن المنهج السلفي، إلا بعض الجهال الذين لم تثبت ولم ترسخ أقدامهم على هذا المنهج، فمن شر جهلهم وضعفهم حصل مثل هذا، وإلا ما فيه عالم سلفي رجع عن الحق -إن شاء الله-، إلا هؤلاء الضعاف علميا وشخصيا هم الذين يحصل لهم هذا، ليس هذا راجعا إلى عيب في المنهج السلفي، وإنما العيب فيهم، لجهلهم وضعفهم.\n[شريط بعنوان: رفع الستار]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%86%d8%b3%d9%85%d8%b9-%d8%b9%d9%86-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d8%ac%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d9%85%d9%85%d9%86-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%8a%d9%86%d8%aa%d8%b3%d8%a8-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1123,
    "question": "ما رأيكم فيمن يقول: أنا لست بسلفي ولا إخواني ولا تبليغي بل من أهل السنة وجماعة لأن تفريق المسلمين لم يرد في القرآن الكريم؟",
    "answer": "والله هذه -وإن كانت كلمة حق- فإنها كلمة حق أريد بها باطل، ما الذي يضره لأن ينتمي لأهل السنة وللسلف الصالح، هل هذا المحتوى الذي ينتمي إليه من يقول إنه من أتباع السلف هل محتوى باطل في العقيدة حتى نحارب هذه التسمية هل محتوى باطل في العبادة هل محتوى باطل في أي جانب من جوانب الإسلام؟ الذي ندين الله أن هؤلاء الذين ينتمون إلى الكتاب والسنة وإلى منهج السلف أن ما عندهم باطل لا في العقيدة ولا في العبادة، وأنهم اضطروا إلى هذه التسمية ليرجع هؤلاء عن باطلهم وعن انحرافاتهم، فإذا سمعتم من يسمى بعد ذلك بسلفي فليعارض، أما وأنت تصر وتعتز بأنك تبليغي، وهذا يعتز بأنه إخواني، وهذا يعتز بأنه كذا وأنه كذا، ثم لما يأتي هؤلاء مضطرون لأن يميزوا أنفسهم من أهل الباطل فيحارَبون، “لا أنا سلفي ولا أنا… أنا من أهل السنة”! كيف أهل السنة والجماعة برغلية يقولون أتباع محمد بن عبد الوهاب كفار خوارج، نحن أهل السنة والجماعة، عندهم عقائد شركية ممكن ما في شرق الأرض ولا مغربها، التجانية ممكن عندهم [بدع] أخس من [بدع] الروافض ويقولون نحن أهل السنة والجماعة، ويقولون هؤلاء الوهابية ضُلال، نحن ما نرى هذه التسمية “وهابية” نقول أهل السنة والجماعة ولا مانع من الانتماء إلى هذا المنهج لا مانع ما الضرر الذي لحق بالناس من هذه التسمية؟ ما الذي ترتب يعني واقعا وعملا من هذه التسمية؟ ما ترتب عليها إلا خير ، [إذا سئلت] أقول -والله- في نظري أنا سلفي، هذا يثق فيه ويأخذه للحق، لكن أقول له: أهل السنة والجماعة يقول: تبليغي أو إخواني [برغلي] تيجاني مرغني؟ هؤلاء كلهم أهل السنة والجماعة، لو كان البلد هذا ما فيه إلا أهل السنة وأهل البدعة فقط قسم واحد، تقول أهل السنة والجماعة لكن البدع كثيرة ويقولون “أهل السنة والجماعة” هنا يقع ضرر فلا بد من بيان هذا الضرر بمثل هذا العلاج، هذا علاج مؤقت، إذا رجع هؤلاء إلى السنة أقول أنتمي إلى الإسلام لا إلى أهل السنة والجماعة، لأن تسمية أهل السنة والجماعة جاءت عندما انتشرت البدعة فاضطر أهل السنة والجماعة إلى أن يسموا أنفسهم “أهل السنة والجماعة” في مقابلة أهل البدع، ثم انتحل أهل البدع هذا الاسم “أهل السنة والجماعة” فالأشاعرة والصوفية والتيجانية والمرغنية يقولون: نحن “أهل السنة والجماعة” حصل التباس، فدفعا لهذا اللبس يقال: “سلفي” فقط لهذا الغرض، ننظر ماذا عندهم، عندهم باطل نرده، عندهم حق نأخذه.\n[شريط بعنوان: جلسة الرياض]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%85%d9%86-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a3%d9%86%d8%a7-%d9%84%d8%b3%d8%aa-%d8%a8%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d9%88%d9%84%d8%a7-%d8%a5%d8%ae/"
  },
  {
    "id": 1124,
    "question": "هل قضايا المنهج السلفي قاصرة على مسائل الاعتقاد فقط؟ أم هي شاملة لكل الدين بما في ذلك المنهج الشرعي في الإصلاح؟",
    "answer": "إن المنهج السلفي شامل للعقائد والمناهج أو للعقيدة والمنهج الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم، فيشمل العقائد والعبادات والمعاملات والسياسة والاقتصاد وكل سبل الحياة بما في ذلك المنهج السائر في الإصلاح، ولا يجوز الخروج عن هذا المنهج في أي مجال وبأي حال من الأحوال، والقائلون من المبتدعين وبعض الأحزاب: أنا سلفي عقيدة ومعتقد خلافه تنظيما أو منهجا، مغالط للنفس والعباد فإنه ليس للرسول صلى الله عليه وسلم إلا عقيدة واحدة ومنهج واحد لا يجوز للمسلم أن يخرج عن واحد منهما.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الأول 25-02-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%82%d8%b6%d8%a7%d9%8a%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a-%d9%82%d8%a7%d8%b5%d8%b1%d8%a9-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1125,
    "question": "هل لكلمة “أهل السنة والجماعة” معنيين خاص وعام: عام ما عدا الرافضة وخاص للسلفيين فقط؟",
    "answer": "العام، اصطلاح العوام، وأشار ابن تيمية إلى ذلك، يعني العوام إذا ذكر عن أهل البدع لا يبادر إلى ذهنهم إلا الروافض، بارك الله فيكم، وأما أهل السنة فهم الطائفة المنصورة، الذين هم على ما عليه رسول الله وأصحابه، وأما الأشاعرة والصوفية وعباد القبور وغيرهم ممن ينتسبون إلى السنة، هؤلاء ليسوا من أهل السنة، أهل بدع.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%85%d8%b9%d9%86%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%ae%d8%a7%d8%b5/"
  },
  {
    "id": 1126,
    "question": "هل عندما نطلق كلمة أهل السنة والجماعة نكون قد قصدنا أيضا الماتريدية والأشاعرة في هذا المسمى؟ وكيف يكون ذلك؟ وهل مسمى سلفي أخص من سني؟",
    "answer": "على كل حال أهل السنة والجماعة هم المتبعون لكتاب الله وسنة رسول الله، المعتصمون بحبل الله عز وجل، السالكون طريق السلف الصالح في عقائدهم وعباداتهم، وأما من انحرف عن عقيدتهم في توحيد الأسماء والصفات وفي توحيد العبادة فلو سموا أنفسهم أهل السنة والجماعة غلط، وكذب، وتشبع بما لم يعط، وقد كان السلف إذا وقع المرء في عقيدة الإرجاء أخرجوه عن دائرة أهل السنة والجماعة، وإذا وقع في عقيدة القدر أو عقيدة التجهم والتعطيل أو ما شاكل ذلك بدّعوه وأخرجوه عن دائرة أهل السنة والجماعة، وهذا هو الطريق الصحيح والسليم في التعامل مع أهل البدع الذين يسمون أنفسهم بأهل السنة والجماعة، الآن يقولون وهابية هم يخرجوننا عن الإسلام.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b9%d9%86%d8%af%d9%85%d8%a7-%d9%86%d8%b7%d9%84%d9%82-%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%86%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1127,
    "question": "هل التسمية بالسلفية يوالى عليها ويعادى؟",
    "answer": "الموالاة والمعادات على كتاب الله وسنة رسول الله عليه الصلاة والسلام، كثير من الناس يسمون أنفسهم سلفيين وليسوا بسلفيين، بل هم خصوم السلفية، فالعبرة ليست في الألفاظ، العبرة بالحقائق والمعاني، لفظ السلفية لفظ شريف ولفظ نظيف، وإذا صدق المسلم في الانتماء إليه قلبا وقالبا، باطنا وظاهرا، واعتقد ما كان عليه السلف من عقائد، وسار في طريقهم في عباداتهم ومعاملاتهم وأخلاقهم ودعوتهم، فنعم اللقب هذا، ونعم الوصف، ولو خالفه فيقال للمخالف: ((يا أيها الذين آمنوا لم تقولون ما لا تفعلون كبر مقتا عند الله أن تقولوا ما لا تفعلون)) لكن أنا أقصد، أو أعرف أن كثيرا من الناس تغيظهم هذه التسمية لا من أجل اللفظ وإنما من أجل الجوهر والمعنى الذي ينطوي عليه هذا اللفظ، ولكن لهم أساليب ولهم حيل للتنفير لا عن اللفظ وإنما عن حقيقته وجوهره ومعناه، فنسأل الله أن يعافيهم من هذا البلاء.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b3%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%8a%d9%88%d8%a7%d9%84%d9%89-%d8%b9%d9%84%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d9%88%d9%8a%d8%b9%d8%a7%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1128,
    "question": "هل السلفية حزب من الأحزاب؟",
    "answer": "أنا قد أجبت على مثل هذا السؤال في مقال طويل نشر في جريدة المسلمون، السلفيون هم أهل الحق، والانتماء إلى المنهج السلفي شرف، والأخذ به والعض عليه بالنواجذ واجب، أوجبه الله تبارك وتعالى وحتّمه الله عز وجل ((وأن هذا صراطي مستقيما فاتبعوه)) ((ومن يشاقق الرسول من بعد ما تبين له الهدى ويتبع غير سبيل المؤمنين نوله ما تولى ونصله جهنم وساءت مصيرا)) فما المنهج السلفي إلا سير على سبيل المؤمنين من الصحابة والتابعين والسلف الصالح، والأدلة ما قلت لكم من المصادر القديمة والحديثة، ثم هم ليسوا حزبا، ولكن الأحزاب الضالة تريد أن تشوه المنهج السلفي وتصد الناس عنه، يقولون نحن أحزاب وهم أحزاب مثلنا، فالسلفيون يتعاونون على البر والتقوى، هذا أمر أوجبه الله، ما من نبي إلا ويدعو ويلتف الناس عليه ويكونون جماعة، وما من مصلح إلا والناس يلتفون حوله ويكونون جماعة، والرسول دعا والتف الناس حوله وكوّنوا جماعة مجاهدة تنشر الإسلام وتقاتل في سبيله، و”المؤمنون كالبنيان يشد بعضه بعضا“، فيجب على كل من دان بالسلفية أن يقف إلى جانب أخيه ينصره، ولو سماه هؤلاء الخونة لو سموهم حزبا لا يضرهم لأنهم حزب الله، لكن على طريقتكم يعبدون المشايخ ويقدسونهم ويوالون ويعادون من أجلهم، أبدا، يتمسكون بالباطل ويدافعون عنه، أبدا، هذا لا يجوز، إذا أخطأ ابن تيمية نقول أخطأ، وإذا أخطأ ابن باز نقول أخطأ، وإذا أخطأ محمد بن عبد الوهاب نقول أخطأ، أرأيتم أم لا؟، وخطأ هؤلاء من جنس خطأ الأئمة، إن أصابوا فلهم أجران وإن أخطؤوا فلهم أجر واحد، لكن لا يمكن أن نأخذ خطأهم أو ندافع على ذلك الخطأ، لكن هذا لا يتوافق معهم، الضلالة الكبرى من الضلالات يقول لك: حق!، ويدافعون عنها، الآن لما كتبنا في سيد قطب، يسب الصحابة ويكفر بني أمية منهم، ويكفر الدولة العباسية والأموية، ويكفر الأمة كلها، ويقول بخلق القرآن، ويقول بالحلول ووحدة الوجود والرفض وفكر الخوارج، وبدع قديمة وحديثة من الشرق والغرب، والله يدافعون عنها ويوالون ويعادون عليه ويدافعون عن كتبه ويحاربون الكتب التي انبثقت من المنهج السلفي تصول وتجول على الباطل بهذا المنهج يحاربونها أشد الحرب، فهل السلفيون سمعتم فلان أو فلان يدافعون عن خطئه، إذا أخطأ فلان يقولون: والله أخطأ، أمة يخطئ بعضهم بعضا، هذا حمود التويجري يرد على الألباني والألباني يرد على حمود التويجري، إسماعيل الأنصاري يرد على الألباني، الألباني يرد على إسماعيل الأنصاري، ثم هم إخوان ولو يرد بعضهم على بعض، الدارقطني وأبو حاتم وأبو زرعة ردوا على البخاري، لكن عند هؤلاء: إياك أن تنتقد، لماذا؟ أهل الضلال، النقد حرام عندهم، لا يجوز النقد أبدا، بعدها يقولون أين الموازنات، والله ما فيه موازنات عندهم، حتى منهج الموازنات على بطلانه، أنشؤوا مناهج وأصول للصد عن سبيل الله ولحماية البدع والضلال، كيف حسناتهم؟ تأتي مئة بدعة كبرى لفلان يقول لك له حسنات!،رأيتم؟ أين المرجئة الغلاة؟ الآن اختبروهم في أفغانستان وفي تركيا وما يجري فيها، واختبروهم بهؤلاء الأشخاص ماذا يقولون؟ ماذا يقولون؟ والله المرجئة الغلاة يخجلون من هذه المناهج، ثم هم تجاه المنهج السلفي يقولون: خوارج يكفرون، ابتليت الأمة بهم يا إخوة، الأمة نكبت بهذه الفرقة وهذه الطائفة، نكبت بها، فالسلفيون حزب الله، -إذا كان لابد- فهم حزب الله كما قال الله عن رسوله عليه الصلاة والسلام ((ألا إن حزب الله هم المفلحون))، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الأخذ بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d8%ad%d8%b2%d8%a8-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%b2%d8%a7%d8%a8%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1129,
    "question": "الجرح والتعديل في الأشخاص هل هو خاص بالعلماء فقط أو حتى بالشباب الذين عندهم معرفة وماذا يشترط في المعرفة؟",
    "answer": "الجرح والتعديل، لابد فيه من صحة العقيدة كما أشار إلى ذلك الخطيب البغدادي، ولابد فيه من العلم بأسباب الجرح بارك الله فيك لابد أن يعلم ولابد فيه من التقوى والورع، فإذا كان هذا الذي ينتقد عنده علم بالجرح والتعديل يجرح، اللهم إلا إذا كان أمر واضح يعرفه الخاص والعام، يعرف أن هذا يسرق هذا يزني يعرف تماما يعرف أن هذا خائن يقول، العامي والعالم يقول في هذا، يعرف أن هذا رافضي يعني ما يشترط فيه العلم، يعرف أن هذا صوفي يطوف أمامه ويقيم الموالد، يعني يذهب إلى العالم ويأتي يجرحه؟! قريته ما فيها عالم، يبقى ساكت؟!، أي بارك الله فيك، فالأمور الواضحة التي يشترك في معرفتها العالم وغير العالم هذه على كل مسلم، “من رأى منكم منكرا فليغيره بيده” على كل مسلم ان ينصح للمسلمين “بايعت رسول الله على إقام الصلاة وإيتاء الزكاة والنصح لكل مسلم” “الدين النصيحة” قلنا: لمن؟ قال: “لله ولرسوله ولكتابه ولأئمة المسلمين وعامتهم” الآن أرى واحد رافضي يخالط عامي، ويدعوه إلى الرفض، أذهب أجيء بالعالم كي يجرحه؟! أي بارك الله فيك، صوفي قبوري يخالط واحد من أهل الفطرة ويوجهه إلى بدعته وأنا أعرفه أنه قبوري وأنا أعرفه، أقول له: هذا قبوري أعرفه، واضح هذا؟ أي بارك الله فيكم، فيه أمور خفية تحتاج إلى علم وخبرة وغيرها من الشروط التي قلناها، هذه توكل إلى العلماء، أما الأمور الواضحة والمشهورة يشترك فيها المسلمون جميعا.\n[شريط بعنوان: جلسة في يوم الخميس]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b9%d8%af%d9%8a%d9%84-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5-%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%88-%d8%ae%d8%a7%d8%b5-%d8%a8%d8%a7%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1130,
    "question": "بعض الدعاة لا تعرف لهم سلفية وقد حذر منهم وما زال هناك من يجالس أولئك الدعاة بحجة أنه لم يجرح بجرح مفصل وقد زكوا من قبل الشيخ العباد وغيره، فانقسم الإخوة بين مجرح ومعدل لأولئك الدعاة فما قولكم لهم؟",
    "answer": "قولي: يجب على هذا الشخص الذي يختلف حوله الناس ولا يزكي نفسه بإبراز المنهج السلفي وإنما يعتمد على تزكية فلان وفلان, وفلان وفلان ليسوا بمعصومين في تزكياتهم, فقد يزكون بناء على ظاهر حال الشخص الذي قد يَتَمَلَّقُهُم ويتظاهر لهم بأنه على سلفية وعلى منهج صحيح وهو يبطن خلاف ما يظهر, ولو كان يُبْطِن مثل ما يظهر لظهر على فلتات لسانه وفي جلساته وفي دروسه ومجالسه فإن الإناء ينضح بما فيه, وكل إناء بما فيه ينضح, فإذا كان سلفيا فلو دَرَّسَ أي مادة ولو جغرافيا أو حساب؛ لرأيت المنهج السلفي -بارك الله فيك- ينضح في دروسه وفي جلساته وغيرها, فأنا أنصح هذا الإنسان الذي لا يُظهر سلفيته ويكتفي بالتزكيات أن يُزَكِّي نفسه بالصدع بهذا المنهج في دروسه في أي مكان من الأمكنة, فإن الأمة بأمَسِّ الحاجة إلى الدعوة إلى هذا المنهج السلفي, فإذا كان هذا الشخص -بارك الله فيكم- من هذا النوع الذي قلتُ، أنه يعتمد على التزكيات ولا يزكي نفسه، فإن هذا يَضُرُّ نفسه بكتمان العلم وكتمان العقيدة وكتمان هذا المنهج وأخشى أن تصدق عليه هذه الآيات التي تلوناها عليكم في كتمان العلم وعدم الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر, ومن أعظم المنكرات وأقبحها وشرها عند الله البدع التي تتفشى في أوساط الأمة, ثم كثير من الناس يعتمد على التزكيات ولا يواجه هذا الواقع المظلم بما عنده مما يزعمه أنه على المنهج السلفي، وأنا مرة قلت للشيخ ابن باز -رحمه الله- كانت تصدر منه بعض الكلمات -يعني-تشبه تزكية لجماعة التبليغ وإن كان إلى جانبها شيء من لفتات الأذكياء إلى ما عندهم من ضلال مبين, فيستغل هؤلاء الكلمات التي فيها شيء من الثناء عليهم ويخفون ما فيها من طعن خفي في عقيدتهم ومنهجهم، فيُبْرِزُون الثناء ويخفون الجرح, جلست معه جلسة قلت: يا شيخنا , أنت الآن في ميزان أحمد بن حنبل وابن تيمية رحم الله الجميع, لك منزلة عند الناس -يعني- إذا قلت كلمة تلقفوها على أنها حق، والآن أنت تصدر منك كلمات يعتبرها الناس تزكية لجماعة التبليغ وإن كنت تتحفظ -يعني- خلال كلامك, لكن هم عندهم دهاء وعندهم مكر يستغلون التزكية والثناء وينكرون ما تشير إليه وتُلَمِّح إليه من جهل وضلال, ودار الكلام بيني وبينه إلى أن قلت له: ياشيخ, قال:نعم، قلت: هل جاءك أحد من أهل الحديث من الهند وباكستان أو من أنصار السنة في مصر والسودان , ذاك الوقت أنصار السنة في مصر والسودان على غاية الثبات على المنهج السلفي, ثم هبت عاصفة الفتن والسياسة…, فدبت في صفةوفهم وأوقعت شيء من الخلخلة, قلت: هل جاءك أحد من أهل الحديث من الهند وباكستان أو من أنصار السنة في مصر والسودان يطلب منك تزكية على أنهم على حق وعلى سنة؟، قال:لا، قلت له: لماذا؟، قال: لماذا أنت؟، قلت: لأن هؤلاء تشهد لهم أعمالهم وتزكيهم بأنهم على الحق, وأما جماعة التبليغ وأمثالهم فإن أعمالهم لا تزكيهم بل تدينهم بأنهم على ضلال وبدع, فضحك الشيخ -رحمه الله-، فهذا أمر واضح لا تزكيه أعماله ولا مواقفه ولا تشهد له بأنه سلفي, فيلجأ إلى هذه الوسائل الدنيئة من الاحتيال على بعض الناس والتملق لهم حتى يحصل على تزكية ويكتفون بهذا, ويذهبون ليتهم يكفون بأسهم وشرهم عن أهل الحق والسنة، فيذهبون يتصيدون أهل السنة بهذه التزكيات، فتكون مصيدة, فيضيعون بها شبابا كثيرا ويحرفونهم عن المنهج السلفي, وأنا أعرف من هذا النوع كثير وكثير, الذي يسلك هذا المسلك السيئ, فنسأل الله العافية وأن يوفقهم بأن يزكوا أنفسهم بأعمالهم, وأن يجعل من أعمالهم شاهدا لهم بالخير والصلاح وبالمنهج السلفي.\n[شريط بعنوان: أسباب الانحراف وتوجيهات منهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d8%a7%d8%a9-%d9%84%d8%a7-%d8%aa%d8%b9%d8%b1%d9%81-%d9%84%d9%87%d9%85-%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%82%d8%af-%d8%ad%d8%b0%d8%b1-%d9%85%d9%86%d9%87/"
  },
  {
    "id": 1131,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1132,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1133,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1134,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1135,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1136,
    "question": "هل صحيح أننا لا نقبل الجرح لأحد حتى نرى الجرح ونقع عليه؟",
    "answer": "يعني هذا منهج أبي الحسن الباطل، يعني يريد أن يسقط أحكام العلماء وفتاواهم ونقدهم لأهل الباطل بهذه السفسطة، وبهذا المنهج الشيوعي، هذا المنهج مشتق من الشيوعية، لأن الشيوعي لا يؤمن إلا بما يراه أو يسمعه، ومذهب [الشمالية] الذين قد يكابرون في المحسوسات، بارك الله فيكم، فهذا كلام باطل، الله يقول: ((يا أيها الذين آمنوا إن جاءكم فاسق بنبأ فتبينوا))، فإذا كان المخبر فاسق لا ترد كلامه، تبيّن، قد يكون حقا، فإذا كان ثقة حافظ متقن فيجب قبول خبره حتى لو تحدث عن رسول الله ليس فقط عن الناس، لأن الله ما حذرنا إلا من قبول أخبار الفساق، لأنه يؤدي إلى الباطل وإلى ظلم الناس ((أن تصيبوا قوما بجهالة))، بارك الله فيكم، فلا تصيبوا الناس بجهالة، تثبتْ، التثبت ألا تقبل الحق الخبر وتسلم به وتصدقه إلا إذا جاءك رجل من الثقات، فإذا جاء عن طريق الثقات فأنت متثبت، لكن هؤلاء الآن عندهم منهج خبيث، وأصّلوا له عددا من الأصول ليردّوا به الحق ويدافعوا به عن الباطل، بهذه الأصول يدافعون عن الباطل وأهله، فأسست للدفاع عن سيد قطب وأمثاله، ولهذا تراه تمر عليه السنوات الطويلة وهو يجادلك بالباطل والسفسطة، والحق ماثل أمام عينيك، ظاهر كالشمس، لكنه يرجع إلى السفسطة والتلبيسات حتى لا يسقط رمزه في أعين الناس، هؤلاء يسمونهم رموز على طريقة الباطنية يسمونهم رموز، رموز الحركة، يدافعون عن رموز الحركة بهذه السفسطات ويشوشون على ذلك المنهج العظيم: منهج النقد ومنهج الجرح والتعديل، ويشوشون على قواعده بمثل هذه التشويشات، هذه القاعدة: “لا أسلم بشيء حتى أسمع من صاحبه أو أراه بعيني” أو كما قالوا، كل هذا من الأصول الفاسدة الخبيثة التي يحمون بها أهل الباطل ويحاربون بها أهل السنة ويشوشون بها على البسطاء من الناس.\n[شريط بعنوان: السير على منهج السلف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d8%a3%d9%86%d9%86%d8%a7-%d9%84%d8%a7-%d9%86%d9%82%d8%a8%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%84%d8%a3%d8%ad%d8%af-%d8%ad%d8%aa%d9%89-%d9%86%d8%b1%d9%89/"
  },
  {
    "id": 1137,
    "question": "طالب علم كان مزكى وجرح أشخاصا ثم جرِح طالب العلم هذا فهل تجريحه لأولئك الأشخاص يسقط؟",
    "answer": "ينظر في حال القوم، إن كان فيهم ما يقتضي الجرح فطبعا لا ينفعهم -يعني- سقوط هذا، جرحهم من أجل ماذا؟ لأنهم مثلا يشربون الخمر فبقوا على شرب الخمر، فإذا هذا نفسه وقع في مثل معصيتهم أو وقع في بدعة وأصبح مجروحا وهم ثابتون على ما جرحوا به، ما يسقط عنهم الجرح، إن كان كذابا فلا يضيرهم ذلك، وإن كان صادقا في حال جرحه وبقوا متشبثين بتلك الأمور التي جرحوا بها فهم مجروحون، وإذا ما جرحهم هذا يجرحهم غيره، بارك الله فيكم.\n[شريط بعنوان: الرد على أهل البدع جهاد]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b7%d8%a7%d9%84%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%83%d8%a7%d9%86-%d9%85%d8%b2%d9%83%d9%89-%d9%88%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d8%a3%d8%b4%d8%ae%d8%a7%d8%b5%d8%a7-%d8%ab%d9%85-%d8%ac%d8%b1%d9%90%d8%ad-%d8%b7%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1138,
    "question": "هل يجب على العالم ذكر الجرح في شخص معين أم أنه الأمر فيه تفصيل؟",
    "answer": "لا يجب، لأن كثيرا من العلماء يتكلمون ولا يبينون السبب، عالم بأسباب الجرح والتعديل وهو عالم وثقة وموضع ثقة عند الناس فقال: فلان جهمي، فلان مرجئ، فلان سيء الحفظ، فلان كذاب فلان متهم، فلان كذا، فنعطي له دائما الحق، إذا عارضه عالم آخر حينئذ يبين السبب، سبب الجرح، بارك الله فيكم، فإذا بين سبب الجرح فلا يجوز لأحد أن يخالفه، إذا بيّن سبب الجرح فلا يخالفه إلا معاند صاحب هوى، بارك الله فيكم، وقد تكلم العلماء في هذا -بارك الله فيكم- وفصّلوا فيه\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%8a%d8%ac%d8%a8-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%85-%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%81%d9%8a-%d8%b4%d8%ae%d8%b5-%d9%85%d8%b9%d9%8a%d9%86/"
  },
  {
    "id": 1139,
    "question": "كيف السبيل للتمييز بين أهل الصدق والحق من أهل العلم وأهل البدع والفتنة وهل قواعد الجرح والتعديل الخاصة بالرواة يعمل بها في هؤلاء الأشخاص؟",
    "answer": "نعم، هذا المنهج قائم ومستمر إلى يوم القيامة إن شاء الله، لأنه منهج إسلامي صحيح تقوم عليه حياة المسلمين، ويقوم عليها دينهم، ويحمى بها دينهم، وتحمى بها أعراضهم، وتحمى بها أموالهم، هذا منهج عظيم في الإسلام، لا يحط من شأنه إلا إنسان منحرف، فاسد التصور والتفكير، فنعم، هذا المنهج الآن ماش في الجماعات، وقد يزكي الرجل -وهو فاضل- بناء على الظاهر ولا يعرف حقيقة ما عليه هذا القوم، فيأتي إنسان يدرس كتبهم ويدرس واقعهم فيجد أن هذا الذي زكاهم قد وقع في خطأ من حيث لا يدري، فزكاهم بناء على الظاهر، هذا شيء حصل للأئمة الكبار، فكم من إنسان [عدّله] الإمام أحمد فقال تلاميذه الذين لا يصلون إلى شيء من فضله، عرفوا ما عند هؤلاء وما فيهم من قدح وما فيهم من جرح فأسقطوهم وإن كان قد زكاهم أحمد رحمه الله، وزكى الشافعي أناسا وجرحهم آخرون، وقُدِّم جرح هؤلاء -المفسر القائم على معرفة الحقيقة- على أقوال الأئمة الذين زكوا بناء على ما ظهر لهم، فاليوم يعني قد يأتي إنسان يدعي أنه طلب العلم ويتظاهر بالدين والنسك والأخلاق الطيبة ويجلس ويمكث أيام فتبني على الظاهر، أنا والله زكيت أناسا في هذا العام، والله لازموني وما شاء الله تنسك وكذا وكذا وكذا…، ثم ظهر لي جرحهم، أنا إذا صلى معي وزكى وذكر الله وسافر معي وإلخ، أشهد بما رأيت، ولا أزكي على الله أحدا، لكن يأتي إنسان آخر عرفه أكثر مني، وأكتشف عليه أخطاء واكتشف عليه أشياء تقدح في عدالته، فيجرحه بعلم ويبرهن على جرحه بالأدلة ويفسر جرحه، فيقَدَّم جرحه على تعديلي، وأنا استسلمت، قدم الأدلة على جرح هذا الإنسان، خلاص الحق معه.\nفجماعة يعني جاءوا عند عالم من العلماء وقالوا والله نحن من أهل السنة، وندعوا إلى التوحيد ونحارب الشرك ونحارب القبورية وكذا وكذا، ورأيت فيهم الصلاح كتبت لهم إلى من يعاونهم فإنهم يدعون إلى كتاب الله وسنة الرسول، ثم راح ناس معهم خالطوهم عاشروهم -من طلاب العلم- فوجدوا أن الحقيقة تختلف تماما، وأن هؤلاء أهل بدع وأنهم صوفية وأنهم خرافيون، وقدم الأدلة على ما يقول فيُصَدَّق ويُقَدَّم على تعديلي أو تعديل هذا العالم، هذه قاعدة مضطردة مستمرة -إن شاء الله- في الأفراد وفي الجماعات إلى يوم القيامة.\nالسؤال: كيف السبيل للتمييز بين أهل الصدق والحق من أهل العلم وأهل البدع والفتنة وهل قواعد الجرح والتعديل الخاصة بالرواة يعمل بها في هؤلاء الأشخاص؟ [شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]\nالجواب: يقول الله تبارك وتعالى ((إن السمع والبصر والفؤاد كل أولئك كان عنه مسؤولا)) على المسلم أن يتحرى الحق وأن يبحث عن أهل العلم في الله -تبارك وتعالى- في العلم الصحيح، وإذا تحرى فإنه سيفرق بين العالم الصادق والعالم المخلص والعالم الصحيح المنهج والعالم الصحيح العقيدة وبين من هو فاسد علمه في هذه النواحي كلها، [يميز] لأنه عنده عقل فعليه أن يبحث، أظن السائل يريد أن يسأل عما يجري في الساحة: إن مسألة الجرح والتعديل إنما هي خاصة بالرواة والآن ليس هناك رواة، بعض الناس يلبسون يدافعون عن أهل البدع والضلال فإذا تكلم مسلم وحذّر من أهل البدع كما هو دين الله الحق وكان عليه سلفنا الصالح بل دل على ذلك كتاب الله وسنة الرسول.\nالرواية، صحيح انتهت من زمان ودونت سنة رسول الله عليه الصلاة والسلام وميز بين صحيحها من ضعيفها وأفرد للموضوعات كتب وأفرد للصحاح كتب، وأفرد للأحاديث المعلة كتب، وتميز الحق من الباطل فيها، ولكن أهل البدع على مر الأيام لا يزدادون إلا ابتداعا ولا يزدادون إلا ضلالا وعندهم إمكانيات لنشر بدعهم، فإن باب الجرح لا يزال مفتوحا بل واجب، واجب على علماء المسلمين أن يحذّروا الناس من أهل البدع والضلال، فإنهم دعاة على أبواب جهنم كما أخبر بذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم، أتترك المسلمين يذهبون إلى النار على أيدي هؤلاء.\nالذي لا يرى الجرح في أهل البدع قد خان الله وخان رسوله وخان الإسلام وفتح الباب على مصراعيه لأهل الباطل ولأهل البدع والضلال أن يجروا الناس إلى النار، والعياذ بالله، فباب الجرح في أهل البدع والضلال مفتوح وواجب يقول شيخ الإسلام ابن تيمية -رحمه الله تعالى-، بيان حال الرواة واجب، النصيحة إن كان يستشيرك في إنسان يزوجه في إنسان يعامله في إنسان يوكله يجب أن تبين ما فيه يجب أن تذكر عيبه كما فعل رسول الله عليه الصلاة والسلام حينما جاءته فاطمة بنت قيس فقالت: يا رسول الله إن معاوية ابن أبي سفيان وأبا جهم قد خطباني، فقال رسول الله عليه الصلاة والسلام: “أما معاوية فصعلوك لا مال له وأما أبو الجهم فلا يضع عصاه عن عاتقه” وفي رواية “فإنه ضراب للنساء” وهو بمعنى لا يضع العصا عن عاتقه، فنصحها وبين لها ما في هذين الصحابيين من عيب، فأخذ العلماء من هذا أنه يجب جرح الشهود، وفي باب الشهود قد يشهدون زورا فيجب جرحهم إلى يومك هذا وإلى يوم القيامة، ونقد الرواة وبيان ما فيهم، إن كان كذابا تقول: كذاب، وإن كان سيء الحفظ تقول: سيء الحفظ، وإن كان مدلسا تقول: مدلس، وغن كان وهم في حديث أو أحاديث تقول: وهم في هذه الأحاديث، وهذا أمر واجب حفاظا على دين الله تبارك وتعالى، وإلا لو استرسل العلماء العواطف ومع مراعاة مشاعر الرواة لضاع دين الله تبارك وتعالى، قال بعد ذلك ابن تيمية: “وكذلك في دعاة البدع واجب باتفاق المسلمين بيان حالهم“، فالذي يقول لا يجوز الجرح الآن مخالف للإجماع ويخالف منهج الله الحق ويكون غاشا للمسلمين، ويحكي النووي الإجماع على هذا، ويحكي ابن رجب ويحكي غيره من العلماء: أنه يجب القدح والطعن فيمن يضر بالمسلمين في دينهم أو دنياهم، يجب طعنه والقدح فيه، ولكن لا لأجل الهوى وإنما نصيحة للمسلمين، وبهذا قال شيخ الإسلام ابن تيمية: “فإن تطهير شريعة الله وسبيله ومنهاجه واجب في رد بغي هؤلاء على الدين وعدوانهم عليه ولولا من يهيؤه الله لرد بغي هؤلاء وظلمهم لفسد الدين وكان فساده أعظم من فساد استيلاء العدو على بلاد المسلمين لأن العدو لا يفسد القلوب إلا تبعا، وأما هؤلاء -يعني- أهل البدع فإنهم يقصدون ابتداءا إلى إفساد القلوب” إلى إفساد العقائد إلى إفساد المناهج، وقال كثير من علماء الإسلام: إن أهل البدع أضر على الإسلام من الملاحدة والكفار، وشبهوا أهل البدع بإنسان مجرم داخل البيت ويخرب البيت من الداخل والعدو يحاصر البيت من الخارج، فيفتح هذا -بعد أن يخرب البيت- يفتحه للعدو الخارجي، وفعلا، كم أضر الروافض بالإسلام والمسلمين، والخوارج أضروا بالإسلام والمسلمين، وكان ضررهم على الإسلام والمسلمين أشد من ضرر اليهود والنصارى والملاحدة، وأهل البدع من الصوفية الذين نشروا القبور وعقّدوا المسلمين للناس وبثوا فيهم العقائد الفاسدة بأن الولي الفلاني يعلم الغيب ويتصرف في الكون ويفعل ويفعل\nلكما يحمل عرش ربك همة   ويد من الأيدي التي بنت السماء\nواحد شاعر يمدح في أناس يعتقد أنهم من أولياء الله فيقول:\nلكما يحمل عرش ربك همة…\nهما يحملان العرش\n…. ويد من الأيدي التي بنت السماء\nيقول: إنهم شاركوا في بناء السماء\nويحيط سركما الوجود      فليس شيء يخفى عنكما\nهذه قصائد تردد في كثير من البلدان، ويرددها أغبياء المسلمين، وهي أكفر من كفر اليهود، أغرق في الشرك من كفر اليهود والنصارى، والعياذ بالله، ويرددوها على أنها قصائد إسلامية، بعض الطغاة، طواغيت من الصوفية يقول:\nوكنت عين وجود القد في أزل    يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nيقول: كنت أنا الله في الأزل، عين وجود القد، كنت ذاته أنا في الأزل.\nوكنت عين وجود القد في أزل   يسبح الكون تسبيحا لإجلالي\nوالعرش والفرش والأكوان أجمعها      الكل في سعتي…\nكل الكون بما فيها الذرة ما ترك شيء، فطغى هؤلاء وادعوا الألوهية، وعبّدوا الناس لغير الله تبارك وتعالى، وبثّوا فيهم هذه العقائد الفاسدة، الأولياء يعلمون الغيب ويتصرفون في الكون ويجيبون دعاء المستنجدين والمستغيثين إلى آخر الترهات التي أفسدوا بها حياة المسلمين.\nهؤلاء حربهم وبيان حالهم واجب، حتى من غير هؤلاء أي صاحب بدعة يدعوا إليها ويقول هذا من عند الله، يقال له: كاذب، هذه ليست من عند الله، ويجب أن يحذّر الناس منه، ويبين أنها هذا بدعة وضلالة كما قال الرسول: “وكل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة وكل ضلالة في النار“.\n[شريط بعنوان: لقاء مع الشيخ في مسجد الخير]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%83%d9%8a%d9%81-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a8%d9%8a%d9%84-%d9%84%d9%84%d8%aa%d9%85%d9%8a%d9%8a%d8%b2-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d9%82-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ad%d9%82/"
  },
  {
    "id": 1140,
    "question": "يقول السائل هل القاعدة التي تقول: “الجرح المفسر مقدم على التعديل المبهم” مجمع عليها عند علماء الجرح والتعديل وهل يمكن تطبيقها على الجماعات الإسلامية، حيث أن بعض أهل العلم عدلوا هذه الجماعات وبعضهم جرحوها فهل نقدم المجرح على المعدل لأنه عنده زيادة علم",
    "answer": "نعم، هذا المنهج قائم ومستمر إلى يوم القيامة إن شاء الله، لأنه منهج إسلامي صحيح تقوم عليه حياة المسلمين، ويقوم عليها دينهم، ويحمى بها دينهم، وتحمى بها أعراضهم، وتحمى بها أموالهم، هذا منهج عظيم في الإسلام، لا يحط من شأنه إلا إنسان منحرف، فاسد التصور والتفكير، فنعم، هذا المنهج الآن ماش في الجماعات، وقد يزكي الرجل -وهو فاضل- بناء على الظاهر ولا يعرف حقيقة ما عليه هذا القوم، فيأتي إنسان يدرس كتبهم ويدرس واقعهم فيجد أن هذا الذي زكاهم قد وقع في خطأ من حيث لا يدري، فزكاهم بناء على الظاهر، هذا شيء حصل للأئمة الكبار، فكم من إنسان [عدّله] الإمام أحمد فقال تلاميذه الذين لا يصلون إلى شيء من فضله، عرفوا ما عند هؤلاء وما فيهم من قدح وما فيهم من جرح فأسقطوهم وإن كان قد زكاهم أحمد رحمه الله، وزكى الشافعي أناسا وجرحهم آخرون، وقُدِّم جرح هؤلاء -المفسر القائم على معرفة الحقيقة- على أقوال الأئمة الذين زكوا بناء على ما ظهر لهم، فاليوم يعني قد يأتي إنسان يدعي أنه طلب العلم ويتظاهر بالدين والنسك والأخلاق الطيبة ويجلس ويمكث أيام فتبني على الظاهر، أنا والله زكيت أناسا في هذا العام، والله لازموني وما شاء الله تنسك وكذا وكذا وكذا…، ثم ظهر لي جرحهم، أنا إذا صلى معي وزكى وذكر الله وسافر معي وإلخ، أشهد بما رأيت، ولا أزكي على الله أحدا، لكن يأتي إنسان آخر عرفه أكثر مني، وأكتشف عليه أخطاء واكتشف عليه أشياء تقدح في عدالته، فيجرحه بعلم ويبرهن على جرحه بالأدلة ويفسر جرحه، فيقَدَّم جرحه على تعديلي، وأنا استسلمت، قدم الأدلة على جرح هذا الإنسان، خلاص الحق معه.\nفجماعة يعني جاءوا عند عالم من العلماء وقالوا والله نحن من أهل السنة، وندعوا إلى التوحيد ونحارب الشرك ونحارب القبورية وكذا وكذا، ورأيت فيهم الصلاح كتبت لهم إلى من يعاونهم فإنهم يدعون إلى كتاب الله وسنة الرسول، ثم راح ناس معهم خالطوهم عاشروهم -من طلاب العلم- فوجدوا أن الحقيقة تختلف تماما، وأن هؤلاء أهل بدع وأنهم صوفية وأنهم خرافيون، وقدم الأدلة على ما يقول فيُصَدَّق ويُقَدَّم على تعديلي أو تعديل هذا العالم، هذه قاعدة مضطردة مستمرة -إن شاء الله- في الأفراد وفي الجماعات إلى يوم القيامة.\n[شريط بعنوان:أسئلة في المنهج]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%82%d8%a7%d8%b9%d8%af%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d9%8a-%d8%aa%d9%82%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad/"
  },
  {
    "id": 1141,
    "question": "شيخنا الفاضل: لماذا اخترتم منهج الجرح والتعديل طريقا مع أنّه في نظر كثير من الدّعاة والمصلحين يعدّونه سبباً في تفكّك الأمّة وسبيلاً إلى بغض من ينحو هذا المنحى، محتجّين بأنّ زمن الجرح والتّعديل قد انتهى مع زمن الرّواية؟",
    "answer": "أنا لم أختر منهج الجرح والتّعديل، وإنّما أنا ناقد، رأيت بدعاً كثيرة وضلالاتٍ وطوامّاً تلصق بالإسلام، فبذلت جهدي، وفي حدود طاقتي -مع عجزي وضعفي- لنفي هذا الباطل عن الإسلام الذي أُلصق به ظلماً وزورا، لأنّ البدع والضّلالات والانحرافات من دعاة ينتمون إلى الإسلام لا سيما في عهد الغلوّ والإطراء، يعني تلصق بالإسلام وتنسب إلى الإسلام فعملت هذا لنفي هذا الباطل عن الإسلام.\nسمّي جرحا أو تعديلاً أو سُمِّي ما سمَّي، أنا ما أُجرّح إنما أنتقد كلاما باطلا، وأبيّن منافاته للإسلام -بارك الله فيك- بالأدلة والبراهين، ومخالفاته للعقائد، ومخالفاته للمنهج الإسلامي، أبيّن هذه الأشياء التي تعتبر فقهاً في باب العقيدة والمنهج، بارك الله فيكم.\nسمّى بعض النّاس ذلك جرحاً وتعديلاً، طبعا قد يدخل شيء من الجرح والتعديل خلال هذا النقد.\nفأنا ما أُسمّي نفسي مجرّحا معدّلاً، إنّما أُسمّي نفسي ناقداً، ناقداً ضعيفا مسكينا، وما دخلتُ بحبوحة هذا النقد -بارك الله فيك- إلاّ لأنّ النّاس انصرفوا إلى أشياء أخرى من جوانب الإسلام يخدمها الإسلام.\nوهذا يُيسَّر وكلّها خدمات تؤدّي إلى رفع راية الإسلام وإعلاء كلمة الله تبارك وتعالى.\nهذا يتّجه إلى باب النقد، وذاك يتّجه إلى تصحيح الأحاديث، ولا نلوم هذا ولا ذاك.\nهذا من فروض الكفايات، إذا قام به البعض سقط الحرج عن الباقين، فهذا يقوم بالفرض في هذا الجانب، الفرض الكفائي، وهذا يقوم بالفرض الكفائي في هذا الجانب، فهذا يؤلّف في العقيدة، وهذا يؤلّف في السنّة، يصحّح ويضعّف، ويتفقه، والنتيجة كلّها يكمّل بعضها بعضاً.\nوالقول بأنّ التبليغ والإخوان والجماعات هذه يكمّل بعضهم بعضاً، هذه مغالطات وخطأ، خطأ ممن ينسب إلى المنهج السلفيّ، ومغالطات من أهل الأهواء والضّلال، فإنّ البدعة لا تكمّل الإسلام أبدا.\nفإذا كان هذا جنّد نفسه لرفع راية البدعة ونصرتها والدّعوة إليها، والآخر مثله، والآخر مثله، فإنّ هذه لا نرى إلاّ أنّها هدم للإسلام، ولا تكمّل من الإسلام شيئا وإنّما تنقّصه وتشوّهه.\nوقوله: انتهى عهد الجرح والتعديل! هذا كذب، ما انتهى منهج النقد إلى يوم القيامة، ومنهج الجرح والتعديل لم ينته إلى يوم القيامة، ما دامت توجد البدع وتوجد الشّعارات الضّالّة، ولها دعاة وأئمّة ضلال لم ينته إلى يوم القيامة، وإنّه لمن الجهاد، بل أفضل من الضرب بالسيوف.\nوعهد الرواية انتهى في القرن الثّالث فلماذا ابن تيمية رفع راية النقد وراية الجرح والتعديل؟! وهكذا الذهبي وابن القيّم وابن حجر وإلى آخره وإلى يوم القيامة.\nما دام هناك صراع بين الحق والباطل، وبين الهدى والضلال، وبين أهل الحق والباطل، وبين أهل الهدى والضلال، فلابد من سلّ سيوف النقد والجرح والتعديل على أهل الباطل، وهم أخطر من أهل الرواية، وأولى بالجرح من الرواة الذين يخطئون  شرعا وعقلا.\nهؤلاء يخترعون بدعا ويتعمّدون بثّها في صفوف المسلمين باسم الإسلام.\nوأمّا الرواة، فالكذابون قليلون ومحصورون، والبقية أناس طيّبون يخطئون فما سكتوا عنهم.\nفإذا كان قد انتهى عهد الرواية فعهد النقد لم ينته، نقد أهل البدع وتجريحهم، وبيان ضلالهم وخطورتهم، وهذا مستمرّ إلى يوم القيامة وهو جهاد.\n[الأجوبة على أسئلة أبي رواحة المنهجية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%b4%d9%8a%d8%ae%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d9%81%d8%a7%d8%b6%d9%84-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d8%a7%d8%ae%d8%aa%d8%b1%d8%aa%d9%85-%d9%85%d9%86%d9%87%d8%ac-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%88/"
  },
  {
    "id": 1142,
    "question": "مقالة مفادها علم الجرح والتعديل من علوم الحديث، ولا شك أنه من علوم الآلة فلا ينبغي التركيز عليه ، كما يقال، على التركيز على علم العقيدة وغيرها",
    "answer": "جزاكم الله خيرا، [أنا لا أعرف من يستطيع] أن يقول مثل هذا الكلام، أو عنده المنزلة التي تخول له التكلم بمثل هذا الكلام، الجرح والتعديل يحمى به الدين ويحفظ الله به الدين، كتب الجرح والتعديل كم؟ كيف نعرف الصحيح والضعيف والموضوع والمعلل وغيرها؟، كلها بهذا العلم، بارك الله فيكم، هو علم عظيم ما يقال فيه مثل هذا الكلام، هذا تقليل من شأنه، بارك الله فيكم، فهو من أفضل العلوم، ومن أعمقها، ومن أنفعها، وحينما ترى العلماء يمدحون علم العلل، هو جانب، لا علاقة له بالجرح والتعديل، وهو جانب من جوانب علوم الحديث، كيف يمدحونه ويمدحون النقاد الكبار الذين يتميزون بمعرفة علم الحديث.\n[شريط بعنوان: هدم قواعد الملبسين]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d9%82%d8%a7%d9%84%d8%a9-%d9%85%d9%81%d8%a7%d8%af%d9%87%d8%a7-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b9%d8%af%d9%8a%d9%84-%d9%85%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%88/"
  },
  {
    "id": 1143,
    "question": "متى نستعمل اللين ومتى نستعمل الشدة في الدعوة إلى الله وفي المعاملات مع الناس؟",
    "answer": "الأصل في الدعوة اللين والرفق والحكمة، هذا الأصل فيها، فإذا -بارك الله فيك- وجدت من يعاند ولا يقبل الحق وتقيم عليه الحجة ويرفض حينئذٍ تستخدم الرد، وإن كنت سلطانا وهذا داعية فتأدبه بالسيف، وقد يؤدي إلى القتل إذا كان يصر على نشر الفساد، فهناك من العلماء من شتى المذاهب يرون أن هذا أشد فسادا من قطاع الطرق، فهذا يُنصح ثم تقام عليه الحجة، فإن أبى فحينئذٍ يلجأ الحاكم الشرعي إلى عقوبته، قد يكون بالسجن، قد يكون بالنفي قد يكون بالقتل، وقد حكموا على الجهم بن صفوان وعلى غيره وعلى بشر المريسي وعلى -بارك الله فيك- غيرهم- بارك الله فيك- بالقتل، منهم الجعد بن درهم، وهذا حكم العلماء على من يعاند ويصر على نشر بدعته، وإذا نفعه الله وتراجع فهذا هو المطلوب.\n[الحث على المودة والائتلاف]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%86%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%8a%d9%86-%d9%88%d9%85%d8%aa%d9%89-%d9%86%d8%b3%d8%aa%d8%b9%d9%85%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%af%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1144,
    "question": "هل تلزم الشدّة في الردّ أو اللين؟",
    "answer": "على حسب المقام, إن كان إنسان فيه مروءة وشرف وينفع فيه اللين فاستخدم اللين والرفق والحكمة وإن كان مستكبرا معاندا لا يجدي فيه الرفق واللين وتنفع معه الشدة فتستخدم الشدة ولكل مقام مقال، والله تعالى يقول في الزناة: (ولا تأخذكم بهما رأفة في دين الله إن كنتم مؤمنين ) يعني: الجلد, حضِّّر الناس عليهم واجمعهم واجلدهم ولا تأخذك أي رأفة؛ هذا من القوة في الدين, الكافر تسلّ عليه سيفك وتسلّ عليه القلم على حسب ما يتيسر لك.\nالإسلام فيه شدّة وفيه لين (محمد رسول الله والذين معه أشدّاء على الكفار رحماء بينهم) رحمة على المؤمنين, المؤمنين الصادقين الخالصين وليس أهل البدع؛  أهل البدع يأخذون نصيبهم من الشدّة على الكفار, يعني أخذوا منهم جانبا من الكفر ومن الجاهلية والواجب أن نأطرهم على الحق أطرا بكل ما نستطيع فإن كان عندنا سلطان, عندنا القلم, يمكن يضرهم, القلم يزلزلهم أكثر من السيف.\n[فتاوى في العقيدة والمنهج الحلقة الثانية]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%aa%d9%84%d8%b2%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%af%d9%91%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%af%d9%91-%d8%a3%d9%88-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%8a%d9%86%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1145,
    "question": "ما رأيكم في أساليب الدعوة إلى الله هل هي توقيفية أم لا؟",
    "answer": "ليس على الإطلاق، الدعوة إلى الله هي بالكلام والحجة والبرهان، فهذه الحجة والبرهان قلها بما شئت، قلها في الصحيفة، قلها في الإذاعة، قلها في الشريط، قلها في أي مجال، بلّغ حجة الله ودعوة الله إلى المدعوين، أما التمثيل والأناشيد فهي وسائل فاسدة، وباطلة، وقلنا إن التمثيل، كل هذا الركض محاماة عن التمثيليات والمسرحيات والأناشيد، هل هي وسائل دعوة أو لا، فنقول لهم هي من الوسائل لكن وسائل شيطانية باطلة، تدعوا إلى الضلال، ليست وسائل شرعية، وسائل شيطانية باطلة لها آثار مدمرة في شباب أهل السنة، استغلوها لتضليل الشباب السلفي، فهي وسائل باطلة، أولا: التمثيل عبادة وثنية كان يتقدم بها اليونان والرومان والنصارى لآلهتهم وأوثانهم، فلما جاء الإسلام أبطلها، ثم عاد بها الغرب واليهود والنصارى للعالم الإسلامي، أعادوها إلى البلاد العربية، فجاؤوا من مصر والشام ونقلوا هذه البدعة إلى هذه البلاد، التي لا تعرف التمثيل لا في جاهلية ولا في إسلام، فكل ما يقال من أن هل وسائل الدعوة توقيفية أو اجتهادية نقول إن المراد منها تبرير هاتين الضلالتين.\n[شريط بعنوان: وجوب الاعتصام بالكتاب والسنة]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%85%d8%a7-%d8%b1%d8%a3%d9%8a%d9%83%d9%85-%d9%81%d9%8a-%d8%a3%d8%b3%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%a5%d9%84%d9%89-%d8%a7%d9%84%d9%84%d9%87-%d9%87%d9%84-%d9%87%d9%8a/"
  },
  {
    "id": 1146,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1147,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1148,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1149,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1150,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1151,
    "question": "هل وسائل الدعوة توقيفية ؟",
    "answer": "تبليغ الدعوة يجب أن يكون تبليغاً لكلام الله -عزّ وجل- فالمُبَلَّغ لا يجوز إلاّ أن يكون علماً من كتاب الله وسنّة رسوله عليهالصلاة والسلام، والوسيلة مثل الآلات, مثل الصحيفة و الكتاب والإذاعة وماشاكل ذلك، هذه وسائل نقل تنقل إلى مسامع النّاس الحجج والبراهين حتى يقتنع الكافر بأنّ هذا دين الله الحقّ.\nتبلّغ هذه الرسالة عن رسول الله عليه الصلاة والسلام من خلال هذه الأدوات والآلات لامانع من ذلك كما كان النبي عليه الصلاة والسلام يستعين بالأشياء التي تساعده على تبليغ رسالته, أمّا أن يكون المُبَلَّغ تمثيليات أو أناشيد وكلاماً فارغاً ويغالطون النّاس ويقولون هل وسائل الدعوة توقيفية أم اجتهادية؟ فهذا من اللعب على عقول النّاس المُبَلَّغ الذي تبلّغه لابدّ أن يكونحُججاً وبراهين, قال تعالى: ((وما أرسلنا من رسول إلاّ بلسان قومه ليبيّن لهم))، حتّى تقوم الحجّة ويسمع الناس الحجج القواطع التي تؤمن بها العقول وتسلّم بها.\n[دروس الشريعة 26/03/1426هـ]\nهل الرقص والتمثيل والأنشودة الماجنة وما شاكل ذلك حجج؟ كيف تترك قال الله، قال رسوله، وتذهب للتمثيليات والأناشيد وتقول هذه وسائل، هذه ليست وسائل أنت تبلّغ للنّاس باطلاً ولعبا, والرسل ما جاؤوا بمثل هذا، الرّسل جادّون والرّسالة جادّة -بارك الله فيكم- هؤلاء يأتون إلى بلدٍ صالحٍ، أهله مسلمون وعلى منهجٍ صحيح وسنّة ويقولون هذه وسائل للدعوة.\nهذه وسائل للإفسادوالتخريب وتدمير العقول, ولهذا استحوذوا على الأطفال والمساكين بهذه الوسائل وينقلونهم من المنهج السلفي إلى المناهج الفاسدة.\nفهناك وسيلة وفيه غاية، الغاية حكم الله ودينه, تُبلِّغ عقيدة تبلّغ أحكام تبلّغ …الخ، هذه لا يجوز اللّعب فيها ولاتغييرها ولا تبديلها, اتّخِذ لها الوسائل الشّريفة وبلِّغها, أنت على المنبر تبلِّغ, السنّة أن يكون المنبر مرتفعاً على قدر الحاجة ثلاث درجات تكفي، بعضهم يسرف ويتخذ منبراً عالياً جداً ويخرّب به المسجد, بعض المساجد يمدّ المنبر حتى يمكن أنه يقطع صفّين، والنبي نهى عن الصّلاة بين السواري، المنبر ينبغي أن يكون على طريقة النّبي عليه الصلاة والسلام، خاصة الآن، عندنا مثل هذه الوسائل، مكبرات الصوت، تساعد على إيصال الصوت إلى أبعد مدى.",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d9%88%d8%b3%d8%a7%d8%a6%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%af%d8%b9%d9%88%d8%a9-%d8%aa%d9%88%d9%82%d9%8a%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d8%9f/"
  },
  {
    "id": 1152,
    "question": "لقد ذكر بعض العلماء أن علم الجرح والتعديل كان خاصا بزمن الرواة لكن الآن عام ألف وأربع مائة وعشرين ليس هناك شيئ اسمه الجرح والتعديل فما هو الصواب في ذلك ؟",
    "answer": "هذا والله من المهازل والمضحكات المبكيات، أن يقال مثل هذا الكلام, لماّ تكثر البدع ويكثر الإلحاد ويكثر العلمانيون والشيوعيون والروافض والصوفية والأحزاب الضالة توقف الإسلام وأطلق العنان للناس يمرحون ويسرحون ويقولون ما يشاؤون، ولا أحد يقول هذا غلط أو هذا منكر ولا أحد يقول هذا مفسد وهذا مصلح ؟!، هذا من الضياع وعدم الفقه في دين الله عز وجل، فالسلف ألّفوا كتبا في العقائد ينتقدون فيها أهل البدع والضلال وسمّوا أفرادا وجماعات فهل هذا يعني انتهى أيضا؟! ونقول: إن المبتدعين الذين كانوا في عهد السلف يناقشون ويُبيّن ضلالهم والآن لا يجوز, حرام, الآن الكلام على أهل البدع حرام وعلى العلمانين حرام وعلى الزنادقة حرام وعلى الروافض حرام وعلى الصوفية حرام -ماشاء الله- هذه دعوة إلى وحدة الأديان أو ماذا ؟! نستغفر الله ونتوب إليه, هذا ضلال, يجب أن يبقى الجرح والتعديل يُذَبُّ به عن دين الله وعن سنة رسول الله إلى يوم القيامة, وأن تُسلّ السيوف أكثر من ذلك لإعلاء كلمة الله تبارك وتعالى ودحض الكفر والباطل.\nوالسلف قالوا : إن الذبّ عن السنة أفضل من الضرب بالسيوف, فالذبّ عن السنة يكون بالجرح والتعديل.\nوبهذه المناسبة أقول لكم: إن الحاكم -رحمه الله- في كتابه “معرفة علوم الحديث” قال -وكلامه حق- : الجرح والتعديل علمان: علم الجرح وهو علم مستقل، وهذا يرد منهج الموازنات الباطل, علم الجرح علم مستقل ولهذا ألّف كثيرٌ من الأئمة كتباً مستقلة في الجرح فقط, خصّصوها للجرح، مثل البخاري في الضعفاء والنسائي في المتروكين وابن حبان في المجروحين وابن عدي في الكامل وهكذا الذهبي وابن حجر وغيرهم، كثيرون ألفوا مؤلفات خاصة بالجرح فقط، لأنه علم مستقل, وهذا يقصم ظهر منهج الموازنات ويقصم ظهور أهله، وأئمة آخرون ألفوا كتباً في الثقات مثل الثقات للعجلي والثقات لابن حبان، عرفتم هذا ؟ إذا كان السلف يؤمنون بأن الجرح والتعديل علمان مستقلان فكيف تأتي الموازنات, واحد يؤلّف كتابا خاصا بالجرح ليس فيه أيّ ثغرة لمنهج الموازنات, فهمتم هذا، بارك الله فيكم.\nالجرح والتعديل باقٍ إلى يوم القيامة, الناس يريدون أن يستفيدوا من هذا العالم, فتقول لهم هذا عالم فاضل وعلى السنة, تزكيه -بارك الله فيك-, وهذا العالم رافضي, هذا صوفي يقول بوحدة الوجود، هذا علماني, هذا شيوعي يتستر بالإسلام…هذا كذا …هذا كذا …، واجب عليك أن تبيّن، هذا واجب، وهو من الجهاد ولا ينقطع وليس خاصا بالرواة.\nولمّا ذكر الترمذي في كتابه العلل الذي هو في آخر سننه قال: هذا العلم -يعني- الناس استنكروا على علماء الحديث الجرح، قال: وقد جرح فلان وفلان, جرح فلان معبد الجهني وجرح فلان جابر الجعفي فبدأ بأهل البدع, لماذا ؟ لأن هذا يُنتقد لبدعته لا لأنه راوٍ.\nثم ألّف السلف في الرد على أهل البدع كما قلنا ولم يخصصوا الجرح والتعديل بالرواة فقط، مبتدع ليس من أهل الحديث أبدا, معتزلي, جهمي, مرجئ …الخ، ليس له علاقة بالرواية لكنه مبتدع، فجرحوه, فمن أين لهؤلاء أن باب الجرح أغلق, هذه مثل دعوة المذهبيين المتعصبين: أن باب الاجتهاد أغلق من القرن الثاني، وبعضهم يقول الثالث، وبعضهم يقول الرابع، يعني خلاص الله عز وجل شلّ عقول المسلمين من ذلك الوقت إلى الآن عقولهم مشلولة لا يستطيعون أن يفهموا كلام الله ولا سنة الرسول صلى الله عليه وسلم، وهذا حكم جائر وافتراء على الله تبارك وتعالى، وكذلك هذه فرية، الذي يقول : إن الجرح انقطع وأغلق بابه، هذا والله يجني على الإسلام, اتق الله يا أخي، لا تسدّ باب الجرح والتعديل، ولن يسمع لك أهل الحق وأهل السنة.\n[أسئلة وأجوبة مهمة في علوم الحديث (الحلقة الأولى)]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%84%d9%82%d8%af-%d8%b0%d9%83%d8%b1-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%a1-%d8%a3%d9%86-%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%b1%d8%ad-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b9%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1153,
    "question": "هل صحيح ما يقوله بعض الناس أن سبب الشدة في ردود السلف على المبتدعة هو انتشار السنة في ذلك العصر",
    "answer": "سبب شدتهم انتشار السنة؟ ماذا يقصد بهذا الكلام؟\nالسائل: يقصد أننا لا نشدد على المبتدعة الآن لقلة السنة\nالشيخ: يعني لقلة السنة نحن نموت! ونميت الدعوة السلفية! نحن الآن بحاجة إلى الشدة أكثر من الأول، في أول العهد يعني أهل البدع قليل لا يضرونهم، لكن الآن الناس كلهم مبتدعة إلا قليل، فلابد من البيان، نحن عندنا البيان، يصفون من يقوم بهذا البيان بالشدة، كما وصفوا أحمد بن حنبل وابن تيمية وابن عبد الوهاب وصفوهم بالشدة، لأنهم ما عندهم أسلحة، يفقدون الأسلحة في مواجهة أهل السنة فيقولون شديدين، أين الشدة؟، الشدة فيهم هم، الشدة للباطل ومن أجل الباطل وفي حرب أهل السنة، الشدة فيهم هم، اقرأ كتبهم واسمع أشرطتهم وخذ مواقفهم وسترى كيف يشتدون من أجل باطلهم، وكيف يسبون وكيف يكذبون وكيف يفترون وكيف يكيدون وكيف… وكيف…إلخ، فرمتني بدائها وانسلت، كان أهل البدع يسبون ويشتمون بالباطل أهل السنة والجماعة فما ارتفعت الأصوات بوصفهم بالشدة، كتب الغزالي والمودودي وأمثالهم مليئة بالسب والشتم والسخرية والاستهزاء والتشدد والتنطع وما أحد يقول هؤلاء عندهم يعني شدة، فلما انبرى بعض أهل السنة يدافع عن الحق، قالوا شديدين، والآن يصانع هؤلاء، لأنهم ما وجدوا شيئا يقاومون به أهل الحق فيرجعون إلى مثل هذه الأساليب.\nعلى كل حال الحكمة مطلوبة، والشدة مطلوبة ولكل مقام مقال، والله الذي قال لرسوله عليه الصلاة والسلام أوصاه بالحكم وأوصاه بالصبر قال: ((يا أيها النبي جاهد الكفار والمنافقين واغلظ عليهم ومأواهم جهنم ))، وأمره بسل السيوف على الكفار، هذا ليس من الشدة؟، وبرجم الزناة المحصنين وبجلد الآخرين، وقال: “والله لو أن فاطمة بنت محمد سرقت لقطعت يدها” هذه شدة لكنها مطلوبة ومحمودة في محلها، فليست الشدة مذمومة مطلقا وليس الهدوء واللين محمود مطلقا، فلكل مقام مقال، ولكل ميدان رجال كما يقال.\n[شريط بعنوان: تقوى الله والصدق]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d9%87%d9%84-%d8%b5%d8%ad%d9%8a%d8%ad-%d9%85%d8%a7-%d9%8a%d9%82%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%a8%d8%b9%d8%b6-%d8%a7%d9%84%d9%86%d8%a7%d8%b3-%d8%a3%d9%86-%d8%b3%d8%a8%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%af%d8%a9/"
  },
  {
    "id": 1154,
    "question": "بعد الاتفاق بين أهل الحديث على أن الجماعات الإسلامية المعاصرة ليست على هدي النبي صلى الله عليه وسلم، ووجوب التحذير من طرقها الحزبية والسياسية، إلا أنهم قد يختلفون في الأسلوب الأمثل في التحذير منها ونصيحتها بالرجوع إلى الحق، فقوم يرون أن الصراحة والوضوح والإنكار العلني هو الواجب لمقاومة سيل هذه الأحداث وهيمنتها على العقول والأفكار، ويرى فريق آخر أن الغض عنها قليلا والكلام العام في الإنكار على الأفكار خاصة، وتعطيل اللوم، والرفق نظرا لما في هذه الجماعات من خير وللواقع السيء الذي تعيشه الأمة فما تعليق فضيلتكم على المسلكين؟",
    "answer": "يعني لا نقول أن الجماعات كلها هكذا ولكن نقول كثير من الجماعات على النحو الذي ذكرتم من الانحراف والبعد عن منهج الله تبارك وتعالى والوقوع في البدع والضلالات القديمة والحديثة، هذا وقع فيه كثير من الجماعات، ونسأل الله تبارك وتعالى أن يحفظ الطائفة الناجية المنصورة التي نوه عنها رسول الله عليه الصلاة والسلام، وهذه الطائفة هي على امتداد الزمان وعلى مر الدهور والعصور هي التي تقدم النصيحة للمسلمين وتبين لهم الحق الذي نزل به الوحي على محمد صلى الله عليه وسلم كتابا أو سنة، وتحذر من الشرور والبدع والمناهج الضارة للأمة الإسلامية، [كذلك تنهى] عن التفرق وتدعو هذه الفرق وهذه الأحزاب إلى العودة إلى الله -تبارك وتعالى- والاعتصام بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم.\nوأما الأسلوب في معالجة هذه الأخطار والانحرافات والفرق، فإن لكل مقام مقال ولكل ميدان رجال، وكل له مسلك خاص يتلاءم مع ما يدرك مداركه ومشاعره وما شاكل ذلك، وأنا أرى أنه لابد من استخدام الأسلوبين، أنت ليّن كما كان أبو بكر يغلب عليه اللين في أيام الرسول عليه الصلاة والسلام، وهناك إلى جانبه عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- الذي يسل سيفه أحيانا، وأحيانا يواجه الإنسان بما فيه إن كان منافقا يقول منافق، على كل حال الأسلوبان قد يتطلبهما واقع هذه الفرق، فللين رجاله، وللقوة والصراحة رجالها، وعلى المسلم سواء كان لينا أو قويا أن يتحرى الأنفع بحسب الأشخاص والجماعات، [فبعضهم] لا ينفع فيه اللين وتردعه الشدة بهذا الأسلوب أو بالتعزير أو بغيره من الأساليب التي لا يرجع كثير من الناس إلا بها، وهناك أناس قد يقعون في الخطأ والانحراف عن حسن نية، ولو دُل على الحق ووُضح له بالحكمة والموعظة الحسنة قد يكون هذا أنفع لهم، وهناك ناس آخرون وقعوا في العناد والمكابرة ويُصرُّوا على رمي وقذف الناس إلى الهوة التي سقطوا، فيها فإن هؤلاء قد يستخدم معهم شيء من الوضوح وشيء من الصراحة في البيان، فإن بعض الناس قد تنفع فيه القوة إن لم تنفعه في نفسه نفعت الآخرين، حينما يبين فلان، قال في الكتاب الفلاني كذا وكذا، سب أصحاب رسول الله، فعل كذا، عطّل الصفات، وبينتَ بالحجة والبرهان ما عنده من أخطاء، قد يكون هذا أنفع للناس، ويصدهم عن الشر، ويحميهم من الوقوع فيه، بخلاف هذا الأسلوب الجيد الذي يغلب على كثير من الناس، فإن هذا قد لا يحول بين الناس وبين الوقوع في الشر الذي له دعاته ولهم دعاياتهم وشائعاتهم وأساليبهم الماكرة، فقد لا ينفع الأسلوب الضعيف وينفع الأسلوب الواضح القوي الناصح، هذا شيء معروف، ولذلك تجد السلف في مواجهة أهل البدع تجد فيها قوة وتجد فيها الوضوح، وذلك مما يحجز الناس عن الوقوع في الشر الذي وقعت فيه تلك الفرق الضالة.\nوعلى كل حال نقول: لكل شخص أسلوبه ولكل شخص أيضا [طريقته] في معالجة هذه الأشياء، ونرجو الله تبارك وتعالى أن ينفع هؤلاء وأولئك بهذا الأسلوب أو ذاك، ولا يستطيع أحد أن يحدد أساليب الناس، فأساليب الصحابة تختلف وأساليبهم تختلف وأساليب الدعاة تختلف ولكل أسلوبه، وعلى كل حال [سواء الذي أراد أن يواجه] الباطل بقوة أو بلطف عليه أن يقدم الحجة والبرهان التي تبين أنه على حق وأن من ينتقده على خطأ وضلال وانحراف.\nفنسأل الله أن يهيئ للدعوة السلفية رجالا أقوياء ورجالا حكماء في نفس الوقت، فالحكمة أحيانا تقتضي القوة وأحيانا تقتضي اللين، ولكل مقام مقال كما أسلفنا، ونسأل الله تبارك وتعالى أن يعلي كلمة الحق وأن ينشر المنهج الحق وأن يعلي كلمة الإسلام وأن يعافي هؤلاء الذين وقعوا في البدع ووقعوا في الانحراف سواء كانت بدع سياسية أو كانت بدع عقائدية أو عملية.\nنسأل الله أن يوفق المسلمين وأن يؤلف بين قلوبهم وأن يهيئ لهم الدعاة الناصحين أقوياء كانوا أو رفقاء، كل ذلك -إن شاء الله- ينفع، وأوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -تبارك وتعالى- والثبات على الحق ودعوة المسلمين الذين وقعوا في هذا البعد عن الحق لما ينفعهم بصراحة ووضوح أو باللين والرفق وكل ذلك مطلوب، وهذا موجود في القرآن، القوة موجودة واللين موجود، وفي أساليب الرسول عليه الصلاة والسلام موجود هذا وذاك، فنسأل الله -تبارك وتعالى- أن يهيئ لنا دعاة مخلصين، المهم الإخلاص والنصح في دعوة الناس إلى الله -تبارك وتعالى- وصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم، والسلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته.\n[شريط بعنوان: اللقاء الهاتفي الثاني 22-04-1416]",
    "link": "https://rabee.net/alfatawi/%d8%a8%d8%b9%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%aa%d9%81%d8%a7%d9%82-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a3%d9%87%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a3%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d9%85%d8%a7/"
  },
  {
    "id": 1155,
    "question": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة",
    "answer": "الكلمة الافتتاحية لدورة الإمام مالك بن أنس السلفية الخامسة المقامة في السنغال 29 محرم 1442هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d8%a7%d9%84%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%81%d8%aa%d8%aa%d8%a7%d8%ad%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%af%d9%88%d8%b1%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%85%d8%a7%d9%85-%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%83-%d8%a8/"
  },
  {
    "id": 1156,
    "question": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي في أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.",
    "answer": "وصية من الشيخ العلامة ربيع بن هادي المدخلي\nفي أول أيام عيد الأضحى المبارك عام 1441هـ.\n—–\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وعلى آله وصحبه أجمعين.\nأما بعد:\nفإني أوصي نفسي وإياكم بتقوى الله -عز وجل-، والإخلاص لله في كلّ قولٍ وعملٍ، والجدّ في طلب العلم، والجدّ في نشر الدعوة السلفيَّة بكلّ اجتهادٍ وقوّةٍ وعزيمةٍ قويّةٍ، الاجتهاد في نشر هذه الدعوة العظيمة دعوة الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام-، فلْنَسِرْ على سَير الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام- بالاهتمام بهذه الدعوة، ونشرها في كل الأماكن التي نستطيع أن نوصل إليها هذه الدعوة.\nأسأل الله التوفيق للجميع لما يحب ويرضى، والثبات على كتاب الله وعلى سنة رسول الله .\nوفق الله الجميع لما يحب ويرضى.\nوالسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%88%d8%b5%d9%8a%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1157,
    "question": "نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ",
    "answer": "[نصيحة من العلامة ربيع بن هادي المدخلي للمسلمين في أول أيام عيد الفطر المبارك عام 1441هـ]\nبسم الله الرحمن الرحيم\nالحمد لله والصلاة والسلام على رسول الله وعلى آله وصحبه ومن اتبع هداه، أما بعد:\n فإني أوصي نفسي وسائر المسلمين بتقوى الله تبارك وتعالى، والتمسك بكتاب الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسير على منهج السلف الصالح، في العقائد والعبادات والمعاملات في كل سائر شؤون الحياة، وأسأل الله أن يؤلف بين قلوبهم وأن يجمعهم على الحق وأن يبعد عنهم نزغ الشيطان وأن يكفيهم شر الفتن ما ظهر منها وما بطن، إن ربنا لسميع الدعاء.\nوصلى الله على نبينا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.\n(وأوصى الشيخ بتبليغ سلامه للجميع)",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%85%d8%a9-%d8%b1%d8%a8%d9%8a%d8%b9-%d8%a8%d9%86-%d9%87%d8%a7%d8%af%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%af%d8%ae%d9%84%d9%8a-%d9%84/"
  },
  {
    "id": 1158,
    "question": "كلمة الشيخ لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب",
    "answer": "الكلمة التوجيهية للشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي عمير  المدخلي حفظه الله تعالى  لأبنائه السلفيين بدار الحديث لتحفيظ القرآن والسنة بتكيوين أكادير بالمغرب. الأربعاء ٢٩ صفر عام ١٤٤٠ه",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%83%d9%84%d9%85%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d9%8a%d8%ae-%d9%84%d8%a3%d8%a8%d9%86%d8%a7%d8%a6%d9%87-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%a8%d8%af%d8%a7%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af/"
  },
  {
    "id": 1159,
    "question": "نصيحة للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا",
    "answer": "نصيحة قيمة …\nللشيخ العلامة الوالد ربيع بن هادي المدخلي – حفظه الله تعالى – للسلفيين عموما ولطلاب العلم من دولة السودان خصوصا…\nوالتي كانت ضمن زيارة طلاب العلم له بمنزله العامر بالمدينة النبوية…\nليلة الجمعة الثاني عشر من شهر ذي الحجة لعام 1439 هـ",
    "link": "https://rabee.net/audio/%d9%86%d8%b5%d9%8a%d8%ad%d8%a9-%d9%84%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%81%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d8%b9%d9%85%d9%88%d9%85%d8%a7-%d9%88%d9%84%d8%b7%d9%84%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d9%85-%d9%85%d9%86-%d8%af/"
  }
]